自 序

筆者初學希臘文是於一九七五年，在加拿大滑鐵盧大學康拉德·格雷貝爾學院讀書的時候。還記得一種不可少的作業，便是將一句句的希臘文翻譯成現代英語。沒想到自那時候起，筆者和翻譯聖經便結下不解之緣。大學畢業後投身牧靈工作，四十五年來，在研讀聖經和講經施教上，都一直使用並翻譯希臘文，從未間斷。

翻譯聖經，原文知識固然重要，可是比原文知識更重要的是聖經至上精神。一言蔽之，聖經至上精神便是孜孜不倦尋求真相，尋求事實的態度。筆者的恩師張熙和牧師曾說，如果發現他的教導有任何不符聖經的地方，就要給他指出，他必定衷心感謝，改正錯誤；同樣，如果發現任何教會傳統有不符聖經之處，應該勇敢面對事實，服從聖經，不計代價，改正錯誤。恩師言傳身教，刻骨銘心，筆者永誌不忘。

忠於原文

聖經中文《國語和合本》自1919年問世以來，一直是普世新教華人教會最被信賴和推崇的中文譯本。百年過去，漢語發生了許多變化，今天《和合本》一些個別的翻譯叫讀者難以明白，個別的措辭顯得笨拙。有鑑於此，自上世紀70-80年代，新的中文譯本相繼出現，及至2000年以後，聖經中文譯本從一枝獨秀漸向百花齊放，百家爭鳴的格局過渡。新的翻譯出現是必然的，也是好事。與《和合本》相比，新的譯本在措辭和達意上，確實做到了更易讀，更流暢。不過，論準確性，新的譯本不一定就比《和合本》進步，一切在乎新的譯本有沒有做到比《和合本》更忠於原文。誠然，忠於原文是翻譯聖經的最高準則，每一種聖經譯本皆以此為本，沒有例外。可是，正如耶穌說：“只等真理之靈來了，他會帶領你們進入全部真理”（參約16.13），忠於原文是需要不斷追求的。畢竟，沒有翻譯是完美的。

底本

本譯本沒有采用《和合本》或其他中外新譯本作為翻譯藍本。本譯本所根據的底本是希臘文新約聖經的最新版，就是由內斯特里、阿蘭合編，2016年德國聖經公會出版的《希臘語新約》第28版（簡稱NA28），亦即B·阿蘭、K·阿蘭、卡拉維多普洛斯、馬蒂尼、梅茨格合編，聯合聖經公會於2014年出版的《希臘語新約》第5版（簡稱UBS5）。

聖經至上

這次譯經工程所涉及的所有問題，皆以忠於原文為依歸。遇到原文與教會傳統教導有差異時，這包括筆者所屬教會的教導，本譯本有義務，有責任，取原文舍傳統，決不摒棄原文而維護傳統。在這種意義上，翻譯聖經是為神發聲，為神服務，而不是為某流派服務。要不然，又怎麼算得上是忠於原文？

翻譯理據

本譯本有很多註腳，盡管註腳只在本譯本的註釋本提供——筆者為讀者提供了兩個版本，註釋本和純譯文本，純譯文本不含註腳。對聖經譯本而言，註腳是有必要的，註腳不僅是解釋原文的意思，更是向讀者提供翻譯的依據。因為，每一種聖經譯本都相信自己是忠於原文，但譯本與譯本之間又往往存在差異，信徒憑什麼可以判斷是非，或兩種翻譯皆可？尤其遇到與其他譯本不同的地方，本譯本不厭其煩，多處藉註腳給讀者提供翻譯的理據，讓讀者自行分辨。如使徒保羅說：“不要熄滅靈的感動，不要藐視先知發言。不過，凡事都須驗證，善的要持守，各式各樣的惡事，一概遠離。”（帖前5.19-22）在被真理的靈引導進入全部真理的征途上，孜孜不倦尋求真相的精神是重中之重。有理據，就可以討論；有討論，真相才越辯越明。

工具書

除了NA28、UBS5和原文經文匯編以外，註腳中最為廣泛引用的工具書要推以下三冊：一，賽雅（Thayer）主編的《新約希臘文大詞典》，簡稱THAY；二，鮑爾（Bauer）主編的《新約及早期基督教文獻希臘文大詞典》，簡稱BDAG；三，洛和奈達（Louw 及 Nida）合編的《語義定義域希臘文大詞典》，簡稱LN。關於其他工具書和參考書，詳情請看參考書目。

直譯要比意譯更忠於原文嗎？

不絕對是，直譯不一定比意譯更忠於原文。要做到忠實於原文，先要準確地明白原文的意思，然後用漢語把原意重新表達出來，不偏離，不遺漏，不隨意增減。然而，不偏離原文的意思和不偏離原文的形式是兩碼事。在翻譯學上，“直譯”就是字對字形式等同觀（formal equivalence），“意譯”就是意義相等動態觀（dynamic equivalence）。字對字不增不減地翻譯是沒有偏離原文的形式，卻不一定是忠於原文。在語法和修辭習慣上，新約希臘語和現代漢語之間有很大的差異，有時候，若字對字不增不減地直譯，反而會弄得譯文怪不成句，這絕非忠實於原文的真義。清末，先輩嚴復提出“信、達、雅”是“譯事三難”。做到忠實於原文就是“信”，做到文辭達意流暢就是“達”，追求用字優美便是“雅”。誠然，翻譯不僅要追求“信”，也必須通順達意，有時候，要做到“達”，就不能拘泥於原文的形式。縱使做到了“字對字形式等同”，形式上似乎沒有偏離原文，但假若譯文不通順不達意，以致讀者看不明白或誤解，到頭來豈不是不忠於原文？相反地，有時候，為了信達兼顧，便有需要補充一些字詞或刪減一些字詞，只要準確地把原意表達出來，雖是意譯，也確實忠於原文。總的來說，直譯也好意譯也好，忠於原文就好。在譯經的實踐經驗中，在大部分情況下，直譯要比意譯忠於全文。至於什麼時候應直譯什麼時候該意譯，一切按個別情況而定。

例1    腓3.12

Οὐχ ὅτι ἤδη ἔλαβον ἢ ἤδη τετελείωμαι, διώκω δὲ εἰ καὶ καταλάβω, ἐφ᾽ ᾧ καὶ κατελήμφθην ὑπὸ Χριστοῦ. （原文）

這不是我已經得到了，或已經完全了，我竭力追趕，看看我是否能贏得，為了那個，我被基督贏得了。（字對字形式等同直譯）

這不是說我已經得到了，已經完全了，我還在竭力追趕，看看我是否能贏得

那獎

。基督之所以贏得了我，就是希望我可以贏得它。（意義相等動態意譯）

譯文中間的小字體

例2

既然聖靈立你們為整個羊群的監督，牧養神用自己

兒子

的血得來的教會，你們就要當心自己，也要當心群羊。（徒20.28）

譯文中間出現的小字體並非原文的一部分，那是為求文辭達意才加添的。

插註、參考經文、註腳

例3

^1你們中間有人對他人

指教會內的人

積怨在心，怎敢告到不義的人面前，

即法庭，

而不交給聖徒

即教會

裁斷？（林前6.1-4）

例4

11既然這一切將如此毀滅，你們應當怎樣過著聖潔敬虔的生活，^12翹盼，不，催促神之日子到來？那日，諸天要被烈火吞噬，自然界的元素要在高溫中融化。^13而我們憑他的應許翹盼著的，卻是新天新地，

參賽65.17，66.22，啟21.1，賽60.21，

那裡有公義安家。（彼後3.11-13）

例5

^12這不是說我已經得到了，已經完全了，我還在竭力追趕，看看我是否能贏得

那獎

。基督之所以贏得了我，就是希望我可以贏得它。（腓3.12）

12節註：“看看我是否……”譯自εἰ καὶ...。根據BDAG條目εἰ，釋義5b，當緊隨著εἰ的是虛擬語態動詞時，εἰ καὶ就取“看看是否”的意思。下文“贏得” 這字（καταλαμβάνω, katalambano）正是虛擬語態。（參Blass-Debrunner-Funk§368、375和A. T. Robertson，1017）其次，原文沒有“那獎”兩個字，為求文辭通順達意才加添的，意指贏得基督，參上文3.8-11，或指下文14節說的，神在基督裡要信徒贏得的獎項，參林前9.24。另外，“基督之所以贏得了我，就是希望我可以贏得它”譯自ἐφ᾽ ᾧ καὶ κατελήμφθην ὑπὸ Χριστοῦ。其中，ἐφ᾽ ᾧ是 ἐπί+與格結構，而根據BDAG條目ἐπί釋義6c ，在此取“為此”的意思，直譯“為了那個，我被基督贏得了”。

註腳只在本譯本的註釋本提供，敬請注意。

神天父

“父神”這詞組在傳統聖經中文譯本中約有二十七次之多，主要出自保羅書信，也有在其他書信和啟示錄的。“父神”譯自θεῷ πατρὶ，字對字直譯便是“神父”。然而，“父神”和“神父”兩種翻譯都有欠妥善。“父神”不可取，有兩個原因：一，按原文θεῷ πατρὶ的次序，是先“神”後“父”，“父神”不符原文次序。二，“父神”頗有父、子、聖靈三一神論的味道，這是原文沒有的。而“神父”也不可取，因為“神父”會被誤讀作“神甫”。有鑑於此，本譯本譯作“神天父”。原文既沒有“天”字，本應用小字體來標示，如“神

天

父”，只因涉及的經文有二十七處之多，才沒有逐一用小字體標示，謹此聲明。

聖言

λόγος是新約聖經的一個關鍵詞，本義是話、言。在新約聖經中，這字多次專指神的話語，即福音的信息，因此本譯本將λόγος譯作“聖言”。當然，原文沒有“聖”字，是為了達意才增添的，本應該用小字體來標示，即“

聖

言”，只因在新約出現“

聖

言”的地方有超過一百處之多，才沒有逐一用小字體標示，謹此聲明。此外，和合本將λόγος譯作“道”、“真道”或“神的道”，本譯本則譯作“聖言”。λόγος的本義是話、言，“神的道”即神的話，“人的道”即人的話。“道”這個漢字可以含：說、街道、道理、方法、天道等多重意思，而λόγος並沒有道路的意思，更沒有道家思想中的天道的意思。因此譯作“聖言”更准確。

重新分段

例6    使徒行傳四章31-37節至五章2節

……祈禱完畢，他們聚集的房子搖晃起來，他們都被聖靈充滿，傳講神的聖言，無所畏懼。

5章

4章32於是，全體信眾一心一德，沒有一個人說自己的財物是自己的，凡物公用。^33眾使徒繼續強有力地為主耶穌的復活作證，有豐盛的恩典覆蓋他們。^34他們中間也沒有一人有缺乏的，因為凡有田產房屋的都變賣了，把所得價款拿來，^35放在使徒腳前，按各人所需分配。

36有一個利未人名約瑟，塞浦路斯出生，使徒給他起了個名字叫巴拿巴，意謂安慰之子。^37他便是把他的一塊地賣了，把錢拿來，擱在使徒腳前。

5章1另有一個人，名亞拿尼亞，他與他妻子賣了一片地產，^2卻把價款扣下一部分，才拿去放在使徒腳前。妻子也知道這事……

按文意，四章應該到31節便告結束。四章32-37節本應是五章的開端。

致謝

感謝雅偉我們的天父賜我力量，使拙譯得以成書，願一切榮耀、智慧、能力都歸於他。謝謝周慧賢牧師不辭勞苦，為了校對譯文並提出修訂建議，逐字逐句翻閱原文並查考希臘文詞典，生怕有半點差錯，對周慧賢牧師做出的重大貢獻，筆者感激不盡。為了核對譯文逐字逐句翻閱原文聖經並查考希臘文詞典的，還有筆者的愛妻陳美艷，對太太忠誠的支持、幫助和寶貴的建議，我永記於心。謝謝劉耀華牧師，對一些既難解又重要的經文的傳統翻譯提出質疑，並作出寶貴的修訂建議，例如羅8.10、8.26-27，林後3.7-18，提前2.15等。同樣，就某些經文的傳統翻譯提出質疑並作出寶貴建議的，還有孫樹民牧師（路23.43等）。筆者從兩位牧師的提醒獲益良多。另外，謝謝翟偉良牧師校對繁體版全文和簡體版全文，又在校對小字體註釋上，做到了一個錯寫的標點或章節號都不放過。此外，參與初期校對工程的還有其他親愛的教牧同工，包括檀百聖、陶君麗、楊景、周曉陽，以及我信仰上的孩兒李龍忠。最後，周曉陽創建簡體繁體共四種版本電子書，馬耀良老師設計封面，鄧惠茹制作封面，謹此一一致謝。

梁家鏗
2023年3月27日柏蘆半島

1章

^1保羅，奉神旨意蒙召作基督耶穌的使徒，和蘇提尼兄弟——

2致在哥林多神的教會，就是在基督耶穌裡已經分別為聖，蒙召作聖徒的人，和所有在各地呼求我們主耶穌基督的名的人。基督是他們的主，也是我們的主：

^3願恩惠平安從神我們的父，並主耶穌基督臨到你們。

4我因著神在基督耶穌裡賜給你們的恩典，常常為你們感謝神。^5你們在他裡面事事富足，很有口才，知識豐富。^6確實，基督的見證在你們中間得到確立，^7以致你們在恩賜上一樣都不缺，只熱切期待著我們主耶穌基督的顯現。^8他必使你們堅定到底，在我們主耶穌的日子，叫你們無可指摘。^9神是可靠的，他呼召了你們，是要你們加入並參與在他兒子耶穌基督我們的主之中，成為一份子。

10各位兄弟，我奉我們主耶穌基督的名懇請你們，大家說話要同心，你們中間不要四分五裂，要團結，大家一心，一個目標。^11可是各位兄弟，革來氏家的人告訴我，說你們當中有爭吵。^12我的意思是，你們各自說，我是屬保羅的，我是屬阿波羅的，我是屬磯法的，我是屬基督的。^13難道基督分裂了？難道為你們釘十字架的是保羅？你們受洗是歸入保羅的名嗎？^14感謝神！除了基利司布和該猶，我沒有給你們施洗，一個都沒有，^15免得有人說你們受洗是歸入我的名。^16對了，我還給司提反一家施了洗。此外，就不記得有沒有給誰施洗了。^17畢竟基督差派我，不是要我去施洗，而是去傳福音，而且不是靠機智雄辯，免得基督的十字架落了空。

18因為十字架的道理，對那些快要滅亡的人來說是愚蠢可笑，但對我們這些正被拯救的人，卻是神的能力。^19經上記著說：

我要消滅智者的智慧，

廢除聰明人的聰明。

20智者在哪裡？經學家在哪裡？今世的雄辯家在哪裡？神豈不是把世上的智慧變為愚蠢嗎？^21因為在神的智慧裡，世人憑智慧不能認識神，神就決意通過宣講愚蠢的道理，來拯救那些信的人。^22猶太人要求神蹟，希臘人尋找智慧，^23而我們宣講的卻是釘十字架的基督。對猶太人是塊絆腳石，對外族是蠢話，^24但對蒙召的人，不論猶太人希臘人，基督是神的能力，神的智慧。^25因為神的愚蠢總比人聰明，神的軟弱總比人要強。

26各位兄弟，你們看看，你們這些蒙召的，按俗世的標準有智慧的不多，有權勢的不多，出身高貴的也不多。^27但神卻選了世上愚蠢的，叫有智慧的羞愧；他召了世上軟弱的，使強者羞愧；^28他選了世上卑微、受鄙視、那些一無是處的，為了取代那些自以為是的，^29使所有人在神面前皆無可炫耀。^30出於神，你們得以在基督耶穌裡，而對我們，基督成了從神而來的智慧，就是稱義、成聖和救贖。^31如經上所記：“誇口的人，讓他在主內誇口吧。”

2章

1各位兄弟，當初我來你們這裡，並沒有甚麼高明的言辭或智慧來宣講神的奧秘。^2我立定了主意，在你們中間我別的一概不知，只知道耶穌，那釘十字架的基督。^3我在你們面前又弱又怕，戰戰兢兢。^4我的話我講的信息，不是用智慧的言語去說服人，而是用靈和能力來證明，^5以便你們的信不是靠人的智慧，而是憑神的能力。

6然而，對成熟的人我們也講一種智慧，但非這世代的智慧，也非這世代的統治者的智慧，那些統治者起不了甚麼作用，^7而是神的智慧，是他隱藏在奧秘中的，就是在萬世之前，他為了我們的榮耀預定的。^8這種智慧，這世代的統治者沒有一個明白，因為倘若明白，他們就不會把榮耀的主釘十字架了。^9如經上所記：

神為愛他的人所預備好的，

是眼睛未見，耳朵未聞，

人心未曾想到的。

10但神卻向我們一一啓示，是藉著靈啓示，因為靈洞察一切，連神深邃的事也能參透。^11試想，除了人裡面的靈，人的事誰能知道？同樣，除了神的靈，神的事亦無人知曉。^12我們所領受的不是這世界的靈，而是那來自神的靈，使我們能明白神厚賜我們的事。^13而我們論說這些時，並不用世人所授的智慧言辭，而是靠靈所教的言辭，將屬靈的事向屬靈人講解。^14然而，屬血氣的人接受不了神的靈的事，在他看來，都是些蠢事，而且他也不能明白，因為這些事須賴屬靈的眼光才能仔細評價。^15唯有屬靈人能評價一切，自己卻不受任何人評價。^16因為：“主的思想誰能知曉？誰可以給他指教？”然而，我們擁有基督的思想。

3章

1各位兄弟，我無法把你們當作屬靈人來說話，只能當作屬肉的人，當作基督裡的嬰兒。^2我餵你們的是奶，而非餅，因為那時你們不會咀嚼，即使現在還是不會，^3因為你們仍舊是屬肉的。只要你們之間還有嫉妒爭吵，不就是屬肉，照著世人的方式行事？^4這個說我是屬保羅的，那個說我是屬阿波羅的，不就跟世人一樣嗎？

5可是阿波羅算甚麼？保羅又算甚麼？僕役而已，藉著我們，你們信了。按照主賜給每個人的，^6我栽種了，阿波羅澆水，但一直以來，使你們生長的是神。^7所以栽種的、澆水的都算不得甚麼，全靠使你們生長的神。^8栽種的和澆水的都是合而為一的，將來每個人都要按勞作各領各的報酬。^9我們是神的同工，你們是神的園田，神的房屋。^10按照神賜給我的恩典，我像一個聰明的大師打下了地基，別人接著在上面建造。不過，如何造法，每個人都得當心，^11因為除了那已經奠定的地基以外，即耶穌基督，無人可以另打地基。^12人在這座地基上建造，無論用金銀寶石，還是草木禾稭，^13各人的做工如何，將來會很清楚，因為那一天必顯示出來，將有火驗證各人做工的質量如何，把它徹底地顯露出來。^14誰的工程能站得住不塌，誰就得報酬；^15誰的做工被燒毀，誰便遭損失，儘管他本人還是會得救，只是要像從死裡逃生一樣。^16莫非你們不知道，你們就是神的聖所，神的靈住在你們裡面？^17誰若是拆毀神的聖所，神必毀了他，因為神的聖所是神聖的，而你們就是那聖所。

   18誰也不要自欺。你們當中如果有人自以為在今世聰明，就應該變成愚蠢，這樣才會得著智慧。^19因為對於神，今世的智慧只是愚蠢。如經上所記：

他讓聰明人丟進自己的圈套。

^20又說：

主當然洞悉智者的論證

不過是徒勞。

21所以誰也不可拿人來炫耀，因為一切都是你們的。^22無論是保羅，是阿波羅，是磯法，是世界，是生，是死，是現在的事，是將來的事，都是你們的。^23可是，你們是屬基督的，而基督是屬神的。

4章

1讓人這樣看待我們吧，基督的助手，兼神的奧秘的管家。^2而對管家的要求，無非是忠心。^3於我而言，被你們或被人間的法院審查，都是極小的事，連我也不審查自己。^4雖然我問心無愧，卻不能因此自以為義，因為審查我的只能是主。^5所以時候還未到，你們不要挑剔，要等主來，他將照亮黑暗中的隱秘，顯明人內心的動機。那時，各人才會從神得稱讚。

6各位兄弟，我為了你們的益處，拿了這些事來比擬自己和阿波羅，好讓你們從我們身上學習，不要超越聖經所記的，免得有人自以為是，捧這個，貶那個。^7誰使你與眾不同？你有甚麼不是領受的？既是領受的，為甚麼還誇口，彷彿不是領受的？^8你們已經吃過頭了，富足了，沒有我們也自己稱王了！好呀，但願你們真的當政為王，我們恨不得也可以和你們一同稱王！^9看來，神是把我們作使徒的列在末尾出場，好像定了死罪的囚犯。我們成了一台戲，給全宇宙，給天使和人一起觀賞！^10我們為了基督的緣故，做了蠢人，而你們在基督裡，倒成了聰明人。我們軟弱，你們堅強；你們受尊敬，我們被輕視。^11直到今時，我們仍是又饑又渴，衣不蔽體，挨打受辱，無處安身，^12還要辛辛苦苦用自己的雙手勞作。遇上咒罵，我們報以祝福；面對迫害，我們默默忍受；^13遭人毀謗，我們好言相勸。直到現在，我們好像成了世上的垃圾、萬物的渣滓！

14我寫這些不是要羞辱你們，而是當作我親愛的兒女來勸誡。^15因為，就算在基督裡有上萬個奴隸照看你們，為父的卻不多。在基督耶穌裡，通過福音生你們的，是我。^16所以我才懇請你們要效法我的榜樣。^17因此，我派了提摩太到你們這裡來。他是我主內又親愛又忠心的孩子，他會使你們想起我在基督耶穌裡走的道路，正如我給各地教會的教導一樣。

18可是你們有些人以為我不會來了，就自高自大。^19其實，只要主願意，我很快就會到你們這裡來。到時，我要知道的不是那些自大者的言辭，而是他們的能力，^20因為神的國不在言辭，而在能力。^21你們願意要哪樣？是要我帶上棍子來你們這裡，還是懷著愛，以謙順的靈來？

5章

1到處都在傳，你們中間竟然有淫亂的事，而且是那種連外族也沒有的淫亂，有人居然和他父親的妻子同居。^2你們卻還在自高自大，怎麼就不哀痛，把幹這事的人從你們中間趕出去？^3我雖然身體不在，靈卻與你們同在，好像親身在場，我已經對犯下這事的人作出裁決，^4就是當你們奉主耶穌的名聚會，我的靈和我們主耶穌的能力也同在時，^5就要把這人交給撒但，毀他的肉身，使他的靈在主的日子尚可得救。

6你們這麼自誇不好。莫非你們不知道，一小點麵酵能發整個麵團？^7你們既是無酵的麵，就清除舊酵子吧，讓你們成為新的麵團。因為我們逾越節的羔羊，就是基督，已經宰了。^8所以我們守節，舊麵酵不要，恨毒邪惡的酵子也不要，只可用純潔、誠實的無酵餅。

9我給你們寫過一封信，要你們莫與淫亂的人來往。^10這話當然不是概指這世上淫亂的，或貪心、搶劫、拜偶像的人，倘若是那樣，你們非得離開這世界不可。^11實際上，我的意思是，有誰自稱兄弟，卻是行淫亂、貪心、拜偶像、辱罵人、醉酒、或搶劫的，這等人你們不可來往，連一起吃飯都不可。^12裁判教外人，跟我有甚麼關係？教內的人才需要你們裁判，不是嗎？^13教外人自有神來審判。那作孽的人，必須從你們中間鏟除。

6章

1你們中間有人對他人積怨在心，怎敢告到不義的人面前，而不交給聖徒裁斷？^2難道你們不知道，聖徒要統治世界？既然世界由你們來裁判，莫非那一點點事情都沒有能力去裁斷？^3難道你們不知道，連天使也將歸我們裁判，何況日常瑣事？^4你們既然有處理日常瑣事的“法庭”，為何去求教會鄙視的人來解決？^5我說這話是要你們羞愧。你們真的連一個智慧的人也沒有，能夠在兄弟中裁斷是非嗎？^6以至兄弟告兄弟，官司打到不信的人面前？

7其實，只要互相告狀，你們就已經失敗了。為甚麼不寧願受委屈？為甚麼不肯自己吃虧？^8你們反而叫兄弟受委屈，虧負自家人！^9難道你們不知道，不義的人不能承繼神的國嗎？不要受騙。無論行淫亂的、拜偶像的、通姦的、作孌童的、雞姦的、^10偷竊的、貪心的、醉酒的、咒罵的、搶劫的，一概不能繼承神的國。^11你們有些人就曾是那樣，但你們奉主耶穌基督的名，靠我們神的靈，已經被洗淨、分別為聖、稱義了。

12你們說，萬事於我都可以做。可是，並非事事皆有益處。就算萬事於我都可以做，但我也不要受制於任何事。^13你們說，食物是為了肚子，肚子是為了食物。可是，神將使這兩者都成為過時。身體不是為淫亂，而是為主，而主也是為身體。^14神既已使主復活，也必以他的權能使我們復活。^15難道你們不知道，你們的身體就是基督的肢體嗎？那麼，能不能把基督的肢體當作娼妓的肢體呢？萬萬不能！^16難道你們不知道，那與娼妓苟合的，就是跟她一體嗎？因為經文說：“二人必結為一體。”^17可是那與主聯結的，卻是與他結為一靈。^18你們要逃避淫亂。人的各種罪過都犯在身外，唯獨行淫是得罪自己的身體。^19難道你們不知道，你們的身體，是那住在你們裡面的聖靈的聖所嗎？聖靈是你們從神領受的。你們不是屬於自己，^20是用高價買下的，所以務要用自己的身體榮耀神。

7章

1關於你們信上所提的問題，我認為男人不親近女人為好。^2但為避免淫亂，還是應該每個男人各有自己的妻子，每個女人也應該各有自己的丈夫。^3丈夫對妻子應盡夫妻的義務，妻子待丈夫也一樣。指夫妻間性生活的相互權利。^4妻子對自己身體沒有主權，權在丈夫。同樣，丈夫對自己的身體也沒有主權，權在妻子。^5夫妻不可彼此虧負，除非為了專心祈禱，雙方才可以同意暫時分房。以後仍要同房，免得你們因為不能節制，受撒但的誘惑。^6我說這話是對你們讓步，並不是命令。^7我願意人人像我一樣。只是各人有各人從神得來的恩賜，有的這樣，有的那樣。

8對於未婚的和守寡的，我說倘若能夠像我一樣就好了。^9但如果節制不了，就結婚吧，結婚總比慾火中燒好。

10至於已婚的，有這樣的指示，妻子不可離開丈夫。這不是我給的指示，而是主給的。^11若已經離開了，就不可再嫁，不然，就要跟丈夫和好。丈夫也不可離棄妻子。

12我對其餘的人說，不是主說，如果某兄弟有不信的妻子，而她願意和他住在一起，就不要離棄她。^13如果妻子有不信的丈夫，而他願意和她住在一起，就不要離棄丈夫。^14這是因為不信的丈夫可以藉著妻子成聖，不信的妻子亦可藉著那位兄弟成聖。不然，你們的兒女就是不潔了，但實際上，他們現在是聖潔的。^15但如果不信的一方要離異，就由他離去吧。在這種情況下，那位兄弟或姊妹便不受約束了。神呼召你們，原是為了和平。^16做妻子的，你怎知道你能救丈夫？做丈夫的，你怎知道你能救妻子？

17無論如何，每個人都應遵從主的分配，神怎樣呼召，就怎樣行事。我也這樣吩咐各教會。^18如果蒙召時已經行過割禮，就不要拉皮來遮掩；如果蒙召時未受割禮，就不必受割禮。^19受割禮、未受割禮都不算甚麼，要緊的是堅持遵守神的誡命。^20每一個人蒙召時怎樣，就保持怎樣。^21蒙召時為奴隸麼？不要在意。但如果能夠變成自由人，就要把握這機會。^22因為那蒙了主呼召的奴隸，是屬主的自由人。同樣，自由人蒙召，就是基督的奴僕了。^23你們是用高價買下的，不要做人的奴隸。^24各位兄弟，你們在甚麼身份上蒙召，就在神面前保持甚麼身份吧。

25關於處女，我並沒有主的命令。只是我既然蒙了主的憐憫，成為可以信靠的人，我就提一點意見。^26依我看，因為時世艱難，人還是安守現狀好。^27你已經有妻室綁住麼？就不要求解脫。還未有妻室纏累麼？就不要去找一個。^28但如果你娶妻了，那也不是罪過，正如處女出嫁也不是犯罪。不過，這樣的人將遭受肉身上的磨難，而我卻不願意你們吃這苦頭。

29各位兄弟，我的意思是，時候不多了。今後，那有妻子的要像沒有妻子一樣；^30哀哭的要像不哭；歡樂的要像不樂；購置的要像一無所有。^31對待這世界，不要盡情享用，因為這花花世界即將逝去。

32我願你們無所牽掛。沒有娶妻的只記掛主的事，如何取悅主。^33而娶了妻的就想著世上的事，如何取悅妻子，^34難免一心二用。同樣，獨身的女子和處女也只記掛主的事，所追求的是身體及靈性上聖潔。而嫁了人的女子就想著世上的事，如何取悅丈夫。^35我說這話是為你們好，並非要約束你們，而是讓你們行事合宜，不分心，常常侍奉主。

36如果有人認為自己對待未婚妻不合宜，而她也過了適婚年齡，而他覺得應該結婚，他自可以隨心所欲，那不是罪，他們就結婚好了。^37但如果他心中堅定，不受強制，又能控制自己的意志，拿定主意讓未婚妻保童身，那也是好事。^38總之，跟女朋友結婚是好事，但那不結婚的則更好。

39只要丈夫還活著，妻子是受約束的。但如果丈夫睡去，她就自由了，她可以隨意嫁給她喜歡的人，只是要在主內。^40然而，照我的看法，如果她能守節，會更加有福。我想我這話也是神的靈感動的。

8章

1關於拜祭偶像的食物，我們知道“我們都有知識”。但知識會令人自大，愛才能建立人。^2若有人自以為懂得甚麼，就是還不懂他該懂的。^3但如果誰愛神，神認識他。^4至於吃祭過偶像的食物，我們知道世上的偶像都算不得甚麼，也知道神只有一位，並無別神。^5因為雖然天上地下有那許多所謂的神祇，這也稱神，那也叫主，^6然而，

我們只有一位神，即天父，

萬物都出於他，

我們都歸於他。

只有一位主，耶穌基督，

一切都是通過他

才存在

，

我們也是通過他

才存在

。

7不過，這知識不是人人都有。有些人習慣了拜偶像的事，他們吃的時候，以為所吃的真是獻過給偶像的，他們的良心就因軟弱而受了玷污。^8其實，我們不會因為食物而要站到神的審判台前，我們不吃也無損，吃也無益。^9不過要當心，免得你們這自由成了軟弱的人的絆腳石。^10倘若有人看見你有這知識的人在廟裡坐下吃祭過偶像的食物，他的良心那麼弱，只怕一受鼓勵，不就也會去吃嗎？^11結果由於你的知識，一個軟弱的兄弟就滅亡了。而基督是為了他死的。^12這樣，你們得罪兄弟，傷了他們軟弱的良心，就是得罪基督。^13所以，倘若食物會絆倒我的兄弟，我寧可永不吃肉，也不讓我一個兄弟跌跤。

9章

1莫非我不自由？我不是使徒？我沒有見過耶穌我們的主？莫非你們不是我在主內的工程？^2即使對別人我稱不上使徒，但於你們，我總是使徒。你們就是我在主內當使徒的印證。

3對那些質疑我的人，這就是我的答辯，^4莫非飲食不是我們的權利？^5莫非我沒有權利攜帶信主的妻子，像別的使徒、主的弟弟和磯法那樣？^6莫非只有我和巴拿巴無權不做工？^7可曾有當兵的要自備糧餉？有誰栽種葡萄園而不吃園裡的果子，或者放牧羊群而不喝羊的奶？^8我說這話，不只是按照人之常情，律法不也是這樣說嗎？^9摩西的律法上記著說：“使牛踹谷，不可籠住牛嘴。”莫非神只是關心牛，^10豈不是完全在說我們？那分明是給我們寫的。因為耕地的，當然抱著希望去耕耘；打場的，盼著分享收穫。^11我們既已把屬靈之福播在你們中間，從你們那裡收割一些屬肉之物，不算過份吧？12a若別人在你們身上享有這種權利，我們不是更可以？

12b然而，這權利我們從未用過，只是凡事忍受，免得我們攔阻了基督的福音。^13莫非你們不知道，在聖殿供職的，是靠聖殿賜食；侍候祭壇的，可領一份祭物麼？^14同樣，主有這樣的吩咐，傳福音的，可以靠福音為生。

15但這些權利我一次也沒有用過。我寫這些話，也不是要人這樣待我。我寧願死，也不讓人使我所誇耀的落空。^16我傳福音是沒有可誇的，那是壓給我的任務，不傳福音，我就有禍了。^17如果我甘心去做，我才有報酬。但倘若我非自願，這職責還是托付給我了。^18那麼，我的報酬在哪裡？就是在傳道時，讓人免費得著福音，而不享用福音內的權利。

19我雖然自由，不受任何人的支配，但我自願成為眾人的奴僕，為的是贏得更多的人。^20對猶太人，就做猶太人，為了贏得猶太人。對律法下的人，還是做律法下的人，儘管自己已不在律法之下，為了贏得律法下的人。^21對律法外的人，就做律法外的人，雖然我並非在神的律法以外，而是受基督之律法管轄，為了贏得律法外的人。^22對軟弱的，我也軟弱，為了贏得軟弱的人。對甚麼樣的人，我就做甚麼樣的人，只求至少能救助一些。^23我所做的一切都是為了福音，好讓我能與人一同分享它的好處。

24莫非你們不知道，競技場上，賽跑的個個都跑，但只有一人能得獎？跑吧，你們也要把獎拿下。^25凡競技運動員，事事都有節制，他們嚴格地訓練，為了爭一個必朽的桂冠，而我們的，卻是永遠不朽的桂冠。^26就這樣，我奔跑決不失方向，鬥拳也非打空氣。^27相反，我嚴嚴地痛擊自己，為了叫身體服我，免得我傳了給別人，自己反倒喪失資格了。

10章

1各位兄弟，我不願意你們不知道，從前我們的祖宗都在雲柱之下，都穿渡

紅

海，^2都在雲中、海中受洗歸入摩西。^3並且都吃了一樣的靈糧，^4都喝了一樣的靈水，就是飲自那跟隨他們後面的靈石。那磐石就是基督。^5然而，他們大多數不蒙神喜悅，故此都橫屍荒野。

6這些事都是我們的鑒戒，不要像他們那樣貪戀惡事。^7不要膜拜偶像，猶如他們一樣，如經上所記：“人民坐下吃喝，然後又起來作樂。”^8不要淫亂，像他們一些人那樣，一天之內倒斃二萬三千人。^9不要試探基督，像他們一些人那樣，終於被蛇咬死。^10也不要抱怨，猶如他們某些人那樣，被毀滅者所滅。^11這些事情發生在他們身上，作為鑒戒，並且記載經上，為了儆戒我們這些身處末後的日子的人。^12所以，凡自以為站穩了的，都要當心，免得摔倒。^13你們經受的考驗，無非是常人經得起的。神是可信靠的，他不會讓你們落入超出你們能力的考驗，而受考驗的時候，他必留出路，使你們能夠忍受。

14故此，我親愛的，務必逃避拜偶像的事。^15我這是對明白事理的人說話，我的話你們自己判斷吧。^16我們把奉獻之杯獻上，不就是參與在基督的血之中嗎？我們掰餅，不就是參與在基督的身體之中嗎？^17餅只有一個，我們人再多也是一個身體，因為我們都是共享這一個餅。^18試想一想按皮肉的以色列，那些吃祭品的，不就是祭壇的一份子嗎？^19這句話是甚麼意思呢？是說拜祭偶像的食物算個甚麼，或偶像本身算個甚麼嗎？^20不，我是說，異教所祭的是鬼神，而非真神。我可不要你們成為鬼神的一份子！^21你們不能既喝主的杯，又喝鬼神的杯；既參與主的筵席，又參與鬼神的筵席。^22莫非我們要惹得主忿怒？莫非我們比他還強？

23甚麼事都可以做，但不是樣樣都有益處；即使甚麼事都可以做，也不是樣樣都能建立人。^24不要求自己的好處，應當求別人的好處。^25肉市場上賣的一切你們只管吃，不要為了良心的緣故問甚麼，^26因為大地萬物皆屬於主。^27如果有不信的人邀請你們吃飯，而你們也願意去，凡擺在你們面前的都可以吃，不要為了良心問甚麼。^28但假使有人說：“這是祭肉”，那麼，為了那告訴你們的人，也為良心，就不要吃它。^29我講的不是你們自己的良心，是那人的良心。為甚麼我的自由要受別人的良心挑剔？^30既然我是謝了恩才吃，怎麼還要為謝恩之物而遭人詆毀？^31因為，或吃或喝，你們無論做甚麼，一切都是為了神的榮耀。^32不論猶太人、希臘人、或神的教會，總不可讓他跌跤，^33就好像我這樣，凡事都求大家喜悅，不求自己的好處，而是求別人的好處，為了使他們得救。11章 ^1你們要效法我，好像我效法基督一樣。

11章

2你們事事都記得我，而且那些傳統，我怎樣傳授給你們，你們照著持守，這我很讚賞你們。^3但我還要你們明白，每一個丈夫的頭是基督，妻子的頭是丈夫，而基督的頭是神。

4男人祈禱或做先知發言，倘若把頭蓋著，就是對自己的頭不敬。^5女人祈禱或做先知發言，若不蓋起頭來，也是對自己的頭不敬。這就跟剃個光頭都沒兩樣。^6女人如果不要蒙頭，應該乾脆把頭髮剪掉。但倘若剪掉頭髮、或剃個光頭對女人是恥辱，那就應該蓋起頭來。

7男人不應蓋頭，因為他是神的形象及榮耀，而女人是男人的榮耀。^8因為男人不是出自女人，而是女人出自男人，^9而且不是男人為女人而造，是女人為男人而造。^10故此，為了天使的緣故，女人應該頭戴權柄的標誌。^11然而在主內，女人不可以沒有男人，男人亦不可以沒有女人，^12因為正如女人出自男人，同樣，男人是從女人而生，而萬有皆源自神。

13你們就自己判斷吧，女人向神禱告的時候不蒙頭，合適嗎？^14你們的本性不是教你們，男人有長髮是他的恥辱，^15而女人有長髮乃是她的榮耀嗎？畢竟，長髮是給女人作蓋頭的。

^16若有人想強辯，我們沒有這種習慣，神的眾教會也沒有。

17但現在我有事情要吩咐你們，而這我不能讚賞你們，因為你們聚會並沒有得到益處，反而有害處。^18首先，我聽說你們聚會的時候，中間起了分裂，這話我也大致相信。^19你們中間有小圈子，這是必然的，為的是要叫那些經受考驗的人顯得出眾。^20你們聚會的時候，吃的不算是主的晚餐，^21因為吃的時候，每個人各先吃自己的，這邊還餓著，那邊已醉了。^22要吃要喝，莫非你們沒有家嗎？或你們根本藐視神的教會，存心羞辱那些沒有的？叫我怎麼說呢？讚賞你們？在這事上，我不能表示讚賞。

23我當日傳給你們的，原是從主領受的，就是主耶穌被出賣的那一夜，他拿起餅來，^24祝謝了，就掰開，說：“這是我的身體，是為了你們的。你們應當這樣行，為的是想起我。”^25飯後，照樣拿起杯來，說：“這杯是用我的血所立的新約。你們每一次喝的時候，應當這樣行，為的是想起我。”^26你們每一次吃這餅、喝這杯，就是宣告主的死，直等到他來。

27因此無論甚麼人，若以不相稱的態度吃主的餅、喝主的杯，就是干犯主的身體和血了。^28人應當省察了自己，然後才吃這餅、喝這杯。^29因為那吃喝的人，若不辨别出是“身体”，就是在吃喝自己的罪了。^30因此，你們中間有好些人才虛弱多病，長眠的也不少。^31我們若仔細評估自己，就不致受到懲罰。^32我們被主懲罰的時候，是受他管教，是免得我們與這世界一同被判罪。^33所以，我的兄弟，你們聚在一起吃的時候，要彼此等候。^34誰餓了，可以在家裡先吃，免得聚會變成審判了。

其餘的事，我來的時候再作安排。

12章

1關於靈的事情，各位兄弟，我不願意你們不明白。^2你們知道，你們當初奉異教的時候，總是受迷惑，去拜那些不能說話的偶像。^3所以我要為你們指明，沒有人被神的靈感動會說“咒詛耶穌”的；而除非被聖靈感動，也沒有人能說“耶穌是主”。

4恩賜有多種，卻是同一個靈；^5服侍的職責有多種，卻是同一位主；^6運行的方式有多種，卻是同一位神，是他在一切之中運作一切。^7每個人都給予靈的表現，是為了整體得益處。^8有人通過靈分得智慧的言語，也有人由同一個靈分得知識的言語。^9另有人憑同一個靈分得信心的恩賜，還有人憑那一個靈分得治病的恩賜。^10有人能行神蹟奇事，有人作先知發言，有人能辨別諸靈，有人能說各種方言，還有人能翻譯方言。^11這一切都是同一個靈所作的，他按照自己的意願個別地分給各人。

12就如身體是一個，卻有許多部位，而部位雖多，也只是一個身體，基督也是這樣。^13我們不論是猶太人是希臘人，是奴隸是自由人，都是因為那一個靈而受了洗，成為一個身體，使大家都飲那一個靈。^14當然，身體不是只有一個器官，而是有許多器官。^15假如腳說：“我不是手，所以我不屬身體”，它不會因此就脫離身體。^16假如耳朵說：“我不是眼睛，所以不屬身體”，它也不會因此就不屬身體。^17倘若整個身體只是眼睛，怎樣聽聲呢？倘若整個身體只是耳朵，又怎樣嗅味呢？^18但現在神按照自己的意思，把器官一一安在身體上。^19假若所有的都是一個器官，怎能算是身體？^20但現在器官雖然很多，身體卻只是一個。^21眼睛不能對手說：“我不需要你”；頭也不能對腳說：“我不需要你們”。^22相反地，在身上那些看似比較軟弱的部位，卻是不可少的。^23我們認為微不足道的，就要加倍地以尊敬來裝飾它；我們覺得不體面的，要加倍地使它得體；^24而那些原本就很得體的，就不需要這樣了。越是缺欠的部位，就越賦予尊敬。神這樣設計身體，^25是不要身體出現分裂，使所有部位都得到同等的關心，^26做到一個部位受苦，所有部位同當，一個部位光榮，所有部位同樂。

27你們就是基督的身體，而個別是身體的部位。^28神在教會裡設立的，第一是使徒，第二是先知，第三是老師。接著是行神蹟奇事的、有治病恩賜的、有能力幫助人的、有領導

或作管理

才幹的、說各種方言的。^29怎能人人都做使徒，都做先知，都當老師？怎能都行神蹟奇事，^30都有治病的恩賜，都能說方言，都能翻譯？

31a還是熱切地追求那些更大的恩賜吧！

13章

12章31b讓我給你們指一條更高的道路。13章1哪怕我精通人間多種語言，甚至天使的話，若沒有愛，我不過是一面鏗然回蕩的鑼，敲響的鈸。^2哪怕我能作先知發言，懂得一切奧秘的各樣知識，哪怕我有完全的信心能夠移山，若沒有愛，我就甚麼都不是。^3哪怕我把家產都拿去施捨，甚至交出我這身體，為了自己可以誇耀，但若沒有愛，對我就毫無益處。

4愛是克制容忍，愛是寬厚，不嫉妒，不吹捧自己，不自高自大，^5不做羞恥的事，不求自己的益處，不輕易發怒，不計較人的錯失，^6不喜歡不義，卻與真理同樂。^7凡事包容，凡事相信，凡事抱希望，凡事堅忍不拔。

8愛永不倒下。先知發言終會過時，方言終必止息，知識也終必過時。^9因為我們所知道的僅是部分，先知發言也只是部分，^10但等那完整的到來，那部分的都會過時。^11兒時，我說話像小孩，思想像小孩，看法也像小孩，但成人後，就把小孩的幼稚都丟棄了。^12此刻，我們對著鏡子恍如猜謎，但到那刻，就要面對面了！此刻，我所知的只是部分，但到那刻，就全然知道了，好像我被

神

全然知道一樣。

^13如今長存的有信、望、愛這三者，但其中最大的，是愛。

14章

1追求愛吧，但也要熱切地追求屬靈的恩賜，尤其做先知發言。^2說方言的不是說給人聽，而是給神聽，因為無人能聽懂，他是用心靈講奧秘的事。^3那作先知發言的卻是講給人聽，為了建立人，勸勉人，安慰人。^4那說方言的是建立自己，但那作先知發言的是建立教會。^5我固然願意你們都說方言，但我更願意你們作先知發言，因為那說方言的，如果不翻譯出來讓教會被建立，就比不上那作先知發言的了。

6這樣說吧，各位兄弟，假使我到你們這裡，嘴巴只說方言，講的既不是任何啓示知識，也不是甚麼先知發言或教導，對你們有甚麼益處？^7就像那些沒有生命卻會發聲的樂器，如簫、琴之類，倘若音調不分明，人怎能知道吹的彈的是甚麼？^8又如果軍號發的聲音不清楚，誰會準備戰鬥？^9你們說方言的也是這樣，倘若你們講的是人聽不懂的話，人怎麼知道所講的是甚麼？這樣，你們就是對空氣說話了。^10世上不知有多少種語音，但沒有一種不借音傳意。^11但如果我不懂那音的意思，對那說話的人，我就是個蠻夷人，而對我，他也是個蠻夷人。^12你們也是這樣。既然你們是對靈的事情熱衷的人，就應該多多爭取建立教會。

13所以那說方言的應該祈求，使他能把方言翻譯出來。^14我若用方言祈禱，是我的靈在祈禱，我的大腦因著停用是徒勞的。^15怎麼辦呢？我既要用靈祈禱，也要用大腦祈禱；既要用靈詠唱，也要用大腦詠唱。^16不然，如果你只用靈謝恩，那在場的初學者因聽不懂你在講甚麼，叫他如何跟你一起說阿們？^17你謝恩固然是好，但別人卻得不著建立。^18感謝神，方言我說的比你們都多。^19但在教會中，我寧願用大腦短短五句話教導人，勝過用方言說一萬句。

20各位兄弟，你們在思維上不要像小孩子。相反，對惡事要像嬰孩，在思維上要做成人。^21律法上記著說：

主說：“我要用外邦的舌頭，

外邦的嘴唇，對這百姓說話，

即使這樣，他們仍不肯聽我。”

22可見，方言不是給信徒的標記，而是給不信的。而先知發言不是給不信的，而是給信徒的。^23所以，如果全教會聚在一起的時候，人人都說方言，有門外漢或非信徒進來，只怕會說你們發瘋了。^24但如果人人都作先知發言，進來一個非信徒或初學者，他就會因大家的話而深感有錯，被大家的話審查，^25他心中的隱秘都被揭露了，就俯伏在地敬拜神說：“神果真在你們中間。”

26兄弟們，該怎麼辦呢？你們聚會的時候，各人或有讚美詩、或有教訓、或有啓示、或有方言、或有翻譯等，一切都應該有助於建立人。^27如果有人說方言，只需要兩個，至多三個即可，而且應該輪流說，並有一人翻譯。^28若沒有人翻譯，就應該在會眾中閉口，只對自己和對神說好了。^29至於先知，可以有兩三位，而發言時，眾人要謹慎地評估他們所講的。^30若在座也有人得了啓示，那先講的應當閉嘴。^31你們大家都可以作先知發言，但要一個接著一個。這樣，大家都能學習，都受鼓勵。^32而且，先知的靈是受先知控制的，^33因為神不是混亂的，而是和平的。

34婦女在會眾裡應該閉嘴，就像在各地聖徒的教會，因為她們未獲准說話，正如律法書所說的，她們應該服從。^35如果她們想學甚麼，可以在家裡問自己的丈夫，因為女人當著會眾發言是丟臉。

36難道神的話是出自你們的嗎？是單單臨到你們嗎？^37任何人，如果自以為是先知或是屬靈，就應該承認我給你們寫的正是主的命令。^38如果誰不理會這一點，別人也不必理會他。

39所以各位兄弟，你們要熱切地追求作先知發言，但也不要禁止說方言。^40凡事都要按規矩，次第而行。

15章

1各位兄弟，我先前傳給你們的福音，我還要你們知道。這福音你們已經接受，現在你們仍站在其中，^2並且通過它你們正被拯救，只要你們繼續持守我傳給你們的聖言，否則，你們便白白相信了。^3我先前傳給你們的，也是我領受了的，第一重要的就是：基督按照聖經所記，爲我們的罪死了，^4埋葬了，又按照聖經所記的，在第三天復活了，^5並且向磯法顯現，然後向十二使徒顯現。^6接著，又一度向五百多個兄弟顯現，其中大多數至今還在，雖然有些已經長眠了。^7之後，他向雅各顯現，再向眾使徒顯現。^8最後，像我這樣在不合適的時辰出生的人，他也向我顯現了。^9使徒中我是最小，本來不配稱為使徒，因為我迫害過神的教會。^10但之所以有今天的我，是靠著神的恩，而他在我裡面的恩並沒有落空，相反，我比其他使徒都更辛勞——不，不是我，是那與我在一起的神的恩。^11總之，不管是我或是他們，我們如此宣講了，你們也如此信了。

12可是，既然已經宣講了基督從死人中復活了，怎麼你們中間還有人說沒有死人復活？^13倘若沒有死人復活的事，基督也就沒有復活。^14如果基督沒有復活，我們所傳的就是枉然，你們的信仰也是枉然。^15甚至我們會被人看作是替神作假見證，因為我們為神作過見證說，他使基督復活了。假如死人沒有復活，神也就沒有使基督復活了。^16因為如果死人沒有復活，基督也就沒有復活。^17基督若沒有復活，你們的信仰就是徒然，你們仍舊在你們的罪裡。^18那麼，那些在基督裡已長眠的人也就滅亡了。^19如果在基督裡我們只在今生有希望，在所有人中，我們就是最可憐的了。

20但事實上，基督已經從死人中復活，成為長眠的人的初熟果子。^21死既是通過一人而來，死人復活也通過一人而來。^22正如在亞當裡眾人都死，照樣，在基督裡眾人都要復活，^23只是各人的先後次序不同。初熟的果子是基督，接著，在他再臨時，是那些屬基督的人，^24之後，終結到了的時候，基督使所有的統治者、掌權者和大能者都起不了作用，就把國度交給神天父。^25因為基督必須當政為王，直到神把所有的仇敵都放在他的腳下。^26最後一個再起不了作用的仇敵，便是死亡。^27因為：他使萬物都服在他的腳下。既然說他使萬物都服在他之下，顯然那使萬物服他的就不包括在內了。^28等到萬物都服他時，子自己也要服那位叫萬物都服他的，好使在萬物之中，神是一切。

29不然，那些代死人受洗的，是為了甚麼？假若死人根本不會復活，那為甚麼代他們受洗？^30還有我們，為甚麼要時刻冒險？^31我是天天死去的！各位兄弟，我這句話，是我在基督耶穌我們的主裡，因著你們我有理由誇口才說的。^32我在以弗所和野獸搏鬥，如果照常人眼光來看，那對我有甚麼益處？倘若死人不會復活，那就吃吧、喝吧，因為我們明天就要死了。^33不要被騙了，“損友敗壞品德”，^34快醒悟過來吧，不要陷入罪裡了。你們有些人對神毫不認識。我說這話是要你們羞愧。

35然而有人會說：“死人怎樣復活呢？要帶甚麼樣的身體到來？”^36真愚蠢！你播下的若不死去，就不能活躍起來。^37你播下的不是將來的“身體”，只不過是光禿禿的一粒種子，比如麥子或別的。^38是神隨著自己的意思賜它一個形體，給每一樣種子各有自己的形體。^39而且各種肉軀都不一樣，人有人體，獸有獸身，飛禽魚類各不相同。^40還有蒼天的形體，地上的形體，天體自有一種光輝，地上的另有一種，^41太陽是一種光芒，月亮又是一種，星辰再是一種，而且論光芒，星與星也不一樣。^42死人復活也是這樣。那播下的，枯萎腐爛；復活的，不死不朽。^43播下的，醜無尊嚴；復活的，榮耀光輝。播下的，軟弱無能；復活的，配有能力。^44播下的，屬血氣的身體；復活的，屬靈的身體。

既有屬血氣的身體，也會有屬靈的身體。^45其實聖經也是這樣記載的：“第一個人亞當成了活的人。”而那“最後的亞當”卻成了使人活的靈。^46然而，那屬靈的並非在先，而是那屬血氣的，然後才有那屬靈的。^47第一個人屬地，是塵土做成的，而第二個人屬天。^48那位屬土的怎樣，所有屬土的都怎樣；那位屬天的怎樣，所有屬天的也都怎樣。^49我們既然有了那屬土的形象，將來也必有那屬天的形象。

^50各位兄弟，我的意思是，肉血

的身體

不能繼承神的國，必朽的也不能繼承不朽的。51-52 聽著，現在我告訴你們一樁奧秘，我們不是都會長眠的，而是在一剎那，眨眼間，就是號音最後一次吹響的時候，我們通通要變！是的，號音一響，死人便要復活，成為不會腐爛不死的，我們也就變了！^53因為這必朽的

的身體

必須穿上不朽，這必死的必須穿上不死。^54當這必朽的穿上不朽，這必死的穿上不死，那時，聖經的話就應驗了：

勝利了！

死亡被吞吃了！

^55死亡啊，你的勝利在哪？

在哪呀，死亡，你的毒刺？

56死亡的毒刺就是罪，而使罪有能力刺傷人的是律法。^57但感謝神，他通過我們的主耶穌基督，把勝利賜給我們。

58所以，我親愛的兄弟們，你們要堅定不移，常常全力多做主工。要知道，在主內，你們的辛勞決不會落空。

16章

1關於為聖徒捐款的事，你們的做法可依照我給加拉太眾教會的指示。^2每週第一日，你們各人就按自己的收入存起一份吧，免得我來的時候才臨時募捐。^3我到來時，你們認為誰能勝任，我就派誰帶上信，把你們的捐款送去耶路撒冷。^4如果我也應該去，他們就可以跟我一起去。

5我正在穿過馬其頓。過了馬其頓，我就會來你們這裡。^6我也許會住下，甚至過冬。這樣，我無論要去哪裡，你們都可以給我送行。^7這次我不想只是順路見見你們，若主允許，我希望和你們多待些時間。^8不過，我在以弗所要住到五旬節，^9因為這裡有一扇又寬大又有果效的門向我打開了，儘管反對的人也很多。

10如果提摩太來了，你們務必要使他在你們中間不會害怕。他做的是主的工作，像我一樣，^11所以誰也不可小看了他。請送他平安啓程，回到我這裡來。我和兄弟都盼著他呢。

12至於阿波羅兄弟，我已經再三懇請要他和兄弟一同來訪。但他完全沒有現在出發的意思，將來有機會再來吧。

13你們要警醒，要在信仰上站立得穩，要做大丈夫，要剛強。^14你們所做的一切，都要憑愛心去做。

15各位兄弟，司提反一家你們都曉得，他們是希臘的初熟果子，一直投身於服侍聖徒。^16我懇請你們要服從這樣的人，及所有與他們同工同勞的人。^17司提反、福徒拿都及亞該古都來了，我很高興，因為他們的到來彌補了你們的不足，^18使我的心得著暢快，你們的心也一樣。這樣的人，你們應當敬重。

19亞細亞的各教會問候你們。亞居拉和百基拉，以及他們家中的教會在主內再三問候你們。^20所有的兄弟都問候你們。你們要以聖潔的親吻互相問安。

21我保羅在此親筆問候大家。^22有誰不愛主，就讓他受咒詛！

瑪蘭那他！

23願主耶穌的恩與你們同在。^24我的愛在基督耶穌裡也與你們同在。

1章

1關於從太初已經存在的那生命之言，我們是耳聞目睹，心領神會，親手摸過。^2那生命已經彰明，我們目睹過，現在又作證，給你們宣告這永恆的生命。這生命就是指父，而且已經向我們彰明。^3我們目睹耳聞的都給你們宣告，是要你們參與我們的團契，而我們的團契，是與父並與他兒子耶穌基督一起的。^4之所以寫上這些，是要讓我們的喜悅滿溢。

5這就是我們從他那裡聽見並給你們宣告的信息：神是光，在他裡面毫無黑暗。^6倘若我們說自己與他有團契，卻仍在黑暗裡走，我們就是撒謊，不奉行真理。^7但如果我們走在光中，像他在光中一樣，我們便彼此團結契合，他兒子耶穌的血也將我們的罪一一滌蕩。^8倘使我們說自己無罪，那是欺騙自己，真理不在我們中間。^9如果我們認罪，他是信實的、公義的，必定赦免我們的罪，滌淨我們種種不義。^10假如我們說自己沒有犯罪，就是拿他當了騙子，他的聖言不在我們裡面了。

1節註：“生命之言”，參約1.1-18。“心領神會”譯自θεάομαι（theaome），本義看見、注視；更含領會、領悟的弦外音。參BDAG。

2節註：“就是指父”譯自ἥτις ἦν πρὸς τὸν πατέρα，其中πρὸς是關鍵詞。πρὸς（帶賓格）含多重釋義，其中以“朝、往、對”為主，但也可以表達“指著”。此用法在新約聖經中有8例：可12.12，路12.41，約1.1-2兩次（言是指神），21.22，羅15.17，來5.1，約一1.2（就是指父）。參約1.1-2註，17.3。

3-7節註：“團契，團結契合”譯自κοινωνία （koinonia），此字含加入、參與、分享、團結契合等多重釋義，無法用一個單詞全面表達。參徒2.41-42，林前1.9，10.16、20，林後8.4，13.13，加2.9，腓1.5，2.1，3.10，門6等。

2章

1我的孩子，我給你們寫這些，是要你們不犯罪。但誰如果犯了罪，我們在父面前有一位幫助者，就是義者耶穌基督。^2他是替我們贖罪的犧牲，但不僅僅為我們的罪，他贖的是全世界的罪。^3如果我們遵守他的誡命，由此可知我們認識他。^4誰自稱我認識他，卻不守他的誡命的，就是騙子，真理不在他裡面。^5然而，誰遵守他的話，誰對神的愛便真正在他裡面達致完全。而由此可知，我們都在他裡面。^6誰自稱是住在他裡面，就當照著他如何行事去行。

7親愛的，我給你們寫的並非一條新的誡命，而是你們自始就有的舊誡命，這舊誡命便是你們聽過的聖言。^8然而，因為黑暗就要逝去，真光已經照臨，我給你們寫的又是新的誡命，而於他、於你們這都是真實的。^9誰自稱身在光中，卻恨他的兄弟，他至今還在黑暗裡。^10凡愛兄弟的，就住在光中。既在光中，就不會跌跤。^11而那仇恨兄弟的是在黑暗裡，是摸黑兒行事，不知摸到哪裡去，因為黑暗弄瞎了他的眼睛。

^12少年人，

我給你們寫信，因為你們的罪，

因著耶穌的名，已經得到赦免。

^13各位父老，我給你們寫信，

因為你們認識太初就存在的那一位。

青年人，我給你們寫信，

因為你們已經戰勝惡者。

^14孩童，我給你們寫信，

因為你們認識父。

各位父老，我給你們寫信，

因為你們認識太初就存在的那一位。

青年人，我給你們寫信，

因為你們堅強了，

神的聖言住在你們裡面，

你們已經戰勝惡者。

15不要愛世界及世上的事。誰如果愛世界，心裡就沒有對父的愛。^16因為世界的一切：肉體的情慾、眼目的情慾、對資財的吹噓，都不是屬父，而是屬世界。^17世界及其貪慾正在消逝，但那奉行神旨意的，卻存留到永遠。

18小孩子，末世的時候到了。就如你們聽說反基督要來，現在果然出了許多反基督，由此可知是到了末世的時候。^19他們雖出自我們，卻向來不是屬我們的。假如是屬我們，就會留在我們的團契之中，可是他們之離開，就表明他們沒有一個是屬我們的。^20你們從那聖者都領受恩膏，你們都知道。^21我給你們寫信，不是因為你們不明白真理，而是你們明白這一點：謊言絕不會源自真理。^22那否認耶穌是基督的，不是騙子是誰？父與子都否認，他便是反基督。^23凡否認子的，亦不會有父。那承認子的，必也有父。^24至於你們，總要把自始就聽見的存在心裡。只要你們把自始就聽見的存在心裡，你們就能常住在子和父的裡面了。^25而他親自許諾我們的應許，就是永恆的生命。^26我這是針對那些想誘騙你們的人，才寫上這些。^27而你們，既然從那聖者領受的恩膏常在你們裡面，就無須誰來教你們。相反，他的恩膏事事都教你們。那恩膏是真實的，不是謊言。你們就當常住在他裡面，就如他教你們的一樣。

3章

2章 28孩子們，就常住在他裡面吧。這樣，若他顯現，我們就可以無所畏懼，他再臨時，也不至慚愧躲避他。^29你們既然曉得他是公義的，就該知道，所有奉行公義的人，都是從他生的。3章1你們看，父賜給我們的是何等的愛，讓我們成為神的兒女。我們也真是他的兒女。世界不認識我們，是因為不認識他。^2親愛的，現在我們是神的兒女，但將來如何還未顯明。不過我們知道，他一旦顯現，我們就要像他一樣，因為，我們必分毫不差地看見他是怎樣的。^3凡對他抱這盼望的，就潔淨自己，像他潔淨一樣。

4所有犯下那種罪的，都屬行為不法，那種罪就是不法。^5你們知道，他之顯現是來背走罪，但在他裡面卻無罪。^6所有住在他裡面的，都不犯罪，所有犯罪的，都是未曾見過他，也不認識他。^7孩子們，千萬不要讓人騙了你們，那奉行公義的，才是義人，就如他是公義的。^8凡犯下那種罪的，都是屬魔鬼的，因為魔鬼自始就犯罪。為了這緣故才有神的兒子顯現，來粉碎魔鬼的作為。^9所有從神生的，都不犯罪，因為神的種子在他裡面，不離去。他實在也不能犯罪，因為他是從神生的。^10由此，誰是神的兒女誰是魔鬼的兒女，就很明顯了。所有不奉行公義的，都不是屬神的，誰不愛兄弟的也一樣。

11這才是你們自始便聽見的信息：我們要彼此相愛。^12不可學該隱，他是屬魔鬼的，竟殺害親弟弟。為甚麼要殺親弟弟？因為自己的行為是惡的，而弟弟的卻是義的。^13各位兄弟，如果世界恨你們，不要驚訝。^14因為我們愛兄弟，就知道我們已出死入生。不愛兄弟的，仍滯留在死中。^15所有仇恨兄弟的都是殺人兇手，而你們曉得，殺人的沒有永生在他裡面。^16他為了我們捨了自己的性命，由此我們明白了甚麼是愛。我們也應當為兄弟捨命。^17人若有世上的資財，看見兄弟窮乏卻漠不關心，他怎能說他心裡有著對神的愛？

18孩子們，要愛就不要只在言語和嘴巴上，而是要行動，並要在真理內。19-20由此可知，我們是屬真理的。即使我們的心責備我們，在神面前我們也可以安心，因為神比我們的心大，他無所不知。^21親愛的，如果我們的心不責備我們，就可以放膽到神的面前。^22並且，凡我們祈求的，都必從他得著，因為我們遵守他的誡命，做的是他喜悅的事。^23這就是他的誡命：要我們信他兒子耶穌基督的名，並遵照他給我們的誡命，彼此相愛。^24而那遵守他誡命的，就住在他裡面，他也在他裡面。由此可知他在我們裡面，是憑他賜給我們的靈。

4章

1親愛的，不可所有的靈都相信，總要試驗那些靈是否出自神。因為有許多假先知已來到世上。^2由此你們可以識別神的靈：凡承認耶穌基督是以肉身來的，

意即耶穌是人，

那靈便是出自神。^3凡不承認耶穌基督是以肉身來的，那靈就不是出自神，而是反基督的靈。你們早已聽說他要來，現在它已經在世上了。^4孩子們，你們是屬神的，而且已經勝過他們，因為那在你們裡面的，要比那在世界的更大。^5那伙人是屬世界的，故此所講的是屬世的事，世人也聽從他們。^6我們是屬神的，認識神的就聽從我們，不屬神的就不聽從我們。由此我們可以辨認真理之靈和謬誤的靈。

7親愛的，讓我們彼此相愛吧，因為愛是從神來的。凡愛人的，都是從神生的，且認識神。^8那不愛人的，就不認識神，因為神就是愛。^9神差派他那獨一的兒子

參約

1.14

到世上來，讓我們通過他可以活著；由此，神的愛就在我們中間彰明。^10不是因為我們愛神，而是他愛我們，才為我們的罪差派他兒子做贖罪的犧牲，這就是愛。^11親愛的，神既然這樣愛我們，我們也應當彼此相愛。^12從來沒有人見過神，但如果我們彼此相愛，神就住在我們中間，而他的愛也在我們中間達致完全。

13我們知道我們住在他裡面，他也在我們裡面，因為他已將他的靈賜給我們，讓我們分得他的靈。^14父差派子做世界的救主，這就是我們目睹過的，現在又作證。^15凡承認耶穌是神的兒子的，神就住在他裡面，他也住在神裡面。16a而神對我們的愛，我們已經明白，而且相信了。

16b神就是愛，那住在愛裡的，就住在神裡面，神也住在他裡面。^17這樣，愛在我們身上就達致完全，使我們面對審判的日子時，無所畏懼，因為他怎樣，我們在世上也怎樣。^18愛裡沒有恐懼，相反，完全的愛驅除恐懼。因為恐懼含有罪罰的意味，懼怕的人在愛上還未達致完全。^19我們愛，因為他先已愛我們。^20誰如果說我愛神，卻仇恨他的兄弟，就是騙子。因為不愛看得見的兄弟，就不能愛看不見的神。^21愛神的，也得愛兄弟，這就是我們從他領受的誡命。

5章

1凡信耶穌是基督的都是從神生的。凡愛那生他的，也必愛那從他而生的。^2當我們愛神並奉行他的誡命，便知我們是愛神的兒女的。^3當我們遵守神的誡命，這就是愛他了，而且他的誡命並不繁重。^4因為凡從神生的，就勝過世界。而勝過世界的關鍵，就是我們的“信”。^5勝過世界的是誰？不就是那信耶穌是神的兒子的嗎？^6耶穌基督，他是經過水和血來的，非單藉著水，而是藉著水和血。為此作證的就是靈，因為靈就是真理。^7作證的共有三樣：^8靈、水、血，三者是一致的。^9既然我們接受人的見證，神的見證就更大，因為這是神為他的兒子作的見證。^10信神的兒子的，就有這見證在他裡面。不信神的，便是拿他當了騙子，因為他不信神給他兒子所作的見證。^11這見證就是：神已賜我們永恆的生命，而這生命是在他兒子裡面的。^12有子的就有生命，沒有神的兒子的，就沒有生命。

13我寫上這些，是要你們這些信神兒子的名的人知道，你們有永生。^14如果我們照他的旨意求甚麼，他都會垂聽，因此我們可以放膽來他面前。^15既然知道只要祈求，他便垂聽，就該知道，凡求了他的，已經從他得著。^16誰如果看見兄弟犯了罪，但罪不當死，就應該祈求。只要不是死罪，神必賜他生命。有一種罪是死罪，我不是說要為那種求。^17一切不義都是罪，但也有不當死的罪。

18我們知道，凡從神生的都不犯罪。相反，有從神生的那一位守護著他，惡者也碰不著他。^19我們知道我們是屬神的，而全世界皆臥在惡者以內。^20我們還知道，神的兒子已經來了，並賜給我們悟性，使我們能認識真實可信的那一位。而我們是在真實可信的那一位以內，在他兒子耶穌基督以內。這就是真神和永生。

^21孩子們，你們要自守，戒避偶像。

1章

^1保羅，西拉和提摩太——

致帖撒羅尼迦人的教會，就是在神天父和主耶穌基督裡的教會：

願恩惠平安臨到你們。

^2我們常常為你們大家感謝神，禱告時不住地提到你們。^3在我們神天父面前我們常常記念你們如何因著信而努力，出於愛而辛勞，如何因為翹盼我們主耶穌基督而堅忍。^4蒙神所愛的兄弟們，我們知道你們已被選召。^5因為我們的福音傳到你們那裡，不僅靠言辭，更是帶著權能，靠著聖靈，滿有信心，就好像你們知道，為了你們的緣故，我們在你們中間為人怎樣。^6你們還效法了我們，也效法了主，不顧重重磨難，懷著聖靈的喜悅接受了聖言。^7就這樣，你們成了馬其頓和亞該亞兩省所有信徒的榜樣。^8因為你們中間響起了主的聖言，不僅傳遍馬其頓和亞該亞，你們對神的信心也傳遍各處，乃至不用我們再說甚麼。^9他們都說你們如何歡迎我們，丟棄偶像歸向神，要侍奉永活真神，^10並且等候他的兒子從天降臨，就是神使他從死人中復活的耶穌。是他，救我們避開那必來的天怒。

2章

^1各位兄弟，你們都知道，我們沒有白來你們這裡。^2雖然在此之前，我們在腓立比受苦遭凌辱，這你們知道，可是靠著我們的神就有勇氣，在激烈奮鬥中把神的福音傳給了你們。^3我們的呼籲絕非出於謬誤，或不純的動機，絕非欺騙。^4既然神驗證過我們，把福音托付了我們，我們就傳講，不求人喜歡，只求考驗我們內心的神悅納。^5我們從來不出言奉承，這你們曉得；也不藉故貪心，神可以作證；^6更不向人尋榮耀，既不向你們也不向別人，^7儘管身為基督的使徒，我們完全可以要求人尊重。相反，我們在你們中間很和藹，好像母親乳養自己的孩子，^8我們是那麼一片溫柔親切的心，不但樂意把神的福音傳給你們，連自己的性命也樂意給你們，因為實在是疼愛你們。^9還記得嗎，各位兄弟？我們如何辛辛苦苦，夜以繼日工作，不想成為你們任何人的負擔，只求傳神的福音。^10你們和神都可以作證，我們對你們信的人，是多麼聖潔、正直、無可指摘。^11你們知道，我們對每一人都像父親呵護兒女一樣，^12勸慰、鼓勵、叮囑，要你們行事為人，不辜負神，就是召你們進他的國和榮耀的那一位。

^13還有一個原因讓我們不停感謝神，就是你們一聽我們傳來神的聖言就接受了，沒有把它當作人的話，而是真正的神之聖言。而這也正運行在你們信的人中間。^14各位兄弟，你們在自己的同胞手裡受了苦，正如猶太地那邊基督耶穌裡神的眾教會一樣，他們在猶太人手裡也受了苦。^15那些猶太人殺害了主耶穌和眾先知，又拼命驅逐我們，他們不取悅神，與所有人作對，^16阻撓我們向外族人傳道救人，無時不惡貫滿盈。到頭來，神的忿怒終必趕上他們！

3章

2章 ^17各位兄弟，我們暫時被迫離開了你們，不過只是身體離開，心卻沒有離開過。我們非常渴望再見到你們。^18我們很想到你們那裡去，我保羅一再想去，可是撒但阻擋了我們。^19當我們主耶穌再臨時，在他面前，我們的盼望、喜樂和桂冠是甚麼？不就是你們嗎？ ^20你們就是我們的光榮、喜樂！3章 ^1因此我們忍不住了，就決定獨自留在雅典，^2而派出提摩太，我們的兄弟基督福音裡神的同工，來鼓勵你們，在你們的信仰上堅定你們，^3免得有人因種種磨難而動搖。你們自己也明白，這是我們注定要經歷的，^4我們在你們那裡之時，早已對你們說過我們將會受磨難。果然就發生了。你們也知道。^5為此我不再忍了，派人前來瞭解你們的信心，恐怕那誘惑者誘惑了你們，叫我們前功盡棄。

^6現在，提摩太剛從你們那裡回來，把你們的信和愛的好消息帶來給我們，說你們時常親切地掛念著我們，渴望見到我們，就如我們想見你們一樣。^7所以各位兄弟，我們在這一切困苦磨難中，因著你們的信就得了安慰。^8現在，你們若屹立在主內，我們就活過來了。^9因著你們的緣故，我們在神面前充滿了喜樂。我們能怎樣感恩，替你們報答神呢？^10唯有晝夜迫切地祈求，希望能與你們相見，好補足你們信仰上的欠缺。

^11願神我們的父，親自和主耶穌為我們開路來看你們。^12願主多多增加你們彼此相愛的心及愛眾人的心，好像我們愛你們一樣。^13願他堅定你們的心，使你們在我們主耶穌與全體聖徒再臨時，在神我們的父面前，聖潔無暇。

4章

^1最後，各位兄弟，我們懇請你們，在主耶穌裡勸你們，既已從我們學得如何行事為人，討神喜悅，就如你們現在所行的，就要更進一步。^2你們都知道，我們奉主耶穌之命傳給你們甚麼命令。^3神的旨意，就是要你們分別為聖。要你們遠避淫亂，^4要你們各人都明白，如何以聖潔和尊重管好自己的器皿，^5而不可放縱邪情私慾，像那些不認識神的外族一樣。^6絕不可在這事上越軌，欺騙兄弟，因為這一類的事，主必報應！就像先前我們說的，警告過你們的。^7神呼召我們，不是要我們沾染污穢，乃是要我們分別為聖。^8所以那拒不從命的，拒絕的不是人，而是那把自己聖潔的靈賜給你們的神。

^9至於兄弟相愛，無須給你們多寫，你們自有神的教訓，要彼此相愛。^10的確，你們為了馬其頓全省所有兄弟的益處，都是這麼做的。但是，各位兄弟，我們懇請你們要再進一步。^11又要依我們指示，立志過安靜的生活，辦自己的事，親手做工，^12以便你們在外人面前行事得體，自己也不依賴他人供應。

5章

4章^13各位兄弟，關於長眠了的人，我們不願意你們不知，免得你們悲傷，跟那些沒有盼望的人一樣。^14我們若相信耶穌死了又復活了，神必然也會通過耶穌，把那些睡了的人與他一同領來。^15我們這是照主的話告訴你們，我們這些直到主再臨時還活著的人，絕不會走在那些長眠了的人之前。^16因為，主必在天使長的發號施令聲和神的號角聲中，親自從天而降，那些死於基督以內的人，必率先復活。^17然後我們這些活著還存留的，與他們一起被提上雲端，在空中與主會合。這樣，我們將與主永遠在一起。^18所以，你們就用這些話互相鼓勵吧。

5章^1至於時候、季節的問題，也無須給你們多寫。^2因為你們自己清楚知道，主的日子來到，好像夜間的賊一樣。^3人們還在說平安無事，突然，已經毀滅臨頭，彷彿分娩之痛臨到孕婦一樣，他們絕不能逃脫。

^4可是，各位兄弟，你們不在黑暗裡，以致那一天像賊一樣突然來襲。^5你們全都是光明之子白晝之子，我們不屬長夜，不屬黑暗。^6所以我們不可像別人一樣沉睡，而應該警覺清醒。^7睡覺的人是在晚上睡，醉酒的人是在晚上醉。^8而我們是屬白晝的，應當清醒，把信和愛當胸甲披掛，把救恩之盼望當頭盔戴上。^9因為神沒有置我們於忿怒之下，而是要我們通過我們的主耶穌基督獲得救恩。^10他為我們而死，是為了讓我們無論是警醒著的或睡著的，都能與他一起活著。^11所以，互相鼓勵，彼此建立吧，好像你們平素所為。

^12各位兄弟，我們懇請你們，要敬重那些在你們中間操勞，在主內領導你們、勸誡你們的人，13a因為他們不辭勞苦，你們要用愛格外尊重他們。

13b你們自己之間，也應當和睦。^14各位兄弟，我們勸你們，要警戒游手好閒的人，灰心的要鼓勵，軟弱的要扶助，對每一個人都要克制容忍。^15要注意，誰也不可以惡報惡，總要常常追求良善，彼此相處如此，對所有人也如此。

^16要常常喜樂，^17不住禱告，^18凡事謝恩，這就是神在基督耶穌裡給你們的旨意。^19不要熄滅靈

的感動

， ^20不要藐視先知發言。^21不過，凡事都須驗證，善的要持守，^22各式各樣的惡事，一概遠離。

^23願賜平安的神親自使你們全然成聖。願你們整個人，靈、魂、體，都蒙保守，在我們主耶穌基督再臨之時，無可指摘。^24那召你們的是可靠的，他必成就。

^25各位兄弟，請為我們祈禱。^26請用聖潔的親吻向兄弟們問安。^27我憑著主叮囑你們，這封信必須給全體兄弟宣讀。^28願我們主耶穌基督的恩與你們同在！

1-2我這作長老的——

致蒙揀選的主母和她的兒女。在真理內，由於真理的緣故，你們是我所愛的，不僅是我，所有認識真理的人也都愛你們。這真理在我們裡面，也會與我們同在，直到永遠。

^3在真理內，在愛中，願恩典憐憫和平安，從神天父，並從父的兒子耶穌基督，與我們同在。

^4我非常高興，因為看到你的兒女中，有些在真理內行事為人，這正是我們從父領受的誡命。^5主母啊，現在我懇請你，我們彼此相愛吧。我不是給你寫一條新誡命，而是我們自始就有的。^6遵循他的誡命行事為人，這就是愛，而你們自始所聽見的誡命，就是要憑著愛行事為人。^7有許多騙人的已經在世上出現，他們不承認耶穌基督是以肉身來的。這就是騙子，是反基督。^8要當心，不要失去我們辛勞的成果了，相反，要從中得著滿滿的賞賜。^9凡逾越基督的教導、不持守在其內的，就沒有神；持守這教導的，才有父和子。^10如果有人來找你們，帶的不是這教導，切勿接待到家裡，連一聲問候也不要給他，^11因為向這等人問安，實即參與在他的惡行中。

^12還有許多話要寫給你們的，但我不想耗紙墨了，只希望來拜訪你們面對面交談，好讓我們的喜悅滿溢。

^13你的蒙揀選的姊妹，她的兒女都問候你。

1章

^1西門彼得，耶穌基督的奴僕和使徒——

致那些藉著我們的神和救主耶穌基督的義，而蒙神選中的人。你們獲得的信仰，與我們獲得的一樣寶貴：

^2願你們因著對神和我們主耶穌的認識增加，多多蒙恩惠平安。

^3神，以他神聖的能力，已經給予我們生命和敬虔所需的一切，我們得著這一切，皆因認識了神，是他用自己的榮耀和美德呼召了我們。^4藉著這一切，他又給予我們各樣極大寶貴的應許，讓你們藉以分享神的特性，從塵世貪慾的腐朽中逃脫。^5正是為此，你們必須全力以赴，有了“信”，還要增補美德；有了美德，還要增補知識；^6有了知識，還要增補節制；有了節制，還要增補毅力；有了毅力，還要增補敬虔；^7有了敬虔，還要增補兄弟間的愛；有了兄弟間的愛，還要增補博愛。^8只要擁有這些品質並不斷提高，你們對我們主耶穌基督的知識，就不至於無用，不結果子。^9而缺了這些，人便是近視，甚至瞎眼，忘記了他過去的罪已經滌淨。^10所以，各位兄弟，一定要竭盡全力，確保你們的蒙召和被揀選；做到這一點，便永不會跌跤。^11唯有這樣，你們才能得著充足的供應，進入我們的主和救主耶穌基督的永恆的國。

^12因此，雖然你們早已知道，並且在自己秉持的真理上已堅固，我還得經常提醒你們。^13我想，只要我還在這帳篷裡，就有義務用些提醒來激勵你們。^14因我知道，這頂帳篷快拆卸了，正如我們的主耶穌基督給我的指示。^15所以我要盡力讓你們在我離去以後，可以常常想起這些。

^16向你們揭示我們主耶穌基督的權能和再臨，絕非拾人牙慧，編造甚麼荒誕故事，我們可是親眼見過他威榮的人。^17因為他從神天父得著尊重和光榮的時候，在至高者之榮光中，有這樣的一個聲音對他說：“這是我的愛子，我所喜悅的。”^18這來自天上的聲音，我們都親耳聽見，當時我們與他在一起，在那聖山上。

^19加之，我們還有先知的聖言，對這事加以證實。你們最好注意它，彷彿一盞燈照進暗處，直到天將破曉，晨星在你們心間升起。^20但第一要緊的是，你們須知道，聖經所載先知的發言，都不是

先知

自己的見解。^21因為先知的發言，從沒有是發自人的意願，而是人受聖靈感動，說出從神而來的話。

2章

^1正如從前子民中出過假先知，將來在你們中間，也會有假老師。他們偷偷引進使人滅亡的異端來，連買贖他們的主也敢否認，迅速地自取滅亡。^2許多人會追隨他們放蕩，致使真理之道路遭人褻瀆。^3他們貪婪成性，想用花言巧語來榨取你們。但對他們的判罪，自古以來就沒有閒散；等待他們的滅亡，不在瞌睡。

^4神沒有饒恕犯罪的天使，反而把他們扔下地獄，鎖入暗無天日的深淵裡，要一直關到審判之時。^5神也沒有饒恕上古的世界，他發洪水，把那不敬虔的一代淹了，僅守護了諾亞一家八口，就是那宣講公義的傳令者。^6神降罪所多瑪、蛾摩拉，把二城化為灰燼，作為後來的不敬虔者的鑒戒。^7只救出一位義者羅得，他因惡棍的淫行，精神受盡折磨，^8因為這位義者住在他們中間，日日耳聞目睹那般無法無天，他正直的心痛苦極了。^9主知道如何拯救敬虔者脫離磨難，又把不義者抓住，等待審判之日來懲辦，10a尤其是那些沉溺於污穢的肉慾的人，竟鄙視執政者！

10b就這麼大膽傲慢，即使貶低光榮天使，也毫不發抖。^11而天使雖然力量和權能大得多，也沒敢在主面前，拿有辱人格的話來定他們的罪。^12但這種人，好像不會思考的獸類，生下來就是給捕殺的，只要是他們不懂的，就詆毀，他們必在自己的腐敗中滅亡，^13不義自有不義的報應。這種人，大白天姿情宴樂，最覺得享受。這些污點、瑕疵！與你們同席用餐，最陶醉自己討人喜歡之處。^14眼睛只裝著淫婦，不住地犯罪，一邊誘惑不穩定的人，一邊心裡操練貪婪，該咒詛的一伙！15a他們離棄了正路，走入歧途，去追逐比珥之子巴蘭的道路。15b那巴蘭因為貪愛不義的報酬，^16惡行受了責備，是一頭啞巴毛驢口出人話，制止了先知的瘋狂。

^17這種人是無水的泉眼，是狂風吹散的霧，留給他們的是漆黑的幽暗。^18他們拿些漂亮的空話來吹噓，利用肉慾和放蕩，來勾引剛剛擺脫了謬誤生活的人。^19他們向人許諾自由，自己卻做腐敗的奴隸，因為人被誰制服，就是給誰為奴。^20如果他們隨著對主即救主耶穌基督的認識，已掙脫了這世界的污穢，卻又糾纏其中，再被制伏，他們末了的情況一定比原先更糟。^21他們與其認識了義路，而又背棄自己傳承的聖誡命，還不如從不認識為好。^22對於他們，這句箴言千真萬確：

犬類嘔吐回頭舔，

母豬洗淨泥濘翻。

3章

^1親愛的，這已是我第二次給你們寫信，是想提醒你們，喚起你們真誠的心，^2要你們記住聖先知的話，和使徒傳授你們的主即救主的命令。

^3首先，你們要明白，末後的日子，必有譏誚者出來，被自己的貪慾所驅使，說：^4“他要再臨的應許在哪裡？自從我們祖宗長眠以來，還不是一切依舊，與起初創世的時候一模一樣！”^5他們故意疏忽這一點：太初，神之聖言一出，便有了天，還有那從水而出、通過水而立的大地。^6而當年的世界，也是被水淹沒才消滅了。^7現在，諸天和大地之得以保存，暫免被火消滅，留到審判不敬虔者之日，更是同一聖言之裁斷。

^8親愛的，這一點你們不可疏忽：就是在主那裡，一日如千年，千年如一日。^9主的應許從不遲延，絕非某些人想像的緩慢。其實他是對你們寬容，不願有一人滅亡，而願人人都悔改。^10但主的日子必將像賊一樣來到。那日，諸天要在尖銳刺耳的聲中消失，自然界的元素被烈火吞噬，大地和其上的一切作為，通通無處藏身。

^11既然這一切將如此毀滅，你們應當怎樣過著聖潔敬虔的生活，^12翹盼，不，催促神之日子到來？那日，諸天要被烈火吞噬，自然界的元素要在高溫中融化。^13而我們憑他的應許翹盼著的，卻是新天新地，那裡有公義安家。

^14所以，親愛的，既是翹盼著這些事，就要全力以赴，爭取讓主看到你們和睦，沒有污點，沒有瑕疵。^15還有，要把我們主的忍耐，當作給人得救的機會。這也是我們親愛的兄弟保羅，按照所賜給他的智慧，給你們寫過的。^16他每一封信都談到這些事，其中有些難明白的地方，那些不學無術、不穩定的人便加以歪曲，好像曲解別的經書一樣，結果自取滅亡。

^17親愛的，你們既已預先得了警告，就要防備好，免得被無原則的人的錯謬誤導你們，就丟掉自己的堅定立場。^18你們要在我們的主即救主耶穌基督的恩惠及知識上成長。

願榮耀歸於他，從今直到永遠！

1章

^1保羅，西拉和提摩太——

致帖撒羅尼迦人的教會，就是在神我們的天父和主耶穌基督裡的教會：

^2願恩惠平安從神天父和主耶穌基督臨到你們。

^3各位兄弟，我們應該常常為了你們感謝神，方才合宜，因為你們的信格外長進，而彼此之間，每一個人的愛也在增加。^4所以我們在神的眾教會中間，親自誇獎你們，因為在忍受種種迫害磨難中，你們仍然堅忍不拔，堅信不移。^5這是神公義審判的一份明證，顯出你們算是配得上神的國，而正是為此，你們才受苦了。^6神既是公義的，就必以磨難報應折磨你們的人，^7而你們這受磨難的人，必將與我們同享安息。當主耶穌與他強有力的天使從天上在烈火中顯現之時，^8他要報應那些不認神、不服從我們主耶穌的福音的人，^9因著主的駕臨和他權能的榮光，永遠的毀滅就是他們將受的刑罰。^10那一天，當他到來時，他要在他聖徒中間得榮耀，在全體信徒中間受讚嘆，因為你們相信了我們的見證。11-12因此，我們常常為你們祈禱，求我們的神看你們是配得上那呼召，又照著我們的神並主耶穌基督的恩，強有力地成全你們所羨慕的一切善行和因著信的努力。讓我們主耶穌的名在你們中間得榮耀，你們也在他身上得榮耀。

2章

^1各位兄弟，關於我們主耶穌基督的再臨，和我們到他那裡聚集一事，我們請求你們，^2不要輕易動心，也不要驚慌。無論有靈、有信息、有冒充我們來信，聲稱主的日子已經來到的，^3無論用甚麼方法，千萬不要讓人騙了你們！因為這之前，必先有離經叛道，和那不法的人出現，就是那沉淪之子。^4他抵擋神，抬高自己，超過各種所謂神明聖物之上，甚至坐進神的聖所裡面，自稱是神。

^5不記得嗎？過去我在你們那裡時，常常對你們說起這些事。^6你們知道現在那攔阻的是甚麼，使他時辰到了就顯露。7a因為這不法之奧秘已經發作，7b只是現在有那攔阻的，等到他

或作它

不再在中間，^8那時，那不法者就要出現 ——而主必用口中的氣將他處死，憑著他再臨時的顯現，叫他

的騙局

不攻自破。^9他出現之時，是撒但使他能夠施行種種異能、神蹟和騙人的奇事，^10他向那些快要滅亡的人，施盡不義的詭計，這都是因為他們不肯接受對真理的愛，使自己得救。^11故此，神就使錯謬的思想運行在他們當中，任其信從謊言，^12為了把所有不信從真理，倒喜歡不義的人都定罪。

^13然而，主所愛的兄弟，我們應該常常為你們感謝神，因為神揀選了你們作初熟的果子。他通過靈的成聖工作，藉著你們對真理的信從，使你們可以得救，^14並為此呼召了你們，乃通過我們的福音，為了讓你們能實際擁有我們主耶穌基督的榮耀。^15所以各位兄弟，你們要站穩了，務要持守你們所領受的教訓，無論得自口傳或我們的來信。^16願我們主耶穌基督自己，和那愛著我們、把永遠的安慰及美好的盼望厚賜給我們的神天父，^17安慰你們的心，並在各種善行善言上，堅定你們。

3章

^1最後，各位兄弟，請為我們祈禱，好叫主的聖言快快傳開，得著榮耀，就像在你們中間一樣。^2又讓我們能夠脫離不講理的惡人，因為不是人人都有那“信”。^3但主是信實的，他必堅定你們，保護你們脫離那惡者。^4我們靠著主深信，你們現在以及將來都會遵行我們所叮囑的。^5願主引導你們的心，為了愛神，效法基督的毅力。

^6各位兄弟，我們奉主耶穌基督的名叮囑你們，兄弟當中，凡是游手好閒，不守你們從我們所領受的傳統的，就要遠離他。^7你們自己知道應該如何效法我們，因為我們在你們中間並沒有游手好閒，^8也從沒有白吃過誰的飯。相反，我們辛辛苦苦，夜以繼日工作，不想給你們任何一個人添負擔。^9不是因為我們無權要求，而是以身作則，好讓你們效法。^10其實，我們在你們那裡時，已經叮囑過你們，誰不願意幹活，就不得吃飯。^11因為我們聽說，你們中間有人游手好閒，甚麼工也不做，卻好管閒事。^12我們靠著主耶穌基督，叮囑勸告這樣的人，要安安靜靜工作，自食其力。^13至於你們，各位兄弟，行善切勿氣餒。^14倘若有人不肯聽從我們這封信的忠告，記下他，不和他來往，好叫他自覺羞愧。^15但不要把他看作仇敵，要勸誡他好像勸兄弟一樣。

^16願賜平安的主，時時處處，親自賜你們平安。願主與你們同在。^17附上我的親筆問候——保羅。我每一封信都有這記號，都是這麼寫的。

^18願我們主耶穌基督的恩與你們全體同在！

1章

^1保羅，奉神旨意，按照基督耶穌裡的生命之應許，作基督的使徒——

^2致提摩太，我的愛兒：

願恩惠、憐憫、平安，從神天父和基督耶穌我們的主臨到你。

3我感謝神，像先輩一樣，我以清潔的良心侍奉他。我日日夜夜地祈禱，無時無刻掛念著你。^4一想起你流的眼淚，我就渴望見你，好叫我的喜樂滿盈。^5我記得你表裡如一的忠心，那忠心先是住在你外婆羅以和你母親友尼基心裡，我深信也在你心裡。

6為這緣故，我提醒你，要把神藉著我按手給你的恩賜重新燒旺。^7因為神賜我們的不是膽怯的靈，而是能力、愛和克制的靈。^8所以，你不要以給我們的主作證為恥，也不要以我這為主被囚的為恥，反而要為了福音，靠著神的能力，與我一同忍受艱苦。^9神救了我們，以神聖的呼召召了我們，不是按照我們的行為，而是按照他自己的萬世方略及洪恩。這洪恩是早在萬世之先，在基督耶穌裡已經賜予我們的，^10而如今通過我們救主基督耶穌的顯現，才彰明出來。他藉著福音抵消了死亡，把生命與不朽照明了！^11為了福音，我被指派做傳令者、使徒和老師，^12為這緣故，我也受著種種痛苦，但我不以為恥，因為我知道我所信的是誰，也深信他能夠守護我所托付他的，直到那日。^13你要憑著在基督耶穌裡的忠心及愛心，把從我這裡聽過的話緊緊抓住，作為純正信息的模範，^14還要靠那住在我們裡面的聖靈，把那美好的托付來守護。

15這事你知道，所有在亞細亞省的人都離棄了我，包括腓吉羅和黑摩根尼。^16願主賜憐憫給阿尼思福一家，因為他屢次使我精神振奮，也不以我的枷鎖為恥，^17他竟然到羅馬來迫切地尋找我，最後他找著了。^18但願在那一天，主賜他從主那裡得著憐憫。你最清楚他在以弗所的時候，是怎樣無微不至地服侍我。

2章

1所以，我兒啊，你要靠基督耶穌裡的恩惠剛強起來，^2還要把你在許多見證人面前從我這裡聽見的，托付給那些又忠心又能傳授別人的人。

3與我一同忍受艱苦吧，好像基督耶穌的好士兵。^4沒有哪個當兵的會為生活各種事務纏身，為要能取悅那帶兵的。^5參加比賽的人若不遵守規則，就不能奪冠。^6辛辛苦苦耕耘的農夫，理當先嘗收成。^7我的話你要想想，主必賜你洞見明白一切。

8你要記住，那從死人中復活的耶穌基督，他是大衛的後裔所生的，這就是我所傳的福音。^9我為了福音忍受艱苦，甚至像個罪犯上著鐵鐐。可是神的話是鎖不住的。^10因此，我為了選民忍受一切，好叫他們也可以獲得基督耶穌裡的救恩，和永恆的榮耀。^11下面這話絕對可靠：

我們若與他同死，

就必與他同生；

^12若堅持到底，

就必與他一同當政為王；

我們若否認他，

他必不認我們；

^13縱然我們不忠，

他依然忠貞，

因為否定自己，他不能。

14你要在神面前把這些事提醒他們，鄭重地叮囑他們不可為詞語爭辯，這樣是毫無益處，只會敗壞聽眾。^15你要竭力在神面前做一個蒙讚許、無愧的工人，解釋真理聖言，要不偏不倚。16 你要戒避俗世無稽的空談，因為空談會使不敬虔的人變得越來越糟，^17他們的話好像癌一樣，越擴越大。他們當中有許米乃和腓理徒，^18他們偏離了真理，講甚麼復活的事已經過去了，就翻倒了一些人的信仰。^19不過從另一方面看，神堅固的基石屹立，上面刻著這銘文：“主認得誰是屬他的人”。還有：“凡呼求主名的人，務必遠離不義”。^20在一所大房子裡，不但有金器銀器，也有木器瓦器，前者貴重，後者低賤。^21人若自潔，遠離卑賤的事，就必作貴重的器皿，對主人有用，因為這樣的人是分別為聖了，準備好去行各樣的善事。^22年輕人的情慾，你要避開，只管和那些以清潔的心呼求主的人，一同追求公義、忠心、愛心、和諧。^23要拒絕愚昧無知爭議性的問難，你知道這些事會引起吵架。^24但主的奴僕不可吵架，總要待人溫和忍讓，善於施教，^25開導反對自己的人的時候，要溫溫柔柔，或許神會使他們悔改，而達致對真理有充分認識，^26使這些被魔鬼活捉了受他擺佈的人，或許也能醒悟過來，擺脫他的圈套。

3章

1你應當知道，末後的日子必有一段艱險的時期來到，叫人難以忍受。^2人要變得只顧自己、貪財、吹噓、傲慢、出口褻瀆、不服父母、恩將仇報、不敬、^3冷酷無情、不肯和解、還造謠中傷、毫不克己、 野蠻、無視公益、^4出賣人、不顧後果、自負、只愛享樂而不愛神，^5外表虔誠，卻否定了敬虔的能力。這等人你要躲開。^6這樣的人中間有些潛入別人的家，還誘騙脆弱的婦女。這些婦女身負罪惡，被種種情慾擺佈，^7雖然時常學習，始終無法明白真理。^8從前雅尼和楊佈雷怎樣敵擋摩西，這等人也照樣抗拒真理。他們的思想敗壞，信仰也經不起驗證。^9不過他們也敵擋不了多久，他們的愚蠢，一如那兩人，必在眾人面前暴露無遺。

10可是你遵從了我的教導、品行、志向、忠心、容忍、愛心、毅力，^11以及我在安提阿、以哥念、路司得所忍受的那一次次的迫害及苦難。我所忍受的這一切，主都把我救出。^12的確，凡立志在基督耶穌裡敬虔生活的，都不免遭迫害。^13惡人和騙子必越來越壞，一面騙人，一面也受騙。^14但你一定要堅持所學的並確信是真的，你知道是跟誰學的，^15而且你自幼便明白神聖的經典，這些經書能夠使你得著智慧，可以通過基督裡的忠心得著救恩。^16全部聖經都是神所默示的，於施教、責備、矯正、培育公義各方面都有用，^17可使神的人準備好，可以完成各樣的善工。4章1我在神面前，並且在那將要審判生者死者的基督耶穌面前，憑著他的顯現和他的國度，鄭重地叮囑你，^2把聖言宣揚吧，無論合不合時都要堅持下去，用百般的忍耐和各方面的教導去責備人、警戒人、鼓勵人。^3因為時候快要到了，人們對純正的教導將聽不進去，反而順從自己的情慾，四方招攬老師來給自己耳朵瘙癢，^4真理他們不要，不聽，反轉去追那些毫無根據的故事。^5可是，你要事事清醒、忍受艱苦、把傳福音者的工作做好、完成你的職務。

4章

6至於我這奠祭，已經撒在地上，我離去的時候到了。^7那美好的仗已經打過了，那場競賽已經跑到終點了，那信仰已經守住了。^8從今以後，便有公義的桂冠等著我，就是我的主、公義的審判者在那日要賞給我的，不僅給我，還要給所有心愛他顯現的人。

9盡快來看我，要快。^10底馬因為貪愛今世，撇下我去了帖撒羅尼迦。革勒士去了加拉太，提多去了達馬太。^11只有路加還陪著我。請你找到了馬可，就把他帶來，因為他在侍奉上對我有用。^12推基古我派往以弗所去了。^13我在特羅亞留在卡爾頗家的那件外衣，你來的時候也請把它帶上，還有那些書卷，尤其那些羊皮卷子。

14銅匠亞歷山大害我太甚，主必按他的所作所為報應他。^15你也要防著他，因為凡我們說的，他都使勁反對。

16我首次申辯時，沒有一個人來支持，全都離棄了我。但願主不會追究他們的責任。^17然而主站在我身旁，他賜我力量，並終使福音通過我得以傳開，讓萬族可以聽見；並且主把我從獅子的口救出。^18主必把我從一切兇惡救出，直至救我進入他屬天的國度。願榮耀歸於他，直到永永遠遠！阿們。

19請問候百基拉和亞居拉、及阿尼思福的家人。^20以拉斯都還在哥林多。特羅非生病，我把他留在米利都。

^21請趕緊冬天之前來。

友布羅、布田、利奴和革老底亞、及各位兄弟向你問安。

^22主與你的心靈同在！願恩惠與你們同在！

^1我這作長老的——

致親愛的該猶，就是我在真理內所愛的。

^2親愛的，祝願你萬事亨通，身體健康，內心安泰。^3有幾個兄弟到來見證你對真理的忠誠，說你行事為人，皆在真理之內。這叫我非常高興。^4聽見我的兒女在真理內行事為人，我沒有比這更大的喜事了。

^5親愛的，你為那些兄弟所做的，不論是甚麼，你都忠心耿耿地做，儘管他們是陌生人。^6他們在教會面前見證了你的愛。你還是按照神所喜悅的，送他們上路吧，這樣是好的。^7因為他們是為那名字的緣故才出來，並且沒有從外族人接受甚麼

資助

。^8我們應當支持這樣的人，一起做真理的同工。

^9我給教會略略寫過信，可是丟特腓好做頭領，不接受我們。^10所以如果我來，就要提起他的所作所為，他如何散佈惡言詆毀我們。這還不夠，自己不歡迎兄弟不算，連別人願意接待他也阻止，甚至把他們趕出教會。

^11親愛的，惡不要效法，善一定要學。行善的是屬神的，作惡的未見過神。^12低米丟有眾人為他作證，真理本身也為他作證，當然我們也作證，而你知道我們的見證是真的。

^13原本還有許多事要寫給你，但我不想借用筆墨。^14我希望馬上見到你，好面對面交談。^15願你平安，朋友們都問候你。請你向各位朋友一一提名問安。

1章

1提阿非羅大人閣下：在前書中，我撰寫了耶穌所行所教的一切，^2直到那日，他藉聖靈叮囑過親選的使徒之後，被升起接去的那日為止。^3他受難後，多次以真憑實據，向他們證明自己是活著的，他向他們顯現並講論神的國，達四十天之久。^4一同吃飯時，更叮囑他們不要離開耶路撒冷：“要等候父的應許，即你們聽我說過的，^5約翰只是用水施洗，而不出數日，你們卻要受聖靈的洗。”

^6聚會時，他們還問他：“主啊，你要在這時候叫以色列復國嗎？” 7他答：“那是父以自己的權柄所定的時間日期，不是你們可以知道的。^8不過，一旦聖靈降臨在你們身上，你們必領受能力，作我的見證，不僅在耶路撒冷，更要走遍猶太各地、撒瑪利亞，直到地極。”

9言畢，他們正在看的時候，只見他被升起，有一片雲朵把他接走，從他們眼前消失了。10他離去的時候，他們一直盯着天空，忽有兩個白衣人站在旁邊説：11“加利利人啊，你們站着凝視天空做甚麼？這從你們這裡被接升天的耶穌，方才你們看見他如何往天上去，將來他也必如何再來。”

12之後，他們下山返回耶路撒冷，那山叫橄欖山，挨著耶路撒冷，安息日亦可走到。^13進了城，來到他們借宿的樓上房間，有彼得、約翰、雅各、安德烈、腓力、多馬、巴多羅邁、馬太、亞勒腓之子雅各、奮銳黨西門和雅各之子猶大。^14這一行人，連同幾個婦女、耶穌的母親瑪利亞及他的弟弟們，都恆切地一起同心祈禱。

15一天，約有一百二十人聚在一起，彼得站在兄弟中間說：^16“各位兄弟！聖靈藉大衛的口，預言關於猶大的經文必須應驗。猶大成為那個領路的，帶人去捉拿耶穌。^17他原是我們的一員，分擔過使徒這職分。^18他用不義賺來的錢買了塊田，倒頭栽了下去，結果沿著中間爆裂，肚腸流了一地！^19這事耶路撒冷的居民都知道，所以按他們的方言，稱那塊地亞革大馬，意謂血田。^20因為詩篇記載：他的住處要淪為廢墟，無人居住。又載：他的職位要由別人取代。21-22所以，必須有一人出來，和我們一同見證主耶穌的復活，當主在我們中間出入的日子，自約翰施洗起，到主從我們中間被帶走升天那日，此人都必須是與我們同行的。”

23於是他們推舉了兩人，約瑟號稱巴撒巴，又名猶士都，和馬提雅。^24然後祈禱說：“主啊，你知道萬人的心，求你指示兩人中你揀選了誰，^25擔任這使徒之職和侍奉。猶大已放棄這職分，往他自己的田地去了。”^26他們便佔鬮，結果馬提雅中了鬮，得加入十一使徒的行列。

2章

^1到了五旬節， 眾人聚集一處。^2忽然天上有一陣呼嘯，彷彿狂風吹過，充滿了他們坐著的那棟房子。^3又見舌頭好像火頭兒分佈，一一坐落在每一個人之上。^4他們便被聖靈充滿，以靈所賜口才，說起外國的話來。

5其時，虔誠的猶太人來自天下各國，住在耶路撒冷。^6這嘯鳴聲一起，群眾就聚攏過來，聽見他們講的竟是自己本鄉的話，一個個都呆了。^7驚詫之中，紛紛說：“看哪，這些說話的不都是加利利人嗎？^8怎麼我們聽到的卻是各人本鄉的話？^9帕提亞人、瑪代人、以蘭人、以及美索不達米亞、猶太、卡帕多奇亞、本都、亞細亞、^10弗呂吉亞和邦菲利亞、埃及和古利奈一帶利比亞的居民，還有僑居羅馬的猶太人和皈依猶太教者，^11還有克里特人、阿拉伯人等，所有的人都聽見了，他們用我們的語言講神的偉績！”^12眾人驚詫不已，一個問一個：“這是甚麼意思？”^13但也有譏笑的說：“他們新酒灌多了！”

^14於是，彼得與十一人站起來，向眾人高聲說：

“猶太人哪，所有住在耶路撒冷的人！這事你們得明白，請留心聽我說。^15這些人不像你們想的，沒醉！現在才上午九點罷了。^16相反，這正是先知約珥說的：

^17神說：末後的日子，

我要向所有人傾注我的靈，

你們的兒女個個要說預言，

年輕人要見異象，

老人要做異夢。

^18臨到末日，

甚而對我的奴僕和奴婢，

也要傾注我的靈，

他們也將預言。

^19天上我要行奇蹟，

地上我要施神蹟，

血與火，煙霧瀰漫。

^20太陽將變為黑暗，

月亮變為血紅，

在主偉大顯赫的日子臨到之前，

這一切都要發生。

^21凡呼喚主的名的，

都要得救恩。

22以色列人啊，這些話你們聽著！就如你們知道的，神通過拿撒勒人耶穌在你們中間所行的大能、神蹟和奇事，已經向你們證明他是神所立的。^23他被交了出去，你們就藉不法之徒的手把他釘死，這原是出於神的計劃和預知，^24但神已把死亡的痛苦解除，使他復活了，因為死亡不能阻止他。^25大衛指著他說：

我時常看見主在我面前，

有他在我右邊，

我不會動搖。

^26故此我的心快樂，

我的舌頭雀躍，

我的肉身也在希望中安居。

^27因為你絕不會將我棄於陰間，

不會讓你的聖者見到腐朽。

^28你指示我的乃是生命之路，

在你面前，

我必充滿喜悅。

29各位兄弟，容我直言，祖先大衛早已辭世入土，他的墳至今還在我們這裡。^30他既是先知，知道神為他起了誓，要立一位他的後裔坐他的寶座，^31既預見到基督的復活便說：“他沒有被棄於陰間，他的肉身不必見腐朽。”^32這耶穌，神已使他復活，我們都是見證人。^33他既被高舉到神的右邊，又從父領受了所應許的聖靈，便將這靈傾注，這正是你們所看到所聽見的。^34大衛本人並沒有升天，然而他說：

主對我主說：

你坐在我的右邊，

^35等我把你的仇敵

給你做腳凳。

36所以，以色列全家應當確實知道，你們釘上十字架的這位耶穌，神已立他為主，為基督了。”

37他們聽了心中刺痛，問彼得和其餘的使徒：“兄弟，我們該怎麼辦？”^38彼得答：“必須悔改，每一個人都要奉耶穌基督的名受洗，使你們的罪得赦，就必領受聖靈，那恩賜。^39因為那應許是給你們和你們兒女，並遠方萬民，就是一切蒙主我們的神呼召的人的。”^40他還講了好些話，鄭重地告誡力勸他們：救救自己吧，脫離這邪歪的世代！^41於是，凡接受他教誨的都受了洗。那一天，他們人數增加了約三千。

42他們恆心遵循眾使徒的教導，團結契合，掰餅祈禱。^43人人都心懷敬畏，使徒行了許多奇事神蹟。^44所有信的人都在一處，凡物公用，^45並且將變賣家產的所得，按各人的需要分配。^46他們同心合意，每天恆心上聖殿聚集，挨家挨戶掰餅，以歡樂坦誠的心一起進餐。^47他們讚美神，廣受群眾尊崇。每天，主都把得救的人加給他們。

3章

1一日，下午三點祈禱的時辰，猶太教祭司每天獻晚祭的時辰，彼得與約翰上聖殿去。^2那裡有一個生來瘸腿的人被人抬來，人們每天把他放在那座叫美門的殿門前，向進殿的人討施捨。^3他見彼得與約翰要進去，便懇求他們施捨。^4彼得與約翰同時注視著他，彼得說：“看著我們。”^5那人就定睛注視他們，盼望得到一點甚麼。^6彼得說：“金銀我可沒有，但有這一樣，我給你吧。奉拿撒勒人耶穌基督的名，起來走路！”

7說著便握住他的右手，扶他起來。頓時，那人的雙腳和腳踝就壯實了，^8一跳，立定，就走起路來！與他們一同步入聖殿，邊走邊跳邊讚美神。^9百姓見他邊走邊讚美神，^10也認得他就是平素坐在聖殿美門前行乞的瘸子，就因他所經歷的驚得目瞪口呆。

11走到那名叫所羅門柱廊下，那人還拉著彼得和約翰，百姓擁擠過來，一片驚愕。^12見狀，彼得便對百姓說：

“以色列人哪，有甚麼大驚小怪的？為甚麼瞪著我們，好像我們憑自己的能力或虔誠，就使他走起路來？^13是亞伯拉罕、以撒、雅各的神，我們先祖的神，榮耀了他的僕人耶穌，而你們卻把他交出，在彼拉多面前否認他，不顧彼拉多決定要釋放他。^14你們否認了聖者義人，反而要求賜一個殺人犯給你們，^15你們殺害生命的奠基者，神卻使他從死人中復活，這事我們就是見證人。^16你們所看見都認得的這個人，因為他信了耶穌的名，是他的名使他壯實了。當著你們眾人面前，這通過耶穌而來的信心，使這人全然康復了。^17各位兄弟，我知道你們這樣做是出於無知，正如你們的首領也是一樣。^18可是，這恰好應驗了神藉先知的口所預告的：他的基督要受難。^19所以悔改歸正吧，使你們的罪獲得抹去。^20好讓那修養生息的日子從主的面前到來，並且為你們派下預先選定的基督耶穌，^21的確，天必須接待他，直至萬物復興之時。這事就是神藉聖先知們的口，自古已宣告了的。^22摩西說：“主你們的神要從你們兄弟當中，興起一位先知像我，無論他說甚麼，你們都要聽從。^23無論是誰，凡不肯聽從那先知的，一律從族中鏟除。” 24確實，自撒母耳起，以及那些相繼而來所有的先知，都是宣告這一段日子。^25你們是先知的子孫，是神與你們先祖所立的約的承繼人。神昭示亞伯拉罕說：“地上萬族，都要因你的後裔得福。”^26神首先是為了你們而興起了他的僕人，差他來祝福你們，叫你們人人回頭，離開邪惡。

4章

1正向百姓講話的時候，祭司、殿衛指揮官和撒都該人到來問罪。撒都該人否認復活。^2得知他們向群眾施教，宣告死人要復活，還拿耶穌為證據來證明，就非常惱怒，^3下手拿住二人，投進牢裡。那時天色已晚，便把他們拘留到次日。^4然而許多聽了聖言的人相信了，男人的數目，約達五千。

5次日，耶路撒冷的首領、長老及經學家召集公議會，^6大祭司亞那與該亞法、約翰、亞歷山大並大祭司的親族一起出席。^7命二人站在中央，查問他們：“你們哪裡來的權能，奉誰的名幹這事？”^8當下彼得被聖靈充滿，回答：“人民的首領與長老啊，^9倘若我們今天受查問，是因為在那殘疾人身上做的善事，就是那人是怎麼得以治癒，^10那就願你們各位，願全體以色列民都知道，這人之所以能夠康復，站在你們面前，是因為拿撒勒人耶穌的名，就是被你們釘十字架，神卻使他從死人中復活的那一位！^11他就是那塊被你們匠人丟棄的石頭，卻成了房角基石。^12除了靠他，別無拯救。因為天下人間所賜的名，僅此一個可使我們得救。”

13他們看見彼得和約翰是沒念過書的小民，卻毫無懼色，不禁暗暗吃驚，同時認出他們是跟耶穌一伙的，^14又見那痊癒了的人站在他們身旁，就無言以對。^15於是下令將人犯帶出公議會，然後彼此商議：^16“我們拿這兩個人怎麼辦？確實他們施行了個觸目的神蹟，耶路撒冷人人都看到，我們沒法否認哪。^17但要制止這事在百姓中間繼續傳播，就得恐嚇他們，不許再對任何人奉這名字講話。”

18於是又把二人叫來嚴嚴訓誡，絕不可奉耶穌的名施教。^19可是，彼得與約翰回答：“聽你們的而不聽神的，在神面前這對不對，你們自己判斷吧。^20我們的所見所聞，卻是不能不講的。”^21公議會找不出懲罰的藉口，也是為了群眾的緣故，唯有重覆一遍威嚇，把他們放了，畢竟百姓都因著所發生的事，把榮耀歸於神。^22那個經歷神蹟而得以治癒的人，時年四十多歲。

23獲釋之後，他們回到自己人那裡，把祭司長與長老的話一五一十報告了。^24他們聽了，便同心高聲向神說：“主啊！是你創造了天地海洋和其中萬物，^25又藉聖靈開了我們祖先你僕人大衛的口：

列國為甚麼騷動？

異族為甚麼空謀妄想？

^26大地的君王蠢蠢欲動，

頭領們商議謀反，

算計主並他的受膏者。

27果真就在這座城裡，希律與本丟·彼拉多，外族及以色列民，他們一同算計你聖僕你膏立的耶穌，^28實現你的手和你的計劃預定要成就的一切。^29主啊，現在求你留意他們的恐嚇，賜你的奴僕無所畏懼，傳你的聖言，^30並伸出你的手，藉你聖僕耶穌的名治殘疾，行神蹟奇事。”

31祈禱完畢，他們聚集的房子搖晃起來，他們都被聖靈充滿，傳講神的聖言，無所畏懼。

5章

4章32於是，全體信眾一心一德，沒有一個人說自己的財物是自己的，凡物公用。^33眾使徒繼續強有力地為主耶穌的復活作證，有豐盛的恩典覆蓋他們。^34他們中間也沒有一人有缺乏的，因為凡有田產房屋的都變賣了，把所得價款拿來，^35放在使徒腳前，按各人所需分配。

36有一個利未人名約瑟，塞浦路斯出生，使徒給他起了個名字叫巴拿巴，意謂安慰之子。^37他便是把他的一塊地賣了，把錢拿來，擱在使徒腳前。

5章1另有一個人，名亞拿尼亞，他與他妻子賣了一片地產，^2卻把價款扣下一部分，才拿去放在使徒腳前。妻子也知道這事。^3彼得說：“亞拿尼亞！為甚麼撒但佔據了你的心，竟敢欺騙聖靈，私下把賣地價款留下一部分？^4不賣，田是你的；賣了，錢還是歸你作主。不是嗎？你心裡怎會想要幹這種事？你這不是騙人，是騙神！”^5亞拿尼亞一聽這話，當場倒地，斷了氣。眾人聽了，都極其害怕。^6有幾個年輕人起來，把他裹好，抬出去埋了。

7過了大約三個小時，亞拿尼亞的妻子進來，還不知出了事。^8彼得問她：“告訴我，你們賣田得了這個價，對不對？”她答：“對呀，就這個價。”^9彼得說：“你們竟敢合謀試探主的靈？你看，那葬你丈夫的人的腳步到了門口，也要抬你出去。”^10她立刻仆倒在彼得腳前，斷了氣。那些年輕人進來，見她死了，連忙抬出去，埋在她丈夫旁邊。^11大畏懼籠罩了全體教會及所有聽說這事的人。

12藉著眾使徒的手，神蹟奇事接二連三在民間發生。他們全體同心合意，常常在所羅門柱廊聚集。^13其他人沒有敢加入他們的，但百姓卻很尊重他們。^14信主的人與日俱增，男女無數。^15乃至有人將病人抬到街旁，躺在床板或褥子上，指望彼得走過時，至少他的身影可以落在一些人身上。^16更有大群百姓從耶路撒冷四周城鎮，帶著病的和被污靈折磨的人蜂擁而來，結果都治癒了。

17大祭司和他的所有支持者，即撒都該人教派，已是滿腔嫉恨，^18便下手捉了眾使徒，投進公牢。^19當晚主的使者打開牢門，把他們領了出來說：^20“去吧，站上聖殿，把這生命的信息全告訴百姓。”^21他們遵命，等到黎明，便進入聖殿去施教。

那時，大祭司與他的支持者來到公議會，齊集了以色列民一眾長老，便派差役去牢裡提人。^22可是差役下到獄中，卻找不到他們，只好回來稟告：^23“我們到處看了，牢房嚴嚴鎖著，衛兵守在門前，但打開一看，裡面一個人也沒有。”^24殿衛指揮官與眾祭司長聽得這話，都大惑不解，不知道接下來會發生甚麼事。^25少時，又有人來報：“找著了！你們收監的那伙人都在聖殿，站在那裡教導民眾。”^26於是，指揮官率殿衛去把他們押了來，不過沒有用暴力，因為顧忌民眾，怕他們砸石頭。

27他們被帶到公議會站定，大祭司親自審問：^28“我們下令訓誡過你們，不可用這個名施教。看，你們卻把你們那些道理塞滿耶路撒冷不算，還要把這人的血塗在我們身上！”^29彼得與眾使徒回答：“服從神勝過聽命於人，是應該的。^30你們下毒手懸在樹上的耶穌，我們先祖的神叫他復活了。^31神把他升高到自己右邊，作奠基者和救主，並賜以色列悔改的心以求罪得赦。^32我們便是這些事的見證人，還有神降賜給服從的人的聖靈也為這些事作證。”

33眾人聽了惱怒非常，就想要殺他們。^34但公議會裡站起一個法利賽人，叫迦瑪列，是民間人人尊重的律法老師。他吩咐人把使徒暫且帶出去，^35然後向眾人說：“以色列人哪，這些人你們須小心處置。^36從前特夫達生事，自命不凡，附從者約有四百。但他被殺後，黨羽四散，一個不剩。^37這人之後，登記人口的時候，又有一個加利利人猶大起事，蠱惑民眾跟從他。但他一喪命，那些追隨者也就散了伙。^38至於目前形勢，我奉勸諸位，不必管這些人，由他們吧。因為如果他們這計劃或這行動出於人為，它自會滅亡。^39但如果出於神，諸位就非但消滅不了，反而變成跟神作對了。”

眾人採納了他的意見，^40將使徒提堂，鞭打過後，又訓誡一頓，不許用耶穌的名宣講，便釋放了他們。^41他們從公議會出來，心裡愉快，因為被視為配得上為那名字受辱。^42於是天天施教不停，無論在聖殿，或挨家挨戶，都是傳耶穌是基督。

6章

1那時，門徒人數日增，但講希臘話的抱怨，指希伯來人在日常供給上輕忽了他們的寡婦。

2於是，那十二人召集全體門徒說：“要我們撇開神的聖言去管理伙食，是不合適的。^3這樣吧，兄弟，你們中間選出七位有聲望的人，要充滿靈和智慧的，請他們負責這項要務。^4而我們則專心於祈禱和聖言的服侍。”^5這個意見全體都很滿意，於是推選了司提反，此人忠心又充滿聖靈，還有腓利、伯羅哥羅、尼加挪、提門、巴米拿及皈依猶太教者安提阿人士尼哥拉，^6讓他們站在使徒面前。使徒做完祈禱，就為他們按手。

7於是神的聖言廣傳，耶路撒冷門徒的人數激增，就連祭司中也有很多服從了信仰的。

^8司提反充滿恩惠、能力，在民間施行大奇事大神蹟。

9但有屬於所謂自由人會堂的人起來跟司提反辯論，他們是從古利奈城、亞歷山大城來的人，還有從吉里吉亞省和亞細亞省來的。^10他們敵不過他的智慧和激勵他言辭的靈，^11便唆使人去傳佈：“我們聽過他的言論，他詆毀摩西，褻瀆神！”^12他們又煽動群眾、長老及經學家，把他捉拿了帶到公議會來。^13他們推出假見證人說：“此人說話，不停地抨擊聖地及律法書。^14我們都聽見他講那個拿撒勒人耶穌，要毀滅這地方，還要改掉摩西傳給我們的成規！”^15公議會裡坐著的人們都定睛看著司提反，卻見他的面貌彷如天使的面貌。

7章

^1大祭司問道：真有這事？^2司提反答：

“各位兄弟父老，請聽我說。當初，我們先祖亞伯拉罕還在美索不大美亞，遷居哈蘭之前，榮耀之神向他顯現說：^3‘離開你的故土和你的族人，到我為你指示的地方去。’^4他便出了迦勒底，定居哈蘭。他父親辭世後，神又命他前行，來到如今你們居住的這片土地。^5但神並沒有賜他一份產業，連立足之地也沒給他，雖然他一直無孩子，卻向他與後裔許諾了這片土地為業。^6神是這樣說的：他的後裔將來要流落異鄉，要受四百年奴役與欺凌，^7但那奴役他們的國家一定逃不過我的懲罰。神又說：以後他們就要出來，要在這地方侍奉我。^8神還賜他割禮為約。這樣，以撒誕下第八天，亞伯拉罕便替他行了割禮。而後，以撒生雅各，雅各生了十二族長。

9族長們嫉妒約瑟，把他賣到埃及。然而，神與他同在，^10將他救出種種磨難，又賜他有智慧，使他在法老面前蒙恩，拜為宰相，執掌埃及朝政和管理法老全家。^11後來，埃及和迦南全地遭遇饑荒和大苦難，我們祖先也都斷了糧，^12雅各聽說埃及仍有谷糧，就派我們祖先去了第一趟。^13第二趟，約瑟才跟哥哥們相認，法老便知道了約瑟的出身。^14約瑟隨即派人去接父親雅各與全家親人，總共七十五人。^15就這樣，雅各南下，入了埃及。他與我們的祖先都去世以後，^16便移靈示劍，埋葬在墳墓裡，就是亞伯拉罕用銀子從示劍哈抹之兒子們手上買下的。

17臨近神給亞伯拉罕的承諾實現時，子民在埃及人口大增，^18到了另一位君王興起，此人對約瑟一無所知。^19他施毒計虐待我們族人，強逼我們祖宗遺棄嬰兒，一個都不許活命。^20就在此時，摩西出生，在神面前清秀可愛，在父親家哺養了三個月，^21才被遺棄，卻獲法老的女兒抱起培育，養作自己的兒子。^22於是，摩西接受了埃及文化的教育，一言一行都有能力。

23滿四十歲時，他心中起了個念頭，便去探望自己的兄弟以色列民。^24看見一個族人受欺負就上前保護，仗義扶弱，打死了那行凶的埃及人。^25他以為兄弟會明白，神要藉著他的手賜下拯救，可是他們毫不明白。^26次日，遇上兩個人打架，便勸解他們：你們是兄弟啊，為甚麼互相傷害？^27不料那欺負鄰人的，將他一把推開說：‘誰派你做我們的頭領和判官了？^28你昨天殺了那埃及人，你還想殺我？’^29因為這話，摩西不得不逃亡。於是他寄居米甸，在那裡生了兩個兒子。

30一晃就是四十年。西奈山荒野裡，忽然有荊棘起火，烈焰中有天使向他顯現。^31摩西見到這異象，感到驚異又好奇，正上前細看，就傳來了主的話音：^32‘我是你先祖的神，就是亞伯拉罕、以撒和雅各的神。’摩西渾身顫斗，不敢觀看。^33主對他說：‘把鞋脫掉，因為你腳下的是神聖之地。^34我的子民在埃及受苦，在哀號，我都看見了，聽見了，所以才下來要救他們。來吧，我現在派你去埃及。

’

35這摩西他們拒絕了，說誰派你做我們的頭領和判官了？但神卻通過荊棘叢中顯現的那天使的手，派他來當首領、當解放者。^36是他將子民領了出來，在埃及、在紅海、在荒野，施行奇事神蹟，四十年之久。^37正是這摩西向以色列民說：‘神要從你們當中興起一位先知，像我一樣。’ 38是他，荒野裡集合會眾，站在我們祖宗和那位在西奈山向他說話的天使之間，是他領受了活的神諭來傳給我們。^39我們祖宗硬是不肯聽從，反而將他一把推開。他們在心中已回過頭，轉向了埃及，^40所以央求亞倫：給我們做一些神像吧，讓它們為我們引路。那個領我們出埃及的摩西，我們不知道他出甚麼事了。^41就是那一次，他們鑄了一頭牛犢，向那偶像舉行祭祀，把自己手做的東西高興起來。^42於是神轉過身去，任憑他們膜拜天軍，正如先知書所載：

以色列家啊，

荒野四十年

你們獻祭牲和祭物，

何曾是為我？

^43你們扛著的是

摩洛的帳幕、

理番神之星，

自己造來叩拜的偶像。

故此我要把你們流放，

趕去巴比倫！

44我們祖宗在荒野的日子，有那見證的會幕，是摩西奉神之命，照他指示的式樣搭建的。^45那會幕我們祖宗代代相傳，神把異族從他們面前趕走以後，他們就和約書亞將會幕帶進所得為業的地方，直到大衛的日子。^46大衛在神面前蒙恩，他祈求為雅各家找個居所，^47雖然為他把殿堂建成的是所羅門。^48儘管如此，至高者並不住人手的建築，正如先知說：

^49主說：天是我的寶座，

地是我的腳凳，

你們能給我建甚麼樣的殿堂，

能有甚麼地方供我休息？

^50難道這一切不是我親手所造？

51死硬脖子，心和耳朵都未受割禮的人哪！你們總是抗拒聖靈，你們祖宗怎樣，你們也一模一樣。^52可曾有一位先知你們祖宗沒迫害過？他們殺害那些預告那義者將要來臨的人，而現在，你們將那義者出賣，你們成了殺人犯了！^53雖然領受了由天使傳送的律法，你們卻從不遵行。”

54眾人一聽，惱怒非常，個個咬牙切齒。^55可是，司提反被聖靈充滿，他注目向天，望見神的榮耀，又見耶穌站在神的右邊，^56就說：“看哪，我看見天開了，人子站在神的右邊。”^57眾人大喊起來，摀住耳朵，一擁而上，^58把他推出城外，用石頭砸他。那些證人們脫下外袍，放在一個名叫掃羅的青年腳前。^59迎著砸來的石頭，司提反呼喊：“主耶穌啊，把我的氣息接去吧。”^60又跪下高呼：“主啊，這罪，求你不要算在他們的頭上。”言畢，就睡去了。8章1a殺掉他，掃羅是讚同的。

8章

1b當天，一場針對耶路撒冷教會的大迫害開始了。除了使徒們之外，眾人都逃散去了猶太和撒瑪利亞區域。^2虔誠人士來安葬了司提反，為他捶胸痛哭，^3而掃羅卻在摧殘教會，挨家挨戶闖進去抓人，不管男女，都投在牢裡。

4一方面，那些逃散的人遠走四方，到處傳播聖言的福音。^5另一方面，腓利下到撒瑪利亞城，向人宣講基督。^6群眾集中注意力聽腓利講話，心悅誠服，因為不僅聽說，還看到他行的神蹟，^7污靈從許多人身上出來，尖聲淒厲，還有許多癱子、瘸子紛紛得到治癒。^8全城一片歡騰。

9城裡有一個人，名西門，之前常常施行巫術，說自己了不起，使撒瑪利亞居民感到驚異。^10所有人無論尊卑都信服他，說：“這人是神的權能，喚作‘偉大’”。^11他們之所以信服他，是因為長期看見巫術而驚異。^12及至信了腓利傳的福音，即關於神的國和耶穌基督的名，就男男女女受了洗。^13連西門本人也信了，受洗後一直跟腓利在一起，看見所發生的神蹟和大能的事，就甚為驚愕。

14使徒在耶路撒冷聽說撒瑪利亞接受了神的聖言，便派彼得與約翰前往。^15二人下到那裡，就為他們祈禱，要讓他們領受聖靈，^16原來聖靈尚未降臨他們任何一個身上，只是奉主耶穌的名受了洗禮。^17於是二人為他們按手，他們就領受了聖靈。

18西門見使徒按手即有靈降賜，就拿了錢來要給他們說：^19“請把這權柄也給我，叫我給誰按手，誰就領受聖靈。”^20彼得答：“你的銀子跟你一起滅亡吧，居然想拿錢買神的賜予！^21這個你一星半點也沒份，因為在神眼裡，你的心不正。^22快悔改，掙脫這罪惡，快向主祈求，或許他能赦免你心中這意圖。^23我看出你已經陷於苦膽之中，被不義綁住了。”^24西門回答：“請你們為我求求主啊，叫你們所說的那些事，一樣也不要落到我身上。”

25作過見證，宣講了主的聖言，他們便折返耶路撒冷，還順道在撒瑪利亞好些村莊傳了福音。^26主的使者對腓利說：“起來，向南出發，走荒野大道，即耶路撒冷往加沙那條路。”^27他就動身去了。有個來耶路撒冷朝聖的埃塞俄比亞人，是埃塞俄比亞女王干大基的太監侍臣兼銀庫總管。^28這人正在回程路上，在馬車上坐著，誦讀以賽亞先知書。^29靈對腓利說：“趕上去，貼近那馬車走。”^30腓利飛跑過去，聽見他在念的是以賽亞先知書，便問他：“你能明白自己念的嗎？”^31他說：“哪能看得懂，除非有人指導我？”於是請腓利上車，坐在他邊上。^32他念的那段經文是：

他像羊兒被牽去屠宰，

又像羊羔在剪毛人面前沉默，

他總是不開口。

^33他受屈辱，

他的正義判決被奪走。

誰還會講述他的家族來歷？

因為他的生命從地上被奪去。

34太監對腓利說：“請問先知說的是誰，是說他自己還是別人？”^35腓利便開口，從那段經文開始，為他講解耶穌的福音。

36一路前行，二人來到一處有水的地方，太監說：“看，這裡有水，還有甚麼阻礙我受洗的？”^38於是太監便命停車，二人一起下到水中，腓利給太監施行洗禮。^39從水裡上來時，主的靈就把腓利提去，太監再也看不見他，就歡歡喜喜地上路。

40腓利卻出現在亞鎖城，^41再繼續前行，即向北沿海，走遍那一帶，在各城鎮傳福音，一直走到凱撒利亞。

9章

1同時，掃羅還在口口聲聲恐嚇，要殺主的門徒。他去見大祭司，^2請求發文件給大馬士革各會堂，如果他發現有屬於那道路的人，不分男女，准許他綁了解送耶路撒冷。

3他匆匆上路。將近大馬士革時，忽然天上有光向他射來，一時照得四面通明，^4他一下仆倒在地，只聽見一個話音在呼喚他：掃羅啊掃羅，你為何迫害我？^5他說：“主啊，你是誰？”答：“我就是耶穌，你迫害的那一位。^6起來吧，進城去，有人會告訴你該做甚麼。”^7同行的人都站在那裡，目瞪口呆，明明聽到那話音，卻不見一人。^8掃羅從地上爬起來，儘管睜大了眼睛，卻是甚麼也看不見，靠人牽著手才摸進了大馬士革。^9他失明了三天，不吃也不喝。

10大馬士革有一個門徒，名亞拿尼亞。主在異象中對他說：“亞拿尼亞！”他回答：“主啊，我在這裡！”^11主說：“起來，上那喚作‘直巷’的小路去，到猶大的家找一個名叫掃羅的大數人，看，他正在祈禱呢。12 他也得了異象，看見有一個叫亞拿尼亞的人進來，給自己按手，雙眼就復明了。”^13亞拿尼亞回答：“主啊，我聽許多人說起過這人，他在耶路撒冷對你的聖徒做了許多壞事。^14現在又拿了祭司長的授權來這裡，要把所有呼喚你的名的人都綁了去。”^15但主吩咐他：“你只管去。此人是我揀選的器皿，要背負我的名，帶給萬族萬王及以色列民。^16我還要親自指示他，他為我的名必須受很多的苦。”

17亞拿尼亞這才去了。走進那家，手按著掃羅說：“掃羅兄弟，是主派我來，就是路上向你顯現的耶穌，讓你可以復明，被聖靈充滿。”^18立刻，彷彿鱗片的東西從眼中脫落，他就看得見了。他趕快起身，受了洗，19a然後進食，恢復了氣力。

19b他在大馬士革的門徒中間才住了幾天，^20就到各會堂宣講耶穌，聲言他是神的兒子。^21聽眾都大吃一驚說：“在耶路撒冷消滅那些呼喚這名的人的，不就是他嗎？他專程來這裡，是要將他們綁了解送祭司長的，不是嗎？”^22掃羅越發起勁了，邊歸納證據，邊強有力地證明耶穌就是基督。

23過了些日子，猶太人商議要殺害他，^24但這陰謀被掃羅知道了。他們晝夜守候城門口，等著下手，^25卻不料他的門徒在深夜用個大籃子把他從城牆縋了出去。

26回到耶路撒冷，他試圖加入眾門徒，但大家都怕他，不敢相信他成了個門徒。^27唯有巴拿巴肯接納他，帶他去見使徒，把事情經過詳述出來，路上他如何見到主，受了指示，又如何在大馬士革奉耶穌的名勇敢宣講。^28此後，掃羅便在耶路撒冷跟他們一起出入，奉主的名宣講，無所畏懼。^29他還找講希臘語的猶太人辯論，他們卻圖謀殺害他。^30當兄弟們得知，便帶他下凱撒利亞，派他往大數去。

31終於，教會在猶太、加利利及撒瑪利亞各處都得了太平，得以建立起來，在敬畏主及聖靈的安慰中向前發展，人數大增。

32另一方面，彼得走遍四方，來到在呂大居住的聖徒中間。^33在那裡遇見一人，名叫以尼雅，是個癱子，臥床不起已有八年。^34彼得對他說：“以尼雅！耶穌基督治好你了。起來，捲起你的褥子吧。”他立刻就站了起來。^35所有居住呂大和沙崙平原的居民，凡看見他的都歸向主。

36約帕有一位女門徒，名塔碧莎，希臘話叫多加，這人最是好善樂施。^37不幸那天病逝了，洗淨遺體，停放在樓上。^38呂大離約帕不遠，眾門徒聽說彼得到了那裡，急派兩個人去請他說：“請快到我們那邊來，耽誤不得！”^39彼得就動身一同上路。一到，他們就領他上樓。一群寡婦圍著他哭，拿出多加和她們一起時縫的內袍、外衣，一件件給他看。^40彼得請眾人出去，然後跪下祈禱，轉身向遺體說：“塔碧莎，起來。”她就睜開眼睛，望著彼得，坐了起來。^41彼得伸手扶她站定，便叫聖徒和寡婦們進來，把她活活地交給他們。^42這事傳遍了約帕，又有許多人信了主。

^43此後，彼得在約帕一個鞣皮匠西門家裡，住了一段日子。

10章

1凱撒利亞有個名叫哥尼流的，是意大利營的百夫長。^2他一家人都虔誠而敬畏神，對人民慷慨樂施，常常向神祈禱。

3一天，約下午三點鐘，他得一異象，忽見神的使者進來屋裡，清清楚楚地喚他：^4“哥尼流！”他呆呆望著，戰戰兢兢地問：“主啊，甚麼事？”天使說：“你的祈禱和施捨已升至神的面前，蒙記念了。^5你現在就派人去約帕，請一位名叫西門的人來，人稱他彼得，^6他在鞣皮匠家借宿，那房子靠海。”^7那傳旨的天使一走，哥尼流便喚來兩個家奴及一名長期近身侍候自己的虔誠的士兵，^8把事情的本末說了，便派他們前往約帕。

9次日，大約正午，他們在路上，離城不遠，彼得登上屋頂去祈禱。^10他餓了，想著吃的，但午飯尚未預備好，恍惚之間便魂游象外。^11只見天開了，降下一件彷彿一大幅布的東西，綁著四個角，垂到地上，^12內中裝有各種四足走獸、爬蟲及飛鳥。^13接著，傳來一個聲音：“彼得，起來，你宰了吃吧。”^14彼得答：“主啊，絕對不可以！污穢不潔的東西，我從來不吃。”^15那聲音第二次對他說：“神潔淨了的，你不可看作污穢。”^16如此一連重覆了三次，那塊布立刻收上天去了。

17彼得心裡還在納悶，不明白所見異象是甚麼意思，看，哥尼流派的人來了。他們打聽到西門家，站在門口，^18高聲問：“有位名叫彼得的西門住這兒嗎？”^19彼得正琢磨著那異象，靈對他說：“看，有三個人找你來了。^20趕快下去，同他們一起走吧，不要區分彼此，因為是我差他們來的。”^21於是彼得下樓對他們說：“我就是你們要找的人，你們是為甚麼事來的？”^22他們答：“哥尼流百夫長，那敬畏神 、猶太人全族都讚譽的義人，他得了一位聖天使的指示，在家恭候閣下，願聽您的話。”23a彼得便請他們進來留宿。

23b次日起來，便跟他們一同出發，還帶了幾個約帕的兄弟隨行。^24又次日，抵達凱撒利亞，哥尼流已召集親朋好友，正在恭候。^25彼得一到來，哥尼流出去迎接，俯伏在他腳下叩拜。^26彼得連忙扶起他說：“請起，我自己也只是凡人而已。”^27就和他說著話，進了屋。見屋裡聚滿了人，^28便向他們說：“各位知道，猶太人是不准和異族結交來往的。但神已教我明白，不可隨便說人是污穢不潔，^29故此我才沒有推辭邀請。現在請問，你們找我是為甚麼緣故？”^30哥尼流答：“四天前，我正在家裡做下午三點的祈禱，忽有一人身穿放光的白衣，站在我面前說：^31‘哥尼流，你的祈禱已蒙垂聽，你的施捨在神眼裡蒙記念了。^32你現在就派人去約帕，請一位人稱彼得的西門，他借宿在靠海的鞣皮匠西門家。’^33於是，我立即派人來請你。現在你來了，太好了，此刻我們都集合在神面前，可以聆聽主吩咐你的一切話。”^34彼得就開口說：

“我真正懂了，神不偏待人。^35萬族之中，凡敬畏他而行義的人，他都悅納。^36耶穌基督是萬有之主，神通過他宣告平安的福音，把聖言傳給以色列民。^37你們都知道，約翰宣講洗禮的日子之後，從加利利開始，猶太各地發生了甚麼。^38神以聖靈和權能膏立了拿撒勒的耶穌，使他各處行善，治好所有被魔鬼壓逼的人，因為神與他同在。^39他在猶太人地區和耶路撒冷的種種事蹟，我們就是見證。他們將他懸在樹上殺害，^40第三天，神使他復活，並使他顯現，^41不是向全體百姓，而是向神事先揀選的見證人，就是我們這些在他從死人中復活後，與他一同吃喝的人。^42他命令我們向百姓宣告、鄭重地見證：他就是神所立的生者與死者的判官。^43他就是眾先知一致見證的：凡信他的，都必靠他的名，罪得赦免。”

44彼得話音未落，聖靈已降臨在所有聆聽聖言的人身上。^45那些與彼得隨行的奉割禮的信徒都很驚訝，因為聖靈的恩賜居然也向外族傾注。^46原來聽到他們說異語方言，尊神為大。於是彼得說：^47“這些人既然也領受了聖靈，和我們一樣，誰還能阻止他們受洗？”^48遂吩咐他們奉耶穌的名接受洗禮。之後，他們又請他住了幾天。

11章

1使徒和在猶太地區的兄弟們聽說，外族也接受了神的聖言。^2所以彼得上來耶路撒冷時，那些奉割禮集團的人便當面與他對質：^3“你老往不割包皮的人們那裡跑，同他們一起吃飯。”^4彼得就把事情經過，一五一十向他們解釋：

5“那天我在約帕做著祈禱，恍惚之間魂游象外，看見異象，見天空降下彷彿一幅大布的東西，綁著四角，垂到我面前，^6當我往裡面看去，見有各種四足牲畜、走獸、爬蟲和飛鳥。^7接著，聽見一個聲音對我說：‘起來，你宰了吃吧。’^8我說：‘主啊，絕對不可以！污穢不潔的東西，我從不入口。’^9可是那聲音第二次從天上說：‘神潔淨了的，你不可看作污穢。’^10這樣一連三次，然後就全收上天去了。^11此時來了三個人，站在我們屋外，是從凱撒利亞派來請我的。^12但靈對我說：‘要跟他們一起去，不必區分彼此。’隨行的還有這六位兄弟，我們就進了那人的家。^13那人告訴我們，如何看見一位天使站在他家裡說：‘你快派人去約帕，請一位人稱作彼得的西門，^14他有話要告訴你，使你和你全家都可以得救。’^15我剛開始講，聖靈就降在他們身上，就如當初降在我們身上一樣。^16我就想起主的話來了：‘約翰只是用水施洗，但你們要受聖靈的洗禮。’^17倘若神把同樣的恩賜給他們，一如給我們這些信從主耶穌基督的人，我是甚麼人，敢阻擋神？”

18眾人聽了這話，才不言語了，把榮耀歸於神說：“原來神也將悔改的心賜給外族，使他們進入生命。”

19話說司提反受難後爆發迫害，那些逃散的猶太人遠走四方，到了腓尼基、塞浦路斯和安提阿，不過，他們不傳聖言給非猶太人。^20但其中有些來自塞浦路斯和古利奈的人，他們一到安提阿，便給講希臘語的猶太人傳講主耶穌的福音。^21主的手與他們同在，信而歸主的人數大增。

22這事傳到了耶路撒冷教會的耳中，他們就派巴拿巴前去安提阿。^23來到那裡，他目睹了神的恩典，就大喜，勸勉眾人心意堅定，恆在主內。^24他確實是好人，充滿聖靈又忠心。於是許多人歸了主。

25此後，他前往大數尋訪掃羅。^26找著後，就帶他到安提阿，兩人跟教會在一起整整一年，教導許多人。門徒被稱作基督徒，便是從安提阿開始的。

27當時，有幾位先知從耶路撒冷下到安提阿，^28其中有個名亞迦布的，藉著靈，起來預言天下必有大饑荒。果然，到了革老丟年間就鬧了饑荒。^29一眾門徒就決定，各人按財力捐款賑災，送去給住在猶太的兄弟。^30他們就這樣做了，由巴拿巴和掃羅經手，把捐資送到了長老那裡。

12章

1那時希律王下手殘害教會中的幾個人，^2刀斬了約翰的哥哥雅各。

3他見猶太人滿意了，索性連彼得也捉拿。那時正值無酵節，^4所以逮捕後，就投在監裡，派四班士兵，每班四人，輪流看守，準備過完逾越節提來交給民眾。^5於是，這邊彼得身陷監獄，那邊教會焦急萬分，為他逼切地向神禱告。

6希律準備提堂的前一夜，彼得被一對鐵鍊鎖著，睡在兩個士兵中間，牢門另有獄卒守衛。^7忽然出現一位主的使者，牢房內一片光明，那使者拍拍彼得的肋旁，將他喚醒說：“快快起來！”鐵鍊就從他手上鬆脫了。^8天使接著說：“束上腰，把鞋穿上。”他就這樣做了。又說：“披上外袍，跟我來。”^9他就跟著走出來，還以為是見了異象，一點沒想到天使所行的都是真的。^10他們經過第一道哨崗，再過第二道，走到通往城內的鐵門前，那門卻自己開了，他們便走到外面，向前又走了一條巷子。突然，那天使不見了。^11彼得這才清醒過來說：“現在我曉得了，是真的！是主差派他的使者，救我掙脫希律的手，使那些猶太人的期望落空。”

12明白之後，他趕緊到約翰的母親瑪利亞家去，約翰又名馬可，那裡聚集了許多人，正在祈禱。^13他敲門，便有一個名叫羅蒂的婢女來院子應門，^14她一聽是彼得的聲音，高興得忘了開門，轉身跑去報告：彼得站在門外呢！^15大家都說她：“你瘋了！”她卻堅持說是真的，他們就說一定是他的天使了。^16彼得只好繼續敲門，後來眾人開了門，一見是他，都驚呆了。^17彼得做了個手勢，叫他們別做聲，然後把主領他出監獄的經過給他們講了，還說：“把這事報告雅各與各兄弟。”言畢，就離開，去了別的地方。

18到了天亮，那些士兵發現丟了彼得，亂作一團。^19希律搜索不果就審訊衛兵，下令將他們處決了。之後，他離開猶太，到凱撒利亞居住。

20話說希律對推羅及西頓的居民大發雷霆。這兩地的人就一條心來晉見，並拉攏了王的宮廷內侍伯拉斯托代為求和，因為推羅、西頓二城的糧源掌握在王的手裡。^21到了預先定好的日子，希律一身王袍，登上那看似寶座的講台，滔滔不絕地向他們演說。^22群眾大聲說：“不是人，是神的聲音哪！”^23希律既沒有把榮耀歸於神，主的使者便立刻把他打倒，他被蟲活活吃了，就斷了氣。

^24至於神的聖言，卻日漸壯大，信眾日增。

25而巴拿巴與掃羅在耶路撒冷完成了任務以後就返程，帶上又名馬可的約翰同行。

13章

1安提阿的教會有先知和老師：巴拿巴、名叫尼結的西緬、古利奈人路求、馬念——他與分封藩王希律一同長大、以及掃羅。^2一日，正當他們侍奉主禁食之際，聖靈說：“你們給我將巴拿巴與掃羅分開出來，去做我呼召他們做的事。”^3於是，禁食祈禱完畢，便為二人按手，派他們出發了。

4二人被聖靈差派，下到西流基港，從那裡坐船前往塞浦路斯。^5抵達撒拉米港，就在各猶太會堂宣講神的聖言，約翰當他們的助手。

6他們穿越全島，來到帕弗，遇上一個猶太占星士，是個假先知，名叫巴耶穌。^7此人常常跟總督士求·保羅在一起。那總督十分聰明，請了巴拿巴和掃羅來，想聽神的聖言。^8可是以呂馬，即那占星者，他名字的意思就是占星者，極力反對，企圖不讓總督接近信仰。^9掃羅，亦即保羅，被聖靈充滿，瞠著眼直視他說：^10“你這肆無忌憚的騙子魔鬼的兒子，公義的敵人！你還想歪曲主正直的道路，不肯罷休嗎？^11那好，看主的手如何對付你，叫你眼睛瞎掉，一段時間看不見太陽！”頓時，他就被一片霧沉沉的黑暗籠罩著，來回摸索，找人牽自己的手。^12總督看見這情況，就信了，對主的教誨大為驚嘆。

13保羅一行人從帕弗起航，來到邦菲利亞的別加。約翰卻離他們而去，回頭返耶路撒冷去了。^14但他們繼續前行，從別加抵達彼西底的安提阿。

安息日，便進會堂坐下。^15誦讀完律法書、先知書，堂長派人過來說：兩位兄弟，若有甚麼勸勉大家的話，就請說。^16於是，保羅站起來，做了個手勢示靜，說：

“以色列人、各位敬畏神的人哪，你們聽著！^17是以色列的神揀選了我們祖先，使寄居埃及的子民壯大，用大能的膀臂領他們出來，^18四十年來，在荒野容忍他們。^19他滅了迦南七族，將那地賜給他們為產業，^20歷時四百五十年之久。之後，為他們興起士師，直至撒母耳先知。^21後來他們求一個王，神就給他們立了便雅憫支族基士之子掃羅，在位四十年。^22廢黜了他以後，又興起大衛為王，並為他見證：我找到了耶西之子大衛，一個合我心意的人，凡我的旨意他必遵行。^23從這人的後裔中，神照著應許，為以色列帶來了一位救主，就是耶穌。^24他公開露面之前，先有約翰向以色列全民宣告悔改的洗禮。^25約翰快要跑完他的路程時說：你們以為我是誰？我不是他。在我後面還有一位要來，我就是給他解腳上的鞋帶都不配。”

26“各位兄弟，亞伯拉罕的子孫和你們當中敬畏神的人，這救恩的聖言是傳給你們的。^27耶路撒冷的居民與眾首領因為不認識他，也不了解在安息日誦讀的先知的話，就把他定罪，這正好應驗了先知的話。^28該處死的罪狀，他們一條依據也舉不出，卻一定要彼拉多殺害他，^29直到所記載一切關於他的事都成就了，才把他從木頭上取下來，放在墓窟裡。^30但神卻使他從死人中復活，^31許多天，向跟隨他從加利利來耶路撒冷的人們顯現。現在這些人便是百姓面前他的見證。^32而我們就是來給你們報福音的：給予我們祖宗的那應許，^33神已為我們這些做子孫的成全，神叫耶穌復活了！就如詩篇第二篇所記：

你是我的兒子，今日我生了你。

^34至於神使他從死人中復活，永不歸於腐朽，他曾如此說：

我必把應許大衛的

神聖可靠的福，賜給你們。

^35所以，他在另一篇說：

你絕不會讓你的聖者見到腐朽。

36大衛在自己的那一代裡，服事了神的旨意，便長眠了，歸到祖先那裡去，見到了腐朽。^37唯有神所復活的那一位，沒有見到腐朽。^38所以各位兄弟，須知道，這赦罪的信息是通過這位耶穌傳給你們的。在靠摩西的律法不能稱義的一切事情上，^39你們只要信從他，便可以稱義。^40要當心，免得先知所說的話臨到你們：

^41嘰嘲的人，看好了，

你們去驚惶，去滅亡吧！

因為在你們的日子，

我做成了一件事，

即使有人告訴你們，

你們也必不肯信。”

42出來時，眾人請求他們下個安息日繼續講這些道理。^43散會後，許多猶太人及皈依猶太教的虔誠者還跟著保羅和巴拿巴，二人便和眾人交談，勸他們務要持守神的恩。

44到了安息日，差不多全城都來了要聽主的聖言。^45猶太人看見那許多人就十分嫉妒，拼命反駁保羅所講的，並毀謗他們。^46保羅和巴拿巴毫無畏懼說：“神的聖言本來是應該先傳給你們的，但既然你們拒絕，不認為自己配得永生，那麼好，我們就去向外族傳吧！^47因為主這樣命令我們：

我已立你作萬族的光，

要你把救恩帶到地極去。”

48外族人聽了，個個歡喜，將榮耀歸於主的聖言。凡預定了要進永生的都信了。^49於是，主的聖言傳遍了那地方。

50可是，猶太人挑唆一些虔誠貴婦和城裡的顯貴人物，鼓動迫害保羅和巴拿巴，把他們驅逐出境。^51他們就對著那些人跺掉腳上的塵土，去了以哥念。^52門徒卻滿心喜悅，又充滿了聖靈。

14章

1在以哥念，他們照樣進猶太人的會堂講道，又有大批猶太人和希臘人信從。^2可是那些頑固不信的猶太人就煽動外族人，激起他們仇恨的心，與兄弟為敵。^3儘管這樣，他們還是住了一段時間，勇敢宣揚主，而主也藉他們的手，為他那恩典的聖言親自見證，接二連三施行神蹟奇事。^4城裡的民眾分成兩派，一派支持猶太人，一派擁護使徒。^5當時，外族人與猶太人並他們的首領要採取行動，試圖用石頭砸他們。^6他們得知，急忙逃往呂高尼亞的路司得、特庇兩鎮，^7在那裡傳揚福音。

8話說路司得有一個雙腳無力的漢子坐在那裡，生來就是瘸腿的，從來沒有走過路，^9他也來聽保羅講道。保羅定睛望他，見他肯信，可以治好，^10就高聲說：“你起來，兩腳站直！”那人便一下跳起，能走路了。^11群眾一看保羅所做的，就用呂高尼亞話高聲叫嚷：“是神明下凡，以人形顯現！”^12他們稱巴拿巴為宙斯，而保羅因擔任主講，就叫他赫爾米斯。^13城外宙斯神殿的祭司便牽著幾頭公牛，掛上花環，來到城門口，要率領群眾一起獻祭。

14巴拿巴與保羅二位使徒聽見就撕破外袍，衝到人群當中，^15大喊：“諸位，為甚麼這樣？我們跟你們一樣，也是人哪！我們是來傳福音的，教你們丟棄這些無用的偶像，皈依永生神。天地海洋，並其中萬物，都是他的創造。^16從前那些世代他允許萬族各行其道，^17然而卻未嘗不留下善功給自己作憑證，就如從天降雨，賞賜豐年，叫你們飽足，滿心歡樂。”^18他們說完了這些話，才勉強勸住群眾沒有向自己獻祭。

19可是從安提阿和以哥念來了些猶太人。他們挑唆群眾，扔石頭砸保羅，以為他死了，將他拖到城外。^20然而當門徒圍到他跟前的時候，他竟然爬了起來，又往城裡走去！第二天，才與巴拿巴一起離開，前往特庇，^21在那城也傳揚福音，使許多人做了門徒。然後再折返路司得、以哥念和安提阿，^22沿途堅固門徒的心，勸勉他們持守信仰說：“我們要進神的國，就必須經歷無數磨難。”^23還給各地教會立了長老，並禁食祈禱，將他們托付於他們所信的主。

24二人又取道彼西底地區，回到邦菲利亞地區。^25在別加宣講聖言以後，下到安塔利亞港，^26由此坐船返程安提阿。當初教會將二人托付在神的恩典中，去執行現已完成的任務，便是在安提阿。^27抵達之後，彙報了神率同他們所行的一切，以及如何為外族開啓了“信”之門。^28他們在門徒中間住了不少日子。

15章

1後來，從猶太來了幾個人，教導兄弟：“你們若不按摩西的規定受割禮，就不能得救。”^2保羅與巴拿巴跟他們爭執起來，辯論多時。結果大家決定，派保羅、巴拿巴與他們中間另外幾個人，為這個問題一起上耶路撒冷見使徒和長老。

3他們由教會送行上路，途經腓尼基、撒瑪利亞，沿途將大喜訊帶給各地兄弟，詳細講述外族人皈依的事。^4抵達耶路撒冷，受到教會使徒與長老的歡迎，便把神率同他們所做的一切彙報了。^5可是有幾個信徒，是法利賽教派成員，站起來說：“他們也應當受割禮，必須命令他們遵守摩西的律法。”

6使徒與長老便開會商議這事，^7辯論多時，彼得站起來對眾人說：

“各位兄弟，你們都知道，神從一開始便揀選了我，要藉我的口讓外族聽見福音的聖言而信從。^8而且神洞察人心，賜下聖靈給他們為證，正如給我們一樣，^9又基於信，潔淨了他們的心，並不區分他們我們。^10既然如此，為何還要試探神，把連我們祖宗與我們自己都承受不了的重軛壓在門徒的頸上？^11相反，靠著主耶穌的恩，我們‘信’便可以得救，他們也一樣。”

12全體沉默了，靜靜地聽著巴拿巴和保羅描述，神藉他們在外族中間所行的神蹟奇事。^13他們講述完畢，雅各才發言說：

“各位兄弟，請聽我說。^14剛才西門說了，當初神如何眷顧萬族，從他們中間挑選了部分人，歸在自己名下。^15這與眾先知的話相吻合，^16如經上所記：

^16此後，我要回來重建

大衛傾塌的帳幕，

將摧毀了的修復再竪立，

^17為了人類中餘下的人，

即萬族中

所有稱為我名下的外族人，

都來尋求主，

那成就一切的主如此說。

^18自古以來，這一切的事都已顯明。”

19“所以，我的決定是：不要太難為皈依神的外族人，^20而應寫信叮囑他們，須戒避拜偶像的污染及姦淫，並戒食勒死的牲畜和血，這樣即可。^21因為世世代代，每逢安息日，在各城會堂都必有人誦讀宣講摩西律法書。”

22於是，使徒與長老徵得教會全體同意，選派代表：猶大，又名巴撒巴，和西拉，他們皆是兄弟中的領袖，跟保羅與巴拿巴一起去安提阿，^23並寫信給他們帶去，如下：

使徒、長老及眾兄弟，向安提阿、敘利亞省、吉里吉亞省各位外族兄弟請安。^24我們聽說有人從我們這裡出去，未經我們授權而擅自說了一些話攪擾你們，叫你們不安。^25故而我們一致同意選派代表，和我們親愛的巴拿巴與保羅一起去見你們。^26他們二人曾為我們主耶穌基督的名，把性命置之度外。^27所以我們派了猶大和西拉與他們同來，他們倆也會親口彙報這些事。^28聖靈和我們都決定了，除了下面必要的幾項，不再增添你們的負擔了，^29就是：拜過偶像的物品、血、勒死的牲畜和姦淫。你們若能禁絕這些，那就好了。祝安康。

30他們受命出發，下到安提阿，召集會眾，遞交了信。^31眾人聽讀後大受鼓勵，十分歡愉。^32猶大與西拉自己也是先知，遂說了好些勉勵兄弟的話，堅定他們的心志。^33二人住了一段時間，才帶著兄弟的問安回到差派他們的人那裡。^35保羅與巴拿巴卻留在安提阿，跟許多其他的人一起施教，傳揚主的聖言。

16章

15章 36過了些日子，保羅對巴拿巴說：“我們得回去看望，我們傳播了主聖言的各城鎮的兄弟，好知道他們的情況怎樣。”^37巴拿巴想帶上又名馬可的約翰，^38可是保羅認為不應帶上他，因那次在邦菲利亞他掉了隊，不願一起把工作幹下去。^39兩人之間便起了尖銳的分歧，終於分手了。巴拿巴帶著馬可坐船前往塞浦路斯，^40保羅卻挑選西拉，由兄弟們把他們托付於主的恩，便一同出發

。

^41保羅走遍了敘利亞和吉里吉亞，鞏固各地教會。16章 1之後，來到特庇，再到路司得。在那裡有一個門徒，名提摩太，是一個信主的猶太婦人的兒子，父親卻是希臘人。^2路司得和特庇的兄弟對他稱讚有加。^3保羅要帶他同行，但因當地猶太人都知道他父親是希臘人，就給他行了割禮。^4他們走經各城鎮，傳達耶路撒冷使徒與長老訂立的規條，叮囑他們遵守。^5於是，各處教會的信仰越發堅定，人數天天增加。

6接著，因為聖靈阻止他們在亞細亞講聖言，他們便走遍弗呂吉亞和加拉太。^7走到每西亞邊界，試圖北上庇推尼，耶穌的靈卻不允許，^8於是越過每西亞，下到特羅亞。

9夜間，保羅看見異象，有個馬其頓人站著，連聲懇求：“請過來馬其頓，幫助我們吧！”^10因為他看見這異象，我們認定是神召喚，要我們傳福音給他們，立即設法前往馬其頓。

11於是從特羅亞德上船，直航撒摩特拉島，次日抵達尼亞波利。^12從尼亞波利來到腓立比，這是馬其頓省首要城市，羅馬殖民地。我們在城裡住了幾天，^13安息日一到，便去城門外河邊，料想那裡是個祈禱的去處。坐下之後，便向聚攏來的婦女講話。^14有一位女子，名呂底亞，在推雅推拉城做紫紅布料生意的，是敬畏神的女人。正聽著，主開了她的心，讓她領會保羅所講的。^15她和家人接受洗禮後，便懇請我們說：如果你們認為我是對主一片忠心，就搬來我家住吧。於是，不由分說，留我們住下了。

16一天，我們出去那祈禱的地方，碰上一個邪靈附體的女奴，有預卜吉凶之術，主人們靠她占卜預言發了大財。^17這女奴跟著保羅和我們後面，不住地喊：“這幾個是至高神的僕人，是來向你們宣告拯救的道路的！”^18如此連續幾天，喊得保羅厭煩，轉身對那邪靈說：“奉耶穌基督的名，我命令你，從她身上出來！”它立即就出來了。

19她主子見賺錢無望了，便抓住保羅和西拉，拉到集市，見過官員，^20再拉到市執政首長面前說：這些人在我們的城市滋事，是猶太人，^21他們鼓吹的一套是我們羅馬人不許接受，不可奉行的。^22眾人就起哄，攻擊他們。市執政便下令剝去他們的衣袍，用棍刑。^23狠狠打了一頓，關在牢獄裡，命獄卒嚴加看守。^24獄卒領命，把他們關入內監，雙腳鎖上木枷。

25半夜時分，保羅和西拉正在祈禱、唱詩讚美神，囚犯們都聽著。^26忽然間一陣劇烈的地震，連監牢基石都搖撼了，頓時，監門全打開，鎖鏈全部脫落！^27獄卒見監門打開，以為囚犯逃走了，拔出劍來想要自刎，^28保羅大喊：“不要傷害自己，我們都在這裡。”^29獄卒叫人拿了燈來，跑進牢房，渾身打顫，俯伏在保羅、西拉面前。^30然後領他們出來說：“二位大人，我該做甚麼才能得救？”^31他們說：“當信主耶穌，你和你一家都必定得救。”^32接著，就給獄卒全家講主的聖言。^33就在當夜那個時辰，獄卒帶他們去清洗傷口，他和他全家立即受了洗禮，^34又請他們到家中，端上食物，因著歸信了神，闔家歡騰。

35到了天亮，市執政派侍衛來傳令，釋放那些人。^36獄卒就把這話告訴保羅：“首長有令，釋放你們，現在兩位可以出來，平安上路了。”^37不料保羅對他們說：“我們是羅馬公民，他們未經定罪就把我們當眾毒打，關進監裡，現在想偷偷趕走我們完事？不行。他們得過來，親自領我們出去。”^38侍衛把這話稟告市執政，首長一聽是羅馬公民，害怕了，^39急忙來給他們賠不是。領他們出監後，懇請他們離開那城。^40他們出了獄，就來到呂底亞家，與兄弟見了面，鼓勵他們一番，就離開了。

17章

1a途經安菲波利、阿波羅尼亞，來到帖撒羅尼迦。

1b當地有一座猶太會堂，^2保羅照例進去做禮拜。接連三個安息日，與他們辯論經文，^3將經文逐一開啓，證明基督如何必須受難，從死人中復活，他說：“我向你們宣告的這位耶穌，便是基督。”^4他們中間有些人信服了，跟從了保羅和西拉，連同一大群虔誠的希臘人，以及不少貴婦。

5猶太人卻心生嫉妒，找了幫市井流氓來結伙鬧事，趁全城大亂的時候，闖進耶孫的家，企圖將保羅他們拉去示眾。^6沒搜到人，便把耶孫及幾個兄弟拖到市議會長官面前喊叫：那些攪亂天下的也到了這裡，^7是耶孫收留他們。這些人膽敢反凱撒聖旨，稱另外還有一個王叫耶穌！^8百姓和市議會長官一聽這話，慌了，^9取了耶孫等人的保證金，急忙放人。

10一眾兄弟只好連夜將保羅和西拉送往貝里亞。二人一到那裡，就進了猶太會堂。^11這裡的猶太人比帖撒羅尼迦的開明，十分樂意領受聖言，天天查考聖經，要知道所聽的是否確實如聖經所說的。^12結果他們中間信了的有好多人，包括不少希臘貴婦，也有男的貴人。^13可是，帖撒羅尼迦的猶太人得知神的聖言被保羅傳到了貝里亞，便趕來搗亂，煽動百姓。^14兄弟們趕緊安排保羅到海邊去，而西拉和提摩太暫且留下。^15護送保羅的人陪他坐船到了雅典，才拿了指示返程，要西拉、提摩太盡快前去雅典會合。

16保羅在雅典等候二人時，見全城遍佈偶像，心靈十分激憤，^17就在會堂裡跟猶太人和虔誠者辯論。每天上集市也一樣，遇到誰就跟誰辯論，^18連伊壁鳩魯及斯多亞兩派的幾位哲學家也與他交過鋒。有的說：“這個拾人牙慧的，到底想講甚麼？”而因為保羅傳耶穌和宣佈復活的佳音，還有人說：“像是在鼓吹外地鬼神的。”^19他們把保羅帶上亞略巴古，問他：“能否讓我們知道，你這新學說講些甚麼？^20聽起來怪叫人驚惑交集，我們想弄明白它的意思。”^21原來，雅典人和旅居那裡的外族人，閒時愛好談些新意，打聽些新潮。^22於是保羅在亞略巴古上，站在眾人之中說：

“雅典人啊，我看見你們凡事都極其虔誠。^23因為一路走來，細看著你們所拜的種種聖物，見有一座祭壇，上面寫著‘獻給未認識之神’。其實，這受你們膜拜的未認識之神，正是我向你們宣告的那一位。^24神創造這世界和其中萬物，乃天地的主宰，他無須入居人手造的神廟，^25也不用人手侍候，彷彿他缺少甚麼，相反，眾生的生命、氣息、一切都是他的賜予。^26他從一人造出萬族，使他們在大地上居住，並規定其年限和疆界，^27讓他們可以尋求神，或許摸索著可以找到他。其實，他離我們每一個人都不遠，^28因為我們生活、行動、存在，都在他以內，正如你們自己的某位詩人所言：我們也是他的子孫。 29我們既是神的子孫，就不該以為，神性好像是一樣人用金銀石頭，以手藝巧思雕琢而成的東西。^30過去，神對那無知的時代不加以追究，但如今，他命令各處的人都要悔改。^31因為他已定下日期，要由他親立的一個人，以公義審判天下，他還給了萬民一個憑據，使這人從死人中復活。”

32眾人一聽到死人復活的事，就哄笑起來。但也有人說：“此事我們改天再聽你講吧。”^33就這樣，保羅離開了他們。^34不過，仍有一些人跟從他，而且成了信徒，其中有狄奧尼修，亞略巴古議事會議員，及一位名叫戴瑪麗的女子，和另外數人。

18章

^1此後，保羅離開雅典到了哥林多。

2遇見一個猶太人，名叫亞居拉，此人在本都出生，與妻子百基拉新近從意大利過來，因為革老丟下詔驅逐在羅馬居住的猶太人。保羅去找他們，^3發現他們跟自己同業，也是製作帳篷的，便住下了，一塊兒工作謀生。^4但每逢安息日，就進會堂跟猶太人和敬神的希臘人辯論，試圖說服他們。^5及至西拉、提摩太從馬其頓來到，保羅便全力投入傳講聖言，極力向猶太人見證耶穌就是基督。^6但是他們抗拒，還出言毀謗，他只好抖著外袍對他們說：“你們的血臨到自己的頭上，與我無關，今後我往外族那裡去了。”^7接著，便離開那裡，去了一個名叫提多·猶士都的人家，這人敬拜神，他家就在會堂隔壁。^8會堂堂長信了主，他全家也一起信了，還有好些哥林多人聽了也信了，並且受洗。

9一夜，主藉一異象對保羅說：“不要怕，你只管講，不要閉口，^10有我與你在一起，必無人敢下手害你，因為這城裡有許多屬我的人。”^11於是保羅便逗留了一年零六個月，在他們當中教導神的聖言。

12然而，迦流任亞該亞的總督時，猶太人起來攻擊保羅，把他拉到審判台前説：^13“這人慫恿百姓，違法拜神！”^14保羅剛要開口，迦流卻對猶太人說：“哼，猶太人！如果是甚麼違法行為或邪惡罪案，我自當受理。^15但如果爭執的是你們律法上的甚麼教條、名字，你們就應自己處理，這種事我不想聽審。”^16随即把他们从审判台前赶了出去。^17眾人一擁而上，揪住堂長蘇斯提尼到審判台前就打，迦流一概不管。

18保羅又住了些日子，才辭別了眾兄弟，坐船回敘利亞去，同行的還有百基拉與亞居拉。保羅因為許過願，就在堅革里港剃了頭髮。

19抵達以弗所，保羅讓他們留下，自己進了會堂跟猶太人辯論。^20眾人請他多住幾天，他沒有答應，^21但告別時他說：“若神願意，我還會回來這裡的。”於是就上船離開以弗所，去了。

22至凱撒利亞登岸，便上去問候教會。然後下到安提阿，^23略作逗留，隨即又動身，穿越加拉太和弗呂吉亞，沿途堅固門徒。

19章

18章24一天，以弗所來了一個猶太人，名叫阿波羅，是生在亞歷山大港的人。這人能說會道，精通聖經。^25他雖然在主的道路上受過教導，說起關於耶穌的事總是心靈火熱，亦能準確地施教，卻只知道約翰的洗禮。^26他開始在會堂放膽講論，百基拉與亞居拉聽到之後，就把他接來，把神的道路更準確地向他解釋。

27阿波羅想渡海去亞該亞，兄弟們大力支持，還寫信去請門徒接待。果然，他一到那裡，便對那些蒙恩信了主的人幫助很大，^28因為他經常當著眾人的面駁倒猶太人，且引用聖經證明耶穌就是基督。

19章 1話說阿波羅在哥林多時，保羅已穿越內陸地區，抵達以弗所。恰好遇見一些門徒，^2就問他們：“你們信的時候，有沒有領受聖靈？”眾人回答：“沒有，從未聽說會有聖靈。”^3又問：“那你們受的是哪樣的洗禮？”他們答：“約翰的洗禮。”^4保羅說：“約翰施的是悔改的洗禮，他告訴百姓，應當信他後面要來的那一位，就是耶穌。”^5他們聽了，就奉主耶穌的名受洗。^6正當保羅為他們按手時，聖靈降臨在他們身上，他們就說起各方的話來，並說預言。^7約有十二個人。

8保羅進了會堂，一連三個月放膽講論神的國，試圖說服人。^9及至有人頑固不信，在群眾面前詆毀這道路，他才退出，帶著門徒到惕蘭諾 學院， 繼續每天辯論。^10這樣堅持了兩年，結果全亞細亞的居民，無論猶太人或希臘人，都聽到了主的聖言。

11神藉著保羅的手行了一些超凡的神蹟，^12甚至有人把保羅身體的手巾或圍巾拿去，放在病人身上，病就好了，邪靈也出來了。^13有幾個周遊各處驅魔的猶太人，也試圖奉主耶穌的名，對邪靈附體的人說：“奉保羅宣告的耶穌的名，我命令你們出來！”^14有個猶太祭司長，名叫士基瓦，他的七個兒子就這樣做。^15不料邪靈回答：“耶穌我認識，保羅我也知道，你們是誰？”^16那邪靈附體的人就朝他們身上撲來，打倒一個又制伏兩個，弄得他們遍體鱗傷，一絲不掛逃出屋子。

17這事傳遍了以弗所，當地的猶太人和希臘人都聽說了，人人都懼怕，都尊主耶穌的名為大。^18信的人當中，也有許多來懺悔，坦白自己的過錯，^19也有曾行使巫術的，都紛紛交出書籍，一大堆當眾燒掉。那些書籍的價值有人算過，高達五萬銀幣。^20這樣，主的聖言日益壯大。

21此後保羅在靈中決意，要經由馬其頓、亞該亞兩省去耶路撒冷，並說到那裡之後，就一定要去羅馬看看。^22於是從他的助手中派出兩位，提摩太和以拉都，先去馬其頓，自己暫時留在亞細亞。

23其間，卻爆發一場大騷亂，是衝著聖言來的。^24有個銀匠名叫底米丟，專做亞底米女神銀龕的，帶給手藝人大筆生意。^25他召集手藝人及同業工人開會，說：“各位都知道，我們就是靠這門生意發財的。^26你們看見也聽見了吧，這個保羅不但在以弗所，他差不多跑遍了亞細亞，誘勸誤導了很多人，聲稱人手製作的都不是神。^27這樣下去，不僅我們這一行要面臨遭人鄙視的危機，連大女神亞底米的神殿也算不得甚麼了，整個亞細亞甚至普天下所敬拜的亞底米，她的威榮都會毀掉！”

28眾人一聽，怒氣沖沖大喊：“偉大呀，以弗所人的亞底米！”^29於是全城大亂，民眾捉住了保羅的兩個馬其頓旅伴，該猶和亞里達古，齊心衝進劇場。^30保羅想進去民眾裡，但門徒不讓他去。^31還有幾個亞細亞的官員，平時與保羅友善，也派人來勸他不要冒險去劇場。^32同時，民眾喊這喊那，亂作一團，大多數的人都只懂擁擠，搞不清楚聚集的原因。^33群眾中有人指示亞歷山大出來說話，猶太人也推他上前，亞歷山大便打了個手勢示靜。正準備向民眾解釋，^34人們一認出他是個猶太人，就齊聲高呼：“偉大呀，以弗所人的亞底米！”一連喊了兩個鐘頭。

35最後，市書記讓民眾安靜下來說：“以弗所人啊，誰不知道，以弗所人的城是偉大的亞底米神殿及宙斯所降賜的那尊神像的守護者？^36這既是駁不倒的事實，你們就應當冷靜些，莫輕舉妄動。^37你們帶來的這些人既未盜竊神殿，也沒有褻瀆我們的女神。^38如果底米丟與和他一起的手藝人要告誰的狀，法庭現在開庭，那裡有總督，他們盡可以打官司去。^39如果還有其他要求，應該提交依法召集的議會來解決。^40今天的事，搞不好會被人控告叛亂呢！而且這次的聚眾騷動毫無理由，我們拿甚麼解釋？”^41言畢，便叫民眾散去。

20章

1騷亂平息之後，保羅請來門徒勉勵一番，便告辭起行，前往馬其頓，^2沿途各處多多鼓勵眾人，直至抵達希臘，3a在那裡逗留了三個月。

3b正要乘船前往敘利亞，卻有猶太人設陰謀陷害，便決定從馬其頓原路返回。^4隨行的有：貝里亞人畢羅斯的兒子所巴特、帖撒羅尼迦人亞里達古和西公都、特庇人該猶、以及提摩太、路司得人，亞細亞人推基古和特羅非摩。^5這些人先去特羅亞等候我們，^6我們則過完無酵節由腓立比啓航，五天後才抵達特羅亞與他們會合，逗留了七日。

7一週第一日，我們聚會掰餅時，保羅正跟他們討論事情，因為第二天要走，便延長了信息，一直講到半夜。^8我們聚會的樓上房間點了好幾盞燈，^9有個青年人名叫猶推古，坐在窗台上睡意朦朧，聽保羅施教良久，竟睡著了，從三樓墜下，扶起來時已死了。^10保羅下來，伏在他身上，抱著他說：“不要慌亂，他還活著。”^11隨即回到樓上，掰了餅吃了，又談了很久，直至破曉才走。^12他們把那活著的孩子帶走，欣慰不盡。

13我們依照保羅吩咐，先坐船開往亞朔港，到那裡接他，他自己則走陸路。^14在亞朔港會合後，接他上船，來到米推利尼港。^15由那裡起航，第二天經過基阿島對面，下一日便到撒摩島靠岸，再下一日抵達米利都港。^16因為保羅早已決定不停以弗所，免得在亞細亞省耽擱時間，若有可能，他急於趕在五旬節前到耶路撒冷。^17於是，他從米利都派人去以弗所，召請教會長老來。^18來齊之後，保羅說：

“你們知道，自從我第一天踏足亞細亞，來到你們中間，^19我如何侍奉主，凡事謙卑，又如何流著淚忍受猶太人的陰謀帶給我的種種考驗。^20凡有益的事，我沒有一樣留下不告訴你們，不論眾人面前或挨家挨戶，都在施教。^21無論對猶太人希臘人都鄭重告誡，應當悔改歸向神，信從我們的主耶穌。^22看，現在我感到被靈催逼，要去耶路撒冷了，那裡會遇上甚麼，我不知道，^23只知道在各城裡聖靈都向我明說，等待我的是鎖鏈與磨難。^24可是，只要我能跑完這場競賽，完成主耶穌交付我的職事，為神的恩典的福音鄭重作證，就連我的性命我也不看為珍貴。”

25“我曾走在你們當中，宣講天國。現在，我知道你們今後再也不會見我的面了。^26所以今天我向你們聲明，我是清白的，任何人的血都與我無關，^27因為我已將神的計劃全部毫無保留地傳給你們了。^28既然聖靈立你們為整個羊群的監督，牧養神用自己

兒子

的血得來的教會，你們就要當心自己，也要當心群羊。^29我知道，我去以後，必有凶殘的狼進入你們中間，不顧惜羊群，^30就連你們中間也會有人起來，說話歪曲事實，把門徒引誘出來跟從他們。^31所以要警醒，要切記，三年來，我晝夜不停流著淚勸誡每一個人。^32現在，我把你們托付給神和他的恩言，唯有他能夠建立你們，也能在全體成聖的人中間賜你們產業。^33我從不貪圖任何人的金銀衣物，^34你們心裡有數，我和我同伴的需要，都是我這雙手供應的。^35如此我們事事以身作則，你們應當這樣辛勞，扶助病弱，牢記主耶穌的話，他說過：施比受更為有福。”

36言畢，就跪下與大家一起祈禱。^37眾人淚流滿面，摟著保羅的脖子親吻他。^38他們最傷心的是這一句話：今後再也不會見他的面了。眾人陪著他走，目送他上了船。

21章

1離別了他們以後，我們出了海，直航至哥士島。第二天到羅底島，從那裡再抵達帕大拉港，^2剛好遇上一條船去腓尼基，便上船啓程。^3我們遠遠望見塞浦路斯，便從它南邊駛過，往敘利亞走。最後在推羅靠岸，因為船要在那裡卸貨。^4找著當地的門徒，我們住了七天。他們藉著靈都勸保羅不要上耶路撒冷，^5但過了這幾天，我們還是出發。眾人帶著妻兒一起送行，走到城外，到岸邊跪下祈禱，^6彼此道別，看我們上了船，他們才回家去了。

7我們的航程是由推羅至多利買。上岸即問候那裡的兄弟，與他們住了一天。

8次日繼續南下，抵達凱撒利亞。到了傳福音的腓利家裡借宿。他是七執事之一，^9有四個女兒，都是童女，能說預言。

10住了幾天，從猶太下來了一個先知，名叫亞迦布。^11一到我們這裡，便拿起保羅的腰帶，把自己的手腳綁住說：“聖靈如此說：‘這腰帶的主人，耶路撒冷的猶太人要這樣捆綁，交在外族人手裡。’”^12我們聽了這些話，就和當地的人一齊懇求保羅別上耶路撒冷。^13保羅卻說：“你們做甚麼呀，哭哭啼啼，使我心碎？為了主耶穌的名，別說被綁起來，就是死在耶路撒冷，我也心甘情願。”^14勸不動他，我們只好說：“願主的旨意成就，便再不吭聲了。”

15過了幾天，我們便收拾行李，上耶路撒冷。^16有幾個凱撒利亞的門徒同行，把我們帶到一位名叫木拿孫的家借宿，那人是塞浦路斯人氏，做了門徒已經很久。

^17來到耶路撒冷，即有兄弟熱情接待。

18次日，保羅領我們去見雅各，一眾長老也在座。^19問安已畢，保羅便將神藉著他的傳道工作，在外族中所做的，一一描述了。^20眾人聽罷，都把榮耀歸於神，但又說：“兄弟啊，你看，猶太人中間的信徒，成千上萬，都是狂熱恪守律法的人。^21他們聽到的傳聞，是你教唆僑居外邦的猶太人背棄摩西，告訴他們不必給孩子行割禮，也不用遵循成規。^22怎麼辦呢？他們肯定會聽說你來了。^23你就照我們的話作吧：我們這裡有四個人，都是帶願在身的。^24你把他們帶去，一同行潔淨禮，並出錢讓他們剃頭。這樣，大家就知道所聽到的關於你的傳聞，都不是真實的，也曉得你確實是循規蹈矩，恪守律法。^25至於外族信徒，我們已寫了信，叮囑他們要戒避祭偶像的食品、血、勒死的牲畜和姦淫。”

26於是保羅帶上那幾個人，第二天一同行了潔淨禮，然後入聖殿，把他們潔淨期滿的日子、以及祭司該為各人獻祭的時間，都報知妥當。

27那七天快結束時，有些亞細亞來的猶太人見保羅在聖殿裡，就煽動民眾下手捉住他，^28大聲喊叫：“以色列人啊，快來幫忙！這人就是那個到處教人反對人民、反對妥拉和這地方的。還帶了個希臘人入聖殿，玷污這聖地。”^29原來，他們先前在城裡看見以弗所人特羅非摩和保羅在一起，就以為保羅帶他進了殿。

30於是全城哄動，民眾蜂擁跑來抓住保羅，把他拖出聖殿，立刻關上大門。^31正想殺他的時候，有人上去報告部隊的千夫長，耶路撒冷全城都亂了！^32千夫長立刻帶了士兵和幾個百夫長，衝著下來驅逐群眾。民眾望見千夫長和士兵，才沒敢再打保羅。^33千夫長上前逮捕保羅，下令拿兩條鐵鍊鎖了，問這是何人，做過甚麼事。^34民眾七嘴八舌，一片喧囂，他沒法查得實情，便下令將他帶回兵營裡面。^35走到台階前，群眾猛擠，士兵只好把他扛上台階去。^36有一群人還跟在後面吼叫：“ 幹掉他！”

37帶到兵營大門前，保羅對千夫長說：“可否聽我講一句話？”千夫長答：“你會講希臘話？”^38那你不是前些日子造反，帶領四千匕首黨到荒野的那個埃及人了？^39保羅答：“我是猶太人，來自吉里吉亞省的大數，不是無名小鎮的公民。求大人准許我對百姓說幾句話。”^40千夫長同意了，保羅便站在台階頂頭，向民眾打一個手勢，等眾人安靜下來了，才用希伯來話開始講話：

22章

1“各位兄弟父老，請聽我現在的辯白。”^2眾人聽見他說的是希伯來話，就更加安靜了。保羅說：

3“我是猶太人，生在吉里吉亞省的大數，但培養我的卻是這座城，我在迦瑪列門下，按照祖宗的律法對每一個細節的嚴格要求受教育，對神我是個狂熱者，像各位今天一樣。^4我也曾迫害這道路的人至死，不分男女，一律捆綁送入監牢，^5這是大祭司與眾長老都可以為我作證，我還領了他們寫給大馬士革兄弟的信前去捉人，要綁回耶路撒冷來懲辦。”

6“約中午時分，正走著，將近大馬士革的時候，忽然天上有強光射來，照得四面通明，^7我仆倒在地上，只聽見一個話音在叫我：‘掃羅啊掃羅，你為何迫害我？’^8我答：‘主啊，你是誰？’他說：‘我就是拿撒勒人耶穌，你迫害的那一位。’^9跟我在一起的人只看見那光，卻聽不到對我說話的聲音。^10我說：‘主啊，我該做甚麼呢？’主回答：‘你起來，進大馬士革去，那裡有人會把派定你做的事，全部告訴你。’^11可是因那光太強，我雙目失明，靠同伴牽著我的手才進了大馬士革。^12有一位亞拿尼亞，是個虔誠恪守律法的人，備受當地猶太人稱讚。^13他來看我，站在我身旁，對我說：‘掃羅兄弟，你復明吧。’我一抬眼，就看見他了！^14接著他說：‘我們先祖的神揀選了你，要你明白他的旨意，要你見到那義者，聽見他口所出的話音。^15因為你將要在萬人面前，把你所見所聞為他作證。^16好了，現在你還拖延甚麼？快起來受洗，求告他的名，洗淨你的罪吧。’”

17“於是，我回到耶路撒冷，來到聖殿。祈禱之間魂游象外，^18看見他對我說：‘快，馬上離開耶路撒冷，因為他們不會接受你為我作的見證。’^19我說：‘主啊，從前我在各處會堂搜捕、鞭打那些信你的人，他們都知道，^20而且，當你的見證司提反傾灑熱血之時，我也親自在場表示讚同，還替那些殺他的人們看管外袍。’^21可是他對我說：‘去吧，我要派你到遠方外族中去。’”

^22民眾一直聽著，但這句話一出口，他們就高喊起來：“ 幹掉他，這樣的人不應該活在世上！”^23一邊喧囂，一邊甩掉外袍向空中揚塵土。^24千夫長只得把保羅帶到兵營裡去，下令鞭打拷問，要查明群眾為何如此對他叫囂。^25士兵正要用皮帶綁他時，保羅對身旁站著的百夫長說：“一個羅馬公民，未經定罪你們就鞭打，合法嗎？”^26百夫長聽得這話，就去報告千夫長說：“你準備怎麼辦？這人是個羅馬公民呢。”^27千夫長過來問他：“告訴我，你可是羅馬公民？”他答：“是。”^28千夫長說：“我花了一大筆錢，這羅馬籍才拿到手！”保羅說：“但我生來就是。”^29那幾個準備拷問的士兵立刻退了下去。千夫長意識到自己綁了個羅馬公民，不禁害怕了。

23章

22章 30次日，又想弄明白猶太人控告保羅的實情，就鬆了他的綁，同時，下令召集祭司長與公議會全體議員，然後將保羅帶下來，叫他站在眾人面前。23章 1保羅目不轉睛地凝視著公議會各人，說：“各位兄弟，直至今日，我在神面前，行事為人全對得起良心。”^2大祭司亞拿尼亞就命侍從摑他的嘴巴。^3保羅對他說：“神必摑你，你這粉刷的牆！你坐堂審我，要依律法，怎麼就違法命人打我？”^4侍從喝道：“你膽敢辱罵神的大祭司！”^5保羅說：“兄弟，我不曉得他是大祭司。當然，聖經有言：不可咒詛你人民的首領。”

6此時，保羅看出他們有兩派，撒都該人與法利賽人，便當庭聲明：“各位兄弟，我是法利賽人，是法利賽人的子孫。我現在受審，是因為死人復活的盼望。”

7他這句話一出口，法利賽人和撒都該人就爭吵起來，公議會分成兩派，^8因為撒都該人講沒有復活，也沒有天使或靈，法利賽人則兩樣都承認。^9於是議會一片喧騰，法利賽人那邊站起幾個經學家，竭力爭辯說：“我們看不出這人有何過錯，說不定有一個靈，或者天使，跟他說過話。”^10雙方越鬧越凶，千夫長怕保羅被他們撕碎了，就命士兵下去，把他從人群中搶出來，帶回兵營。

11當天晚上，主站在保羅身邊說：“勇敢些！你怎樣在耶路撒冷為我作證，也必照樣在羅馬作證。”

12天一亮，猶太人就開始密謀，還咒詛發誓，不殺保羅就不吃不喝。^13一同策劃陰謀的有四十多人，^14他們來見祭司長和長老說：“我們發了咒誓，要殺了保羅才開戒進食。^15現在就請你們和公議會說明，以案子仍須詳細審查為由，要他把人解到這裡來。我們預備好，不等他進門就幹掉他！”

16不料這埋伏之計被保羅的外甥聽到了，就到兵營報告保羅。^17保羅請了一個百夫長來說：“請帶這年輕人去見千夫長，他有要事相告。”^18百夫長便帶保羅的外甥到千夫長跟前，說：“囚犯保羅請求，要我把這年輕人帶來見你，說有要事相告。”^19千夫長拉著他的手，走到一邊，私下問他：“你有甚麼事向我報告？”^20年輕人答：“猶太人定了計劃，裝作詳查保羅的案子，要請大人把保羅解去公議會。^21大人萬勿聽信，因為他們有四十多個人埋伏等著他，都發了咒誓，不殺保羅就不吃不喝。現在他們一切就緒，只等大人答應。”

22千夫長就讓年輕人回去，叮囑他：“這事不可外傳。”^23然後，叫了兩個百夫長來，說：“點步兵二百、騎兵七十、弓箭手二百，今晚九點鐘出發去凱撒利亞。^24備好牲口讓保羅騎上，解去交給總督腓力斯，不得傷害。”^25隨即寫了一封信，大意如下：

26革老丟·呂西亞向腓力斯總督大人請安。^27此人原是猶太人要殺害的，被在下獲悉他是羅馬公民，遂領兵把他救出。^28因想查明猶太人告他之罪狀，解至公議會中，^29獲知所控之事都是猶太教律法上之爭拗，並無該處死或下獄的罪名。^30後又接報，得知伏擊謀害他之陰謀，故火急解送至大人府邸，並命原告到大人堂下陳情對質。

31於是，那一支兵馬奉命把保羅提了出來，連夜送到安提帕底。^32次日，由騎兵繼續護送，大隊則折返兵營去。

33護送隊伍一入凱撒利亞即呈遞文書，把保羅交了給總督。^34總督讀過信，問保羅是哪一個省的人氏，得知他來自吉里吉亞，^35就說：“這案子等告你的人來了，我再聽審。於是下令，帶去希律的總督府邸關押。”

24章

1過了五天，大祭司亞拿尼亞和幾個長老及一個律師特爾土羅下來，向總督控告保羅。^2保羅傳到了，特爾土羅便開始控訴：

“大人閣下，我們靠你得以久享太平，又因你的遠見給這民族帶來了改革。^3腓力斯大人閣下，這一切我們時時處處表示讚賞，感激不盡。^4為了不至過於耽擱您的時間，基於大人的和藹可親，在下只求垂聽片刻。^5我們查出此人是一大瘟疫，他跑遍天下，專在猶太人中間煽動紛爭，也是拿撒勒派的頭目，^6還企圖褻瀆聖殿，被我們當場逮捕。^8大人只需拿他審問，即可查實我們告他的一切。”

9猶太人都同聲附和，聲聲斷言律師說的是實情。^10總督便示意要他回答，保羅說：

“我知道大人任這民族的判官多年，故而我樂意為自己辯白。^11大人明鑒，我上耶路撒冷，迄今不足十二天。^12他們既沒有見我在聖殿跟人辯論，或在會堂城裡煽動群眾滋事，^13也不能向你證明他們現在控告我的事。^14但有一件事我須向大人承認：他們貶作異端的那道路，我正是按照這道路侍奉先祖的神的，一切律法書和先知書所載的，我都篤信，^15並對神存有盼望，那也是他們自己所期待的，就是義人和不義的人都要復活。^16故此，我凡事無不盡力，追求對神對人，始終無愧於良心。^17過了多年，我帶著善款回來賙濟族人，並獻祭物。^18行過了潔淨禮，他們才發現我在聖殿，既無聚眾，亦無喧囂。^19只有幾個亞細亞來的猶太人而已。他們若想告我，就應當到大人面前來告，^20要不然，就讓這些人說說，他們叫我站在公議會上，有否查出我甚麼罪行？^21除非，就是抓住我站在他們中間喊的一句話：“我今天在你們面前受審，是因為死人復活！”

22此刻，腓力斯便中止審訊，因他對於那道路還算是熟悉，只聽他說：“且等呂西亞千夫長下來，我再判你們這案子。”^23於是命百夫長看守保羅，但無須禁錮，凡親朋探望服侍，不得阻攔。

24過了幾天，腓力斯帶了他的猶太夫人德露絲蘭來召見保羅，聽他講信基督耶穌的道理。^25只是當論及公義、節制和即將到來的審判時，腓力斯就感到恐懼說：“今天就到這裡。你去吧，等我有空再召你。”^26同時，卻又指望保羅送錢，所以又屢屢傳見他來談話。

27兩年過去，期滿，腓力斯由波求·非斯都繼任。但腓力斯想討好猶太人，把保羅留在了監牢裡。

25章

1非斯都履新三天之後，從凱撒利亞上耶路撒冷來。^2祭司長和猶太人的民間領袖乘機告狀，^3一再請求總督恩准，將保羅移解耶路撒冷，他們好在半路埋伏，把他幹掉。^4但非斯都稱，保羅既已關在凱撒利亞，而他自己不久就要回去。^5他便說：“這樣吧，你們中間的顯貴可以跟我一同下去，那人有甚麼不檢點的，指控就是了。”

6非斯都在他們那裡逗留了不超過八天十天，就返回凱撒利亞。次日坐堂傳訊保羅，^7保羅一上堂，那些耶路撒冷下來的猶太人將他團團圍住，提出很多嚴重的控告，卻一件也不能證實。^8保羅申辯說：“不論猶太人的律法、聖殿或凱撒，我都沒有觸犯。”

9可是為了討好猶太人，就問保羅：“你願意上耶路撒冷，在我面前受審嗎？”^10保羅答：“我站的是凱撒的審判台，這才是我應該受審的地方。況且大人明鑒，我從未對猶太人做過甚麼不對的事，^11若有做過不對的事，該當死罪，我一定求死不辭。但如果這些人告我是無中生有，那就誰也無權把我交給他們。我要向凱撒上訴！”

^12非斯都與左右商議，然後回覆說：“既然上訴凱撒，你就去見凱撒。”

13過了幾天，亞基帕王與百尼基駕臨凱撒利亞，來問候非斯都。14ab因為他們要訪問多日，非斯都便向王請教保羅的案子說：

14cd“這裡有一個人，是腓力斯留下的囚犯，^15我在耶路撒冷時，祭司長和猶太人的長老來告狀，要求定他的罪。^16我告訴他們，被告人還沒有與原告當面對質，讓他有機會為自己申辯就把他交出，羅馬人沒有這個規矩。^17所以他們就一同來這裡，我也不遲延，第二天即開堂傳訊那人。^18可是當控方把他團團圍住時，所舉的罪狀卻沒有一樣是我意料中的惡行。^19爭辯的，無非是他們自己的宗教問題，還講一個名耶穌的死人，但保羅卻堅稱他還活著。^20我因為不知道怎樣審理這類問題，便問他是否願意上耶路撒冷，在那裡為此受審。^21可是保羅提出上訴，要求本案留待聖上裁定。我就下令繼續關押，直至解送凱撒了。”

22亞基帕對非斯都說：“我倒想聽聽這人講些甚麼。”非斯都說：“明天大王即可聽到。”

23次日，亞基帕與百尼基全副皇室的輝煌而來，千夫長和本城的顯貴隨後，依次進了大廳。非斯都傳令提保羅，^24然後說：

“亞基帕大王、諸位來賓請看，眼前這人，就是耶路撒冷和本地全體猶太人向我請求，不，是大聲呼喊，不許他活命的那一個。^25依我了解，他並無觸犯甚麼該死的罪，他既然要上訴於聖上，我就決定解送了。^26只是關於這人，我沒有甚麼明確的事可以明奏主上，故而將他提來各位面前，特請亞基帕大王查訊，叫我有所陳奏。^27因為我想，解送囚犯而不指明罪狀，於理不合。”

26章

1亞基帕對保羅說：“王准你為自己申辯。”於是保羅將手一舉，開始辯白：

2“亞基帕大王啊，今日能在陛下面前反駁猶太人對我的一切指控，實在萬幸！^3尤其陛下對猶太人各種習俗、爭議都熟悉，故此求陛下耐心垂聽。”

4“我自幼在族人中，在耶路撒冷，為人怎樣，是猶太人都知道的。^5他們認識我很久了，若他們願意即可證明，我如何依循我們宗教最嚴格的一個教派，過的是法利賽人的生活。^6今天我站在這裡受審，是因為神許諾我們祖先的盼望，^7我們十二支族晝夜熱心地侍奉神，都是翹盼這許諾實現。可是大王啊，正是為了這盼望，我竟被猶太人告了。^8神使死人復活，為甚麼你們斷定是不可信的？”

9“從前，我自己也認為，必須全力反對那拿撒勒人耶穌的名字。^10這事我在耶路撒冷做過，拿了祭司長的授權，不僅親自把許多聖徒關在牢裡，還投票判他們死罪。^11而且在各處會堂屢屢用刑，強逼他們說褻瀆的話。我恨他們恨得發狂，甚至追到外邦的城鎮去迫害他們。”

12“有一次，奉祭司長的授權和委託，我前往大馬士革。^13中午時分，正走在路上，大王啊，我忽然看見從天上有一道強光，比太陽還要耀眼，把我和旅伴照得四面通明，^14大家都仆倒在地上。我聽見一個話音，用希伯來話對我說：‘掃羅啊掃羅，你為何迫害我？你用腳去踢刺棒，難哪！’^15我問：‘主啊，你是誰？’主答：‘我就是耶穌，你迫害的那一位。^16起來，你站好。因為我向你顯現，是要指派你做助手和見證，為你所看到的事和我將要指示你的事作證。^17我要把你從百姓和外族中救出，差派你到他們那裡去，^18打開他們的眼睛，使他們從黑暗轉入光明，從撒但的權下歸向神，又藉著信我，使他們的罪得到赦免，在分別為聖

或成聖

的人中同得產業。’”

19“自那以後，亞基帕大王啊，我沒有違背那天降的異象。^20相反，我開始傳道，先向大馬士革、耶路撒冷及猶太全地居民，然後向外族，勸他們悔改歸向神，行事為人與悔改的心相稱。^21猶太人就是為這緣故在聖殿捉住我，企圖下毒手。^22幸而我蒙神幫助，直至今日，挺立向尊卑老幼作見證。我講的不外乎眾先知所預言和摩西也說過的必成的事，^23就是基督一定要受難，是第一個從死人中復活的，把光明傳講給百姓和外族。”

24他還要繼續申辯，卻被非斯都打斷了：“保羅，你瘋了！讀書讀多了，反弄成個瘋子！”^25可是保羅回答：“非斯都大人，我沒有瘋，我說的句句是事實真相。^26因為王知道這些事，我才在他面前放膽直說。我敢肯定，這些事沒有一件瞞得過他，畢竟，那不是躲在角落裡做的事。^27亞基帕大王啊，你信先知嗎？我知道，陛下是信的。”^28亞基帕對保羅說：“你想用這短短時間，就把我說服當上基督徒了！”^29保羅說：“長時間也好短也好，我只求神，不僅讓陛下，而且也讓今天所有聽了我的話的，都像我一樣，只是不要這副鎖鏈。”

30於是王起身，總督、百尼基及同坐的人隨後，^31退下大廳，彼此商議，說：“這人沒有做甚麼該處死或該下監獄的事。^32亞基帕還對非斯都說：若沒有上訴了凱撒，這人原本是可以釋放的。”

27章

1他們既已決定要我們由海路去意大利，就把保羅和別的囚犯一起，交給奧古斯都御營一個名叫猶流的百夫長。^2我們乘搭的船是從亞德拉米田諾來的，要途經亞細亞西岸各海港。同行的還有亞里達古，是帖撒羅尼迦城的馬其頓人氏。^3第二天，到了西頓靠岸，猶流善待了保羅，允許他到朋友家接受照料。

4從那裡再開船，遇上逆風，便貼著塞浦路斯的背風岸航行，^5渡過吉里吉亞和邦菲利亞一帶海面，抵達呂基亞的每拉。^6百夫長在那裡找了一條船，是從亞歷山大港開往意大利的，便叫我們上船去了。

7一連幾天，船航行速度很慢，好不容易才接近革尼土，卻被大風阻擋著，只得轉向克里特島的背風岸，貼著撒摩尼對面駛過。^8我們沿岸很艱難地前行，終於來到靠近拉西亞城的一個名叫佳澳的海灣。

9拖了很長時間，連禁食節也過去了，航程日益危險，保羅便力勸他們：^10“各位，我看這次航行，災殃是難逃的了，不單貨物和船要損失，連我們的性命也難保呢。”^11可是，百夫長只肯聽船長和船主的，不信保羅的話，^12而且那海灣不適宜過冬，多數人就主張開船，指望到飛力克港過冬。那是克里特島的一個港口，面向西南、西北。

13那天南風習習，他們以為可以成行了，遂拔錨起航，沿著島的南岸前行。^14可是沒過多久，狂風驟起，就是水手叫東北飆的颶風，從島的方向猛地撲來。^15船被颶風抓住，沒法調頭迎風前行，我們只好任由風捲去。^16一直衝到一個名叫高達的小島的背風岸，好不容易才把救生小艇拉住，^17拉上船來，用纜索把底部綁好，又因為怕船漂上西爾提斯灘擱淺，就收下船帆，讓船逐浪漂流。^18可是那風暴把我們緊追不放，第二天，只好將貨物拋了。^19第三天，又親手把船具都扔了。包括主桅桿、主帆等船具。^20一連幾天，星星、太陽都看不見，風暴壓著我們吼，眼見快被波濤淹沒。最後，我們斷了生還的希望。

21過了好久，大家都沒有進食，末了保羅站起來，對眾人說：“各位，你們本應聽我的話，不從克里特島出發，也就不會遭遇這場損失和破壞了。^22但即使現在，我仍要勸你們拿出勇氣，因為，除了保不住這條船，你們一個也不會喪命。^23昨晚有一位天使來我身邊，是我所歸屬而侍奉的神的使者，^24他說：‘保羅，不要怕，你注定了要站到凱撒面前。看，所有與你同船的人，神都賜給你了。’^25所以各位，拿出勇氣來吧！因為我信得過神，事情必定會像他告訴我的那樣，^26不過，我們必會擱淺在一個海島上。”

27到了第十四天晚上，我們在亞德歷亞海漂來漂去。半夜時分，水手感覺到好像接近陸地了，^28就拋錘探測，探得三十六米，過了一會兒，再探，得二十七米。^29他們怕觸礁，就從船尾放下四個錨去，然後就盼著天亮。^30可是水手們企圖棄船逃走，已把救生艇縋入海上，裝作要從船頭拋錨的樣子。^31保羅對百夫長和士兵說：“除非這些人留在船上，你們別指望得救！^32士兵便砍斷纜繩，讓救生艇飄走了。”

33破曉時分，保羅勸大家吃點東西說：“十四天了，你們一直苦候著，不吃東西。^34我勸你們，還是吃點東西，這樣才可以維持性命，因為你們連一根頭髮也不會損傷。”^35說著，拿起一塊餅，當眾向神感恩，然後掰開，吃了起來。^36眾人都受鼓舞，大家都吃餅了。^37那條船上，我們共有二百七十六人，^38吃飽之後，為減輕負荷，把船上的麥子扔在海裡了。

39天亮了，那地方他們不認得，只看出是個海灣，有一片沙灘，便決定盡可能把船靠上灘去。^40於是鬆脫錨鏈，丟下海去，同時鬆開舵繩，揚起前帆，藉風向岸駛去。^41不料在兩股水流交匯之處，船撞上了暗礁，船頭卡住，動彈不得，船尾經不住浪濤衝擊，破裂了。^42那些士兵便想把囚犯殺掉，以防有人游泳逃走。^43但百夫長有心救保羅，就阻止他們這樣做，並命令眾人，會游泳的先跳船登岸，^44其餘人隨後，抱一塊木板或一片船身的殘骸，就這樣，把眾人全部救上陸地。

28章

1我們獲救脫險後，才知道那島名叫馬爾他。^2那些當地蠻夷人待我們非常友善，正趕上下雨，天氣寒冷，他們就生起火堆歡迎我們。^3保羅拾了捆柴，剛往火裡放的時候，忽然有一條蛇受熱出來，纏住了他的手。^4那些蠻夷人一看那條蛇吊在他手上，都彼此說：“這個人一定是個兇手，即使從海裡逃生了，正義也不容他活。”^5可是，只見保羅將手一抖，把蛇甩在火裡，一點沒有受傷的樣子。^6他們等著看，以為他要發腫了，或者忽然暴斃，但等了很久也不見他有任何異常，就改口說他是個神明了。

7那地方附近有些田產是島長擁有的，島長名叫部百流，他收留了我們，款待了三天，十分好客。^8那時，部百流的父親患了痢疾在發熱，臥床不起。保羅便進去看他，為他祈禱按手，醫好了他。^9島上其他病人都來求醫，都治癒了。^10人們對我們越發尊敬，臨到開船，還給我們送來需用的物資。

11三個月以後，我們上了一條挨著島過冬的船出發了，那船來自亞歷山大港，船頭的雕像是宙斯雙子。^12我們到了敘拉古，停留三天，^13然後沿岸航行，來到利基翁。過了一天，南風吹起。次日，抵達部丟利。^14那裡遇見一些兄弟，他們留我們住了七天。就這樣，我們到了羅馬。

15那裡的兄弟聽到了我們的消息，都從羅馬出來，一直走到亞比烏市和三客棧來迎接我們。保羅見到他們即向神謝恩，勇氣大增。^16我們抵達羅馬之後，保羅獲准與看守他的士兵獨自居住。

17過了三天，他把猶太人的民間領袖都請了來，對他們說：“各位兄弟，我雖然從未與百姓作對，或違背先人的成規，卻在耶路撒冷被捕，交到羅馬人的手裡。^18羅馬人審訊過，查不出一樣該處死的罪狀，就想釋放我。^19可是猶太人反對，逼得我只好上訴凱撒，但我這不是要告自己的族人。^20故此，我請你們來見面談談。我戴這鎖鏈，別無其他緣故，完全是為了以色列的盼望。”^21那些人對他說：“我們尚未接到猶太關於你的信函，兄弟中也沒有哪個來此報告，或說過你甚麼壞話。^22但我們覺得應該聽聽你本人的見解，因為，關於這一教派，我們只知道它是處處受人攻擊。”

23於是，他們和保羅約定了日子，很多人來到他的寓所。他就從早到晚，引摩西律法書和先知書給他們講解，見證神的國，勸他們信從耶穌。^24有人被他說服了，但也有仍舊不信的，^25眾人之間生了分歧。未散開之前，保羅還說了一句：“聖靈藉以賽亞先知對你們祖宗所說的，說得多好。^26他說，

你們聽是聽了，但就是不明白，

看是看了，卻甚麼都不見。

^27因這百姓的心變得遲鈍，

他們耳朵不靈，眼睛閉上。

唯恐眼睛看見，耳朵聽到，

心裡明白而悔改，

讓我治好他們！

^28所以願你們明白，神這救恩已送去外族，而他們定會聆聽。”

30他在自己租的屋子裡，住了整整兩年，凡來求見的他都歡迎，^31並且宣揚神的國，講授主耶穌基督，毫無畏懼，不受禁止。

1章

^1保羅，奉神旨意作基督耶穌的使徒，和提摩太兄弟——

^2致在歌羅西的眾聖徒，在基督裡忠心的兄弟：

願恩惠平安從我們的神天父臨到你們。

^3我們為你們祈禱的時候，常常感謝神我們主耶穌基督的父，^4因為聽見你們在基督耶穌裡的忠心，和對眾聖徒的愛心，^5這忠心和愛心都是出於盼望，就是那為你們存在天上的盼望，也是你們以前在福音真理的聖言中聽到的。^6福音不斷地結果長大，傳到普天之下，也傳到你們這裡。福音在你們中間，自從你們聽到了，並真正地認識了神的恩典之後，也照樣結果長大。^7這也就是你們從親愛的以巴弗那裡學到的。以巴弗和我們是一同作奴僕的，他為了你們做了基督忠心的僕役，^8還把你們在靈中表達的愛心告訴了我們。

^9因此，我們從聽見的那天起，就不停地為你們禱告祈求，願你們藉著一切屬靈智慧及洞見，可以充分明白他的旨意，^10做到行事為人對得起主，事事蒙他喜悅，在一切善行上多結果子，增進對神的認識。^11願他按照自己的榮耀的強大實力賦予你們一切能力，使你們滿懷喜樂，做到凡事堅忍不拔，克制忍受，^12並向父感恩。是父使你們夠資格分享眾聖徒在光明中的產業，^13是他將我們救出黑暗的權勢，遷移到他愛子的國度，^14我們在他愛子以內蒙救贖，罪得赦免。

^15這愛子是那不可見的神之形象。

在一切被造的當中，他是首生的。

^16因為在他以內一切造就，

無論天上地下，

看得見的和看不見的，

登王位者、執政者、統治者、掌權者，

一切皆通過他，並且是為了他而受造。

^17他在萬有之前，

萬有皆靠他而立。

^18他是“身體”的頭，

這“身體”就是教會，

他是開始，是死人中首先復活的，

好讓他在凡事上居首位。

^19因為神樂意使一切的滿盈

都住在他裡面，

^20並通過他在十架上所流的血

締造了和平，

使萬有，無論地上或天上的，

都通過他與神和好。

^21雖然你們從前也是與神隔絕，心懷敵意，行為邪惡，^22但如今神在愛子的肉身上，通過他的死，使你們與神和好了，為了要把你們這些聖潔、無瑕無咎的人呈獻在自己面前。^23只是你們要把忠心堅持下去，根基穩固，絕不離棄你們所聽過的福音的盼望。這福音你們聽過了，也向天下一切被造的宣明，而我保羅便是福音的僕役。

^24我現在為了你們受苦反而高興，並且為了基督的“身體”，就是教會，要用我的肉身來補足基督受難的不足。^25神為了你們的益處，授予我管家的職分，因而我作了教會的僕役，要把神的聖言，^26就是那世世代代隱藏著的奧秘，傳得完備。現在這奧秘終於向他的眾聖徒顯明瞭。^27神願意讓他們知道，在外族當中這奧秘的榮耀是多麼豐富，這奧秘就是：基督在你們裡面！榮耀的盼望！^28我們傳揚他，用各式各樣的智慧勸戒每個人，教誨每個人，為使呈獻到神面前的每一個在基督裡的人，都是完全的。^29正是為了這個原因我不辭勞苦，照著基督

原文照著他

在我身上強有力的運作，不遺餘力地奮鬥。2章^1是的，我願意你們知道，我為了你們和在老底嘉市的人，以及許多素未謀面的人，是怎樣苦苦爭鬥，^2為的是要他們的心受鼓舞，在愛中團結在一起，做到信心十足，並因著種種豐富的洞見，可以充分認識神的奧秘，這奧秘就是基督！^3一切智慧及知識的寶庫，都蘊藏在基督以內。

2章

^4我說這話，免得有人用花言巧語蒙蔽你們。^5雖然我的肉身不在你們這裡，靈卻與你們在一起。我看見你們循規蹈矩，並且對基督有堅定的信心，就高興了。^6你們怎樣接受了基督耶穌為主，就應照樣在他裡面行事為人，^7按著你們所領受的教導，在基督以內植根建造，信心堅定，多多感恩。^8你們要謹慎，別讓人把你們擄去。他們的哲學和騙人的空談只是人的傳統，是根據宇宙的元素，而非根據基督。^9因為神本性的一切滿盈，都有形有體地住在基督裡，^10而在他以內，你們已經被充滿了。他是一切統治者、掌權者的頭。

^11在基督裡，你們也受了不是由人手所施的“割禮”，而是受了基督的“割禮”，就是除掉了被情慾掌控的肉體。^12你們在洗禮中已與基督合葬，也在洗禮中，通過信那使基督從死人中復活的神所運行的能力，已與基督一同復活。^13當初因著你們的過犯和“還留著包皮”的情慾，你們是死的，然而神赦免了我們的一切過犯，讓你們與基督一同活過來，^14抹去了那寫在法規上反對我們、與我們敵對的字句，並且把這字句從我們中間除去，釘在十字架上。^15基督靠著十字架把那些統治者、掌權者一一繳械，押著他們走在凱旋行列中，把他們公開示眾。

^16所以不要讓人在飲食上，或在守不守節期、月朔、安息日的問題上批評你們，^17這些不過是那將來的事的影子，實體是屬於基督的。^18切勿讓人奪取你們的獎賞，他們故弄謙卑，膜拜天使，沈迷幻象，因為思想受制於肉體情慾，就妄自尊大，^19不與頭緊密相連。其實有了頭，全身方能藉著關節和筋絡而得著供應，並團結在一起，身體這樣漸漸成長，才真是神自己使身體成長。20-21你們若已與基督一同死了，脫離了宇宙元素哲學，為甚麼還好像活在俗世中一樣，拘泥於各種“這個別摸、那個別嘗別碰”的戒律？22-23那些無非是一些用了就朽壞的東西，這些戒律看似有智慧的外表，其實不過是人所定的戒律和教規，種種故弄謙卑、苦身修行，而真要克制情慾時，卻毫無價值。

3章

^1所以，你們既然已與基督一同復活，就應該尋求天上的事，那裡有基督坐在神的右邊。^2要想著天上的事，莫牽掛塵世的事。^3因為你們已經死了，你們的生命已與基督一同藏在神裡面。^4基督就是你們的生命，當他顯現的時候，你們也必和他一同顯現在榮耀之中。

^5所以，你們要把屬塵世的惡習處死，就如淫亂、污穢、邪情、惡慾、貪心等——貪心就是拜偶像。^6因著這些事，神的忿怒必定臨到。^7你們從前在其中生活的時候，也曾經這樣行過。^8但現在你們要戒絕生氣、大發雷霆、惡毒、蓄意詆毀、污言穢語這一切。^9也不要彼此說謊，因為你們已經脫去了“舊人”和舊行為，^10穿上了那“新人”。那“新人”照著那創造“新人”的那一位的形象，漸漸被更新，直至達到真知。^11在此，再不可能區分希臘人猶太人、受割禮的和留包皮的、蠻夷人、西古提人、奴隸和自由人，相反，在一切之中，唯有基督是一切。

^12所以，你們身為神的選民，既是聖潔又蒙愛的人，就要以憐憫的心腸為衣，披上恩慈、謙卑、恭順、忍耐吧。^13如果有人覺得受了他人的委屈，就彼此寬容，互相饒恕吧。主怎樣饒恕了你們，你們也要怎樣饒恕人。^14在這一切之上，還要束上愛，愛就是一條完美的紐帶，能使你們團結在一起。^15也要讓基督的和平在你們心中做主，你們蒙召歸為一體，無非是為了和平。還要懷著感恩的心。^16要讓基督的話豐豐富富地住在心裡，以各樣的智慧，彼此教導，互相勸誡，用詩篇、讚美詩、靈歌、懷著感恩的心向神謳歌。^17無論做甚麼，一言一行，都要靠主耶穌的名，藉著他向神天父感恩。

^18做妻子的，你們要順服丈夫，這在主內是合宜的。^19做丈夫的，你們要愛妻子，不可苦待她們。^20做兒女的，你們凡事都要聽從父母，因為在主內這是可喜悅的。^21做父親的，你們不可激怒兒女，免得他們灰心。

^22做奴隸的，你們凡事都要聽從肉身的主子，做事不要只做給人看，好像討人喜歡，而是要誠心，出於對主的敬畏去做。^23無論做甚麼，都要從心裡去做，像是為主做的，而不是為人去做。^24須知道你們一定會從主那裡得到基業為賞賜。你們就服侍主基督吧。^25不義的人，必按他所作的不義受報應。主並不偏待人。4章 ^1做主子的，你們待奴隸要公平，須知道你們自己也有一位主在天上。

^2你們要恆切祈禱，藉此保持警醒，不忘感恩。^3同時也請為我們禱告，求神為我們開啓一扇聖言的門，宣講基督的奧秘——儘管我為此被捆鎖，^4讓我照著我該說的，把那奧秘宣明。^5你們要贖回光陰，與外人交往要有智慧。^6你們的話常常要溫和，好像是用鹽調好的，使你們知道應當怎樣回答各人。

4章

^7我的一切處境，推基古會告訴你們。他是我親愛的兄弟，忠心的執事，也是在主內同作僕人的。^8我派他到你們這裡來，是讓你們得知我們的情況，好安慰你們的心。^9同來的還有阿尼西姆。阿尼西姆是一個忠心的親愛的兄弟，也是你們的同鄉。他們會把這裡的一切告訴你們。

^10亞里達古，我獄中的難友，還有巴拿巴的表弟馬可，問候你們。關於馬可，你們已得了指示。如果他到你們這裡來，請接待他。^11別號猶士都的耶穌，也問候你們。在奉割禮的人當中，只有這幾位是為神的國與我同工的，這樣的人給我帶來慰籍。^12你們的同鄉以巴弗問候你們。他是基督的奴僕，他祈禱的時候，為你們苦苦爭鬥，祈求你們能站立得穩，在神的一切旨意上達致完全，並充滿信心。^13我可以為他作證，他為了你們和老底嘉、希拉波立的人，的確十分辛苦。^14親愛的路加醫生和底馬問候你們。^15請問候老底嘉的各位兄弟，問候寧法和在她家裡的教會。^16這封信在你們面前宣讀過之後，請轉交給老底嘉的教會去讀，再把老底嘉的那封信取回來宣讀。^17請轉告亞基布：“要留心你在主內領受的職分，好好把它完成。”

      18附上我親筆的問候——保羅。請記念我的鎖鏈。

    願恩惠與你們同在！

1章

^1保羅，奉神旨意，作基督耶穌的使徒——

致在以弗所基督耶穌裡忠心的眾聖徒：

^2願恩惠平安從神我們的父和主耶穌基督臨到你們。

^3我們主耶穌基督的神天父是應當稱頌的。他在基督裡把天上一切屬靈的福氣賜給了我們。^4就如早在世界創立之前，他已經在基督以內揀選了我們，使我們在自己面前成為聖潔無瑕。^5懷著愛，神依照自己旨意所喜悅的，預定了我們要通過耶穌基督得義子的名分而歸於自己，^6使他洪恩的榮耀得著讚美。這洪恩是他在愛子以內厚賜我們的。^7我們在他的愛子裡，藉著他愛子的血蒙了救贖，過犯得到赦免，都是依照神豐富的恩典。^8神使這恩典向我們加倍豐富，其中涉及百般智慧及深思熟慮。^9神竟讓我們知曉他旨意的奧秘，就是照著他在基督裡計劃好的美意，^10根據規劃的各時代，時期一滿，他便將天上地下在基督裡的萬有，統統歸基督領導之下。^11那憑著自己旨意去實現萬事的，照著自己的計劃，預定了我們要在基督裡得產業，^12使我們這些首先在基督裡抱有盼望的人，頌讚神的榮耀。^13在基督裡，你們也聽見了真理的聖言，就是使你們得救的福音。你們信從了福音，並在基督裡領受了所應許的聖靈作為確認印證。^14我們領受的聖靈，就是天父對我們必定繼承產業的保證，直至我們獲救贖，實際擁有全部產業，使他的榮耀得著稱讚。

^15為此，當我聽見你們在主耶穌裡的忠心和對全體聖徒的愛心，^16就不住地為你們感恩。我祈禱的時候，常常提起你們，^17祈求我們主耶穌基督的神，榮耀的父，賜你們智慧及啓示的靈，使你們充分地認識他。^18求父照亮你們內心的眼睛，讓你們知曉，他的呼召帶來的是怎樣的盼望；他產業的榮耀，在聖徒當中是多麼輝煌；^19他的權能、力量和強大的實力，是多麼浩大。這權能就是為了我們的益處而運作的，就是我們這些信的人。^20是這權能，在基督以內運作。憑這權能，神使基督從死人中復活，坐在天上自己的右邊。^21遠遠高過任何統治者、掌權者、大能者、執政者；凌駕於一切可名之名，不僅是今世，還包括來世。^22神命萬有都服在基督的腳下，使基督作元首，在萬有之上, 並將基督賜給了教會。^23教會就是“基督的身體”，又是神的滿盈，神就是在萬有之中、充滿萬有的那一位。

2章

^1當初因著過失和犯罪，你們原是死的。^2那時你們在過失和犯罪中行事為人，跟著這世界的風氣，和那掌管天空的首領，就是現今在悖逆之子心中運作的靈。^3我們從前也都和他們在一起，放縱肉體的情慾，依從屬肉的想法為所欲為，我們與別人一樣，生來便是可怒之子。^4然而神滿有憐憫，因著他愛我們的大愛，^5在我們還死於過犯的時候，使我們與基督一同活過來——你們得救是靠恩典，^6並在基督耶穌裡，使我們與他一同復活，與他一同坐在天上。^7為的是要在將來的世代中，顯明他在基督耶穌裡賜給我們的恩典，是多麼的豐沛。^8是的，你們得救是靠恩典，藉著信。這不是自己的本事，而是蒙神所賜的，^9不是基於行為，免得有人自誇。^10我們是神的作品，是在基督耶穌裡創作的，為的是要我們有好行為，這就是神預先安排要我們貫徹的方針。

^11所以你們要記得，從前你們按肉體來說是“外族人”，被那些割了包皮的人稱作“不割包皮的”——其實他們的割禮，無非是在皮肉上人手做的手術而已。^12那時你們遠離基督，被排除在以色列以外，論一次次的立約、各樣的應許，你們都是“外人”，在世上沒有“盼望”，沒有“神”，^13從前你們離得很遠，但如今在基督耶穌裡，靠他的血可以走近了。

^14基督就是我們的和平：是他使雙方合為一，他以自己的身軀，拆掉了中間的隔牆；消除了雙方之間的敵對狀態；^15抵消了律法之下種種戒律規條。在他以內，雙方被創造成一個“新人”，^16並通過十字架殺滅了敵對，讓雙方以一個“身體”與神和好，從而在他以內成就和平。^17他來，是把和平的福音傳給你們遠處的人和那些近處的人。^18通過他，靠同一個“靈”，我們雙方終於可以進到父面前。^19於是，你們再不是外人或客旅，而是與眾聖徒同作國民，是神家裡的人了。20-21你們就是在主內的一座聖所，建造在使徒和先知的地基上，基督耶穌自己是基石，整個建築在基督裡緊緊連接，漸漸變成一座聖所。^22是的，在基督裡，靠著“靈”，連你們也一同漸漸地被建成神安家的居所。

3章

^1因此我，保羅，為你們外族人作了基督耶穌被囚的——^2想必你們聽過有關神的安排，他為你們的緣故賜恩給我，^3以啓示教我懂得那奧秘，就像我在上文略略提過的。^4你們念過，就知道我對基督的奧秘的洞見。^5那奧秘在先前的世代並沒有讓世人知道，不像現在藉著靈啓示了給他的聖使徒和先知那樣。^6那奧秘就是，外族人在基督耶穌裡，通過福音可以同作後嗣，同為一個“身體”，同享應許。^7我照著神厚賜的洪恩，當上了福音的僕役，這洪恩是按著神的權能的運作賦予我的。^8我本來是所有聖徒中最小的一個，竟蒙厚賜如此恩典，要我向外族宣揚基督測不透的豐富，^9並闡明那奧秘的宏圖是甚麼——那奧秘是世世代代深藏在創造萬有的神裡面的，10-11為了現在，讓天上的統治者、掌權者可以通過教會，曉得神的許多不同形式的智慧。這都是照著神制定的萬世方略，是在我們的主基督耶穌裡所制定的。^12在基督裡，通過他的忠心，我們才坦然無懼，充滿信心進到父面前。^13所以，我懇請你們，不要因著我為你們所受的憂患而沮喪，那是你們的光榮才對。

^14因此我在父面前屈膝——^15天上地上一切家族的名字都是起源於父，^16求父照著他豐碩的榮耀，藉著他的靈，用權能使你們內在的人堅強起來。^17讓基督憑著你們的信入住你們心中，使你們既然在愛中扎根建基，^18就有力量能與全體聖徒一同領會這是多麼長闊高深，^19並明白基督的愛是超乎知識，以致你們被神的一切滿盈充滿！

20-21願榮耀歸於神！他照著那運行在我們中間的權能，充充足足地造就一切，遠遠超過我們所想所求的。願榮耀在教會中和在基督耶穌裡歸於他，直到萬代，萬世無疆！阿們。

4章

^1所以，我這為主被囚禁的勸你們，行事為人要與你們所蒙的呼召相稱，^2要盡百般謙卑、恭順、忍耐，用愛心互相容忍，^3用和平的紐帶竭力維繫“靈”的合一。^4“身體”只有一個，“靈”只有一位，就像你們蒙召的時候，就抱有一個盼望，^5一主，一信，一洗，^6一神，就是萬有之父，他在萬有之上，穿梭萬有之間，且在萬有之內。

^7我們每個人都按照基督厚賜的程度蒙了恩惠。^8所以聖經說：“他升上高處的時候，擄獲了許多俘虜，把貢品賞賜人。”^9“他升上”這句話是甚麼意思？他不是也曾降入大地的深處嗎？^10那降下的，就是那升至諸天之上的，為了要使他充滿萬有！^11而他賞賜的，有的做使徒，有的做先知，有的傳福音，有的做牧師和教師，^12為的是要裝備聖徒，去承擔侍奉的工作，建立“基督的身體”，^13直到我們全體對神的兒子都有著一致的信念和認識，達致一個完全人，達到基督的滿盈，就是他成熟的高度。^14這樣，我們才不再做嬰孩，被各種各樣教義的風捲動，中了人的詭計陰謀，隨波逐流，^15而是用愛心說誠實話，對準基督，在各方面長進；因為基督是頭，^16當全身靠著他緊緊連結起來，每一個關節支撐，每一個部分都各司其職，身體便漸漸長大，在愛中建立自己。

^17所以我說，並且是在主內肯定地說，你們行事為人不可再學思想虛妄的外族人那樣。^18他們頭腦一片昏暗，因為自己無知，心裡剛硬，就與神所賜的生命隔絕了。^19他們既然麻木不仁，便放縱自己，貪求各種不潔的事。^20可是你們從基督學的，卻不是這樣。^21如果你們確實是聽從基督，並受教於他——正如真理是在耶穌裡，^22就要脫去舊人。這舊人是照著從前的生活方式而活，被情慾和慾望欺騙而漸漸地腐敗了。^23你們的心思要不斷更新，^24並要穿上那“新人”。這“新人”是依照神的形象創造的，就是在真理以內，以公義和聖潔所創造的。

^25我們既然互為手足，便除掉謊言吧，各人要對鄰舍說真話。^26生氣卻不要犯罪；含怒不可到日落。^27不可給魔鬼留地步。^28偷竊的，不可再偷，反而要努力用自己雙手做正當的事，這樣，就可以把所得到的與缺乏的人分享。^29壞話一句也不可出口，應看需要說造就人的好話，使聽見的人得益處。^30不可讓神的聖潔的靈憂傷，因為你們身上蓋了聖靈的印證，直到獲救贖的日子。^31一切苦毒、發怒、爭吵、毀謗，連同一切惡意，都要從你們中間除掉。^32要彼此寬容，懷著同情心，彼此饒恕，就像神在基督裡饒恕了你們一樣。5章 ^1你們既然是神蒙愛的兒女，就應當效法神，^2要憑著愛心行事，如同基督愛我們，為我們捨己，當作馨香的供品和祭物獻給神。^3至於淫亂和各樣污穢和貪心，你們中間連提都不要提，這樣才合聖徒的體統。^4淫穢和愚妄的話，或下流的笑話，這些都不相宜，要說感謝的話才是。^5因為你們確實知道，無論是淫亂的、污穢或貪心的——貪心就是拜偶像，都得不到基督和神的國裡的產業。

5章

^6不要讓人用空話騙你們，正因為這些事，神的震怒才臨到那些悖逆的人。^7所以，你們不要與他們同流合污。^8從前你們是黑暗，如今在主內是光明的，行事為人就應當像光明的兒女。^9光明所結的果子就是一切良善、公義、誠實。^10你們還要驗證並辨別甚麼是主所喜悅的。^11不可參與黑暗無益的勾當，反而要揭露它。^12因為他們在暗地裡做的勾當，連說出來都覺得可恥。^13而一切被光揭露的，都是顯而易見的。^14因為一切顯露的，本身就成了光，所以有話說：

睡著的人哪，醒醒吧，

快從死人中起來，

讓基督把你照耀。

^15所以，你們行事為人要謹慎，不要像糊塗人，要像聰明人，^16要贖回光陰，因為這些日子邪惡。^17為這緣故，不要做愚蠢人，要懂得甚麼是主的旨意。^18不要醉酒，醉酒能使人放蕩亂性；卻要被靈充滿，^19要用詩篇、讚美詩、靈歌彼此對唱，用心靈歌詠讚美主。^20凡事都藉著我們的主耶穌基督的名，常常感謝神天父。

^21還要在敬畏基督之中而彼此順服。^22你們做妻子的，要順服自己的丈夫，好像順服主一樣。^23因為丈夫是妻子的頭，就像基督是教會的頭，而基督又是“身體”的救主。^24教會怎樣順服基督，妻子也要照樣事事順服丈夫。^25你們做丈夫的，要愛妻子，就像基督愛教會，為教會捨己，^26為了要用水，藉著神的話，將教會洗淨，成為聖潔，^27使教會充滿榮耀站在自己面前，毫無玷污、皺紋等缺欠，而是聖潔無瑕。^28丈夫也應當這樣愛妻子，如同愛自己的身體一樣。愛妻子的，就是愛自己了。^29從來沒有人恨惡自己的身體，總是保養照顧，好像基督待教會一樣，^30因為我們是他“身體”的肢體。^31“為這緣故，人要離開父母，與妻子結合，二人成為一體。”^32這確是一大奧秘，但我講的是指基督和教會。^33無論怎樣，你們每個人都得愛自己的妻子，好像愛自己一樣，而妻子則要敬重丈夫。

6章

^1做兒女的，你們要在主內聽從父母，這是理所當然。^2“要孝敬父母”，這是帶應許的第一條誡命。^3“這樣你才能福滿人生，在世長壽。^4為父的，你們不要激怒兒女，要用主的教訓及儆戒養育他們。

^5你們做奴隸的，要戰戰兢兢，存單純的心聽從肉身的主人，好像聽從基督一樣。^6不要只做給人看，彷彿討人喜歡，卻要像基督的奴僕，從心裡遵行神的旨意，^7甘願服侍，像是服侍主，不是服侍人。^8你們知道，無論奴隸或自由的人，如果做了甚麼善事，都必從主那裡得到

賞賜

。

^9做主人的，你們待奴隸也應該這樣，不可威嚇他們。須知道，他們和你們在天上同有一位主，而他並不偏袒人。

^10最後，你們要在主內靠著他的大能大力，堅強起來。^11要披掛神的全副武裝，使你們能抵御魔鬼的詭計。^12因為我們的抗爭，對抗的並非有血有肉的敵人，而是天上的統治者、掌權者、這黑暗世界的管轄者和邪靈。^13為這緣故，必須拿起神的全副武裝，使你們在那邪惡之日子能夠抵擋得住，並且在做完了一切之後，仍然屹立。^14因此，你們一定要站穩，把真理作腰帶束緊；把公義當胸甲披掛；^15把和平的福音預備好，當作鞋子穿在腳上；^16時刻拿起信心的盾牌，來熄滅惡者發射的一支支火箭；^17並且戴上救恩的頭盔；要舉起靈的寶劍，就是神的話；^18藉著各式各樣的祈禱和代求，隨時在靈裡為眾聖徒禱告，並且要在這事上警醒，持之以恆。19-20也請你們為我禱告，我為福音的奧秘做了帶著鎖鏈的使者，讓我開口得言，可以講明這奧秘，無所畏懼，放膽講我該講的一切。

^21親愛的兄弟推基古是主內忠心的僕人，他會把我的一切都告訴你們，讓你們可以知道我們的景況。^22為了這個緣故我才派他來，好讓你們明白我們的近況，安慰你們的心。

^23願平安、慈愛、信實，從神天父和主耶穌基督臨到各位兄弟。^24願所有用不朽的愛去愛我們主耶穌基督的人都蒙恩！

1章

1-2作使徒的保羅，和所有與我在一起的兄弟——

我作使徒，不是人使我這樣，也不是受了人差派，乃是奉耶穌基督和使他從死人中復活的神天父差派的。

致加拉太的眾教會：

3願恩惠平安從我們的神天父和主耶穌基督臨到你們。^4基督依照我們的神天父的旨意，為我們的罪捨己，為了要救我們脫離現在這邪惡的世代。^5願榮耀歸於他，直到永永遠遠。阿們。

6我很驚奇，你們這麼快就背棄了藉著基督的恩呼召你們的那一位，去跟從了別的福音。^7其實那並不是另一個福音，只是有些人攪擾你們，想要歪曲基督的福音。^8可是，即便是我們，或是從天而來的使者，如果在我們傳給你們的福音以外另傳一種，那人就該受咒詛！^9我們已經說過，現在我再說一遍，如果有人在你們領受的福音以外另傳一種，那人就該受咒詛！

10我現在是要說服人，還是要說服神呢？莫非我這是討好人麼？倘若我還在討好人，就不是基督的奴僕了。

11各位兄弟，我要你們明白，我所傳的福音，並不是依照人的意思，^12因為這福音不是我從哪個人領受的，也不是人教我的，而是通過耶穌基督的啓示而來的。

13你們聽說過我從前在猶太教裡的行為，如何極力迫害神的教會，肆意摧殘，^14如何在猶太教中，比許多本族同輩都更狂熱，不斷地進步，執著於我祖宗的傳統。^15然而，當我在母腹裡就把我分別出來，施恩呼召我的神，^16既然樂意將他兒子啓示給我，使我向外族傳揚他，我就沒有找任何人商量，^17也沒有上耶路撒冷見那些比我先做使徒的，卻去了阿拉伯，之後又回到大馬士革。

18過了三年，我才上耶路撒冷去見磯法，和他同住了十五天。^19至於其餘的使徒，除了主的弟弟雅各以外，我都沒有見過。^20在神面前我敢說，我給你們寫的，一句不假。^21後來，我去到敘利亞和基利家一帶的地方。^22那時，在基督裡的猶太地區的眾教會還沒有見過我的面，^23他們只是聽人說：“那從前迫害我們的，如今在傳他當年摧殘的信仰”，^24他們就因著我的緣故頌讚神。

2章

1過了十四年，我再次上耶路撒冷，這次是和巴拿巴，還帶著提多一同去的。^2我是得了啓示才上去的，不過只私下拜訪了那些公認的領導，向他們彙報了在外族中所傳的福音，免得我從前或現在都白跑了。^3當時和我在一起的提多，雖然是希臘人，也沒有強迫他接受割禮。^4這是因為有幾個混進來的假兄弟，窺探我們在基督耶穌裡享有的自由，想把我們淪為“奴隸”。^5我們對這等人片刻也不讓步，為了使福音的真理常駐在你們中間。^6至於那些公認的領導——其實不論他們從前是甚麼人於我都一樣，神不看人的情面，那些領導人物也沒有對我多說甚麼。^7反而看到我是受委託把福音傳給沒有受割禮的人，正如彼得是給受割禮的人傳福音一樣——^8因為那運行在彼得裡面，使他做受割禮的人的使徒的那一位，也運行在我裡面，使我做外族的使徒，^9既然知道我蒙了神的恩，那公認的三根台柱，雅各、磯法和約翰就向我和巴拿巴伸出團契的右手

以示支持

，我們去外族中間傳福音，而他們則負責受割禮的人們。^10他們只要求我們記念窮人，而這本來也是我一向熱心做的。

11不過，後來磯法到了安提阿，因為他有該受譴責的地方，我就當面反對他。^12從雅各那裡來的人還沒有到之前，磯法和外族人一同用餐，可是那些人一到，他因為懼怕那些受割禮的人，便退縮，和外族人隔開。^13其餘的猶太人也跟著他表裡不一，以至於巴拿巴也跟著他們表裡不一。^14我一見他們所行的不符合福音的真理，就當著眾人的面對磯法說：“你雖是猶太人，生活上卻像外族而不像猶太人，你憑甚麼要勉強外族遵從猶太人的規矩呢？”

15我們生來就是猶太人，而不是“外族罪人”。^16我們知道，人稱義不是靠守律法，而是通過“信”耶穌基督，我們自己也是“信”了基督耶穌，才基於“信”基督而稱義，不是靠守律法，因為沒有人能靠守律法稱義。^17如果我們想得到在基督裡稱義，而結果卻仍然是罪人，莫非基督是罪的幫工？絕對不是！^18倘若我把所拆毀的再建起來，這才證明我是個違法者，^19可是我通過律法，已經向律法死去，為了要向神而活。我已經與基督同釘十字架，^20現在活著的，不再是我，而是基督活在我裡面，如今在肉身活著的我，是因“信”神的兒子而活，他愛我，為了我捨己。^21我沒有拒絕神的恩。假若義是靠律法來的，基督就白白死了。

3章

1無知的加拉太人哪！你們眼前明明有耶穌基督掛在十字架上，誰把你們迷住了？^2我只想問你們這一條，你們領受靈，是靠守律法，還是因著信所聽見的福音？^3你們怎會這樣無知？你們既然靠靈開始，現在還要靠肉成全？^4你們受了這麼多的苦，都是白受的嗎？恐怕真是白受的了。^5那麼，神將靈賜予你們，又在你們中間施行神蹟奇事，是因為你們守律法的努力，還是你們信所聽見的福音？^6正如“亞伯拉罕相信神，這就算作他的義。”

7所以你們要明白，“有信心的人”就是亞伯拉罕的子孫。^8聖經既然預先看見神要讓萬族基於“信”稱義，就早把福音報給亞伯拉罕：“萬國都必因你得福。”^9可見，“有信心的人”都是和有“信心”的亞伯拉罕一同得福。^10凡靠守律法的，都在咒詛之下，因為經上記著：“凡不堅持依照律法書上所寫的一切去行的，必受咒詛。”^11很明顯，在神面前，無人可以靠律法稱義，因為“義人必因信而活”。^12律法本來就不是基於“信”，而是說：“恪守這些的，必須靠這些而活。”^13是基督為了我們自己成了咒詛，就救贖我們脫離了律法的咒詛，因為經上記著：“凡掛在木頭上的，都是受咒詛的。”^14這樣，亞伯拉罕所蒙的福，就在基督耶穌裡臨到外族人，使我們藉著“信”，可以領受所應許的靈。

15各位兄弟，按人倫說，人立遺囑，只要正式訂好，就誰也不可丟棄或增補。^16那些應許是給亞伯拉罕和他的後裔的。但神沒有說“給眾後裔”，好像指好多人，而是“給那後裔”，指一個人，就是基督。^17我的意思是，神所立的約在先，那四百三十年之後才有的律法，絕不可能使它作廢，以致應許變得無效。^18倘若繼承產業是靠律法，就不是基於應許，但神恩賜亞伯拉罕產業，確是通過應許。^19那麼，律法有甚麼功用？律法是為了過犯的緣故才加添的，通過眾天使，藉一位中保的手頒佈，直到應許所指的那後裔來到。^20中保不是為單方面的，但神卻是唯一。

4章

3章21那麼，律法是與應許對立嗎？絕對不是。倘若降賜的律法能賦予生命，義就當然出於律法。^22但聖經把所有人都圈在罪惡之下，好把基於“信”耶穌基督而來的應許，賜給“信”的人。

23但那“信”的道理還未到來之前，我們在律法的看管下，彷彿被牆圍住，直到“信”的道理顯明出來。^24這樣，律法成了那照看我們的奴隸，直至基督到來，使我們可以基於“信”而稱義。^25當然“信”一來到，我們就不再受奴隸看管了。^26你們藉著“信”，在基督耶穌裡，都是神的兒子。^27你們所有受洗歸入基督的人，都已穿上了基督，^28並不分猶太人或希臘人，也無分奴隸或自由人，是男或是女，因為你們在基督耶穌裡都是合而為一的。^29只要你們屬於基督，就是亞伯拉罕的後裔，按照應許都是承業人了。

4章1我是說，承業人雖是全部家產的主人，但在幼年時，卻與奴隸並無兩樣。^2他是在監護人和管家的看管之下，直到父親預定的那天。^3我們也是這樣，作幼兒的時候，被宇宙的元素精靈

或作這世界的初級概念

所奴役。^4但限期一滿，神就差派他的兒子，生於女人，而且生在律法之下，^5要把律法之下的人贖出來，讓我們得著義子的名分。^6你們既然是兒子，神就差派他兒子的靈進入我們的心，呼喚“阿爸，父親啊！”^7這樣，你不再是奴隸，而是兒子，既是兒子，就靠著神為承業人了。

8從前你們還不認識神的時候，曾給一些根本不是神祇的東西為奴。^9現在你們既已認識神，更可以說是神所認識的，怎麼還返回軟弱無用的元素精靈

或世界的初級概念

那裡，情願再一次為奴？^10你們還守起日、月、節期和年份來。^11我怕我為你們一番辛苦是白費了。

12各位兄弟，我懇求你們，像我一樣吧，因為我也像你們一樣。你們從未虧負過我。^13你們知道，當初我傳福音給你們，是因為身體有病。^14雖然我的病對你們是一種考驗，你們卻一點也不厭煩嫌棄，反而接待我，好像神的天使，好像基督耶穌。^15你們的喜樂哪裡去了？我敢作證，當時倘若可以，就是把眼睛剜出來給我，你們也願意。^16難道我把真理告訴你們，反成了你們仇敵麼？^17有人對你們熱情，並不是出於好意，而是想把你們關在外面，叫你們對他們熱情。^18在善的事情上熱情總是好的，只是不要我在你們那裡的時候才這樣。^19我的孩子，為了你們我再受分娩之痛，直到基督在你們裡面成形。^20我恨不得現在就在你們中間，改變我的語氣，因為我為你們非常困惑！

21你們這想在律法之下的人，請告訴我，你們沒有聽過妥拉嗎？^22經上記著說，亞伯拉罕有兩個兒子，一個出於婢女，一個出於自由的婦人。^23那婢女的兒子，是按屬肉的而生的，那自由婦人的兒子，卻是得自應許。^24這都是寓意的說法。兩個女人象徵兩約，其一出於西奈山，生子為奴，這是夏甲。^25這夏甲代表阿拉伯的西奈山，相當於今日的耶路撒冷，母子都是奴隸。^26但那在上方的耶路撒冷是自由的，她才是我們的母親。^27因為經上記著說：

歡欣吧，不孕不育的女人，

高聲歡呼吧，你這未受過分娩之痛的，

因為那被遺棄的女人

比起有丈夫的有更多的兒女！

28可是，各位兄弟，你們是應許的兒女，好像以撒一樣。^29不過，當年那屬肉的所生的，迫害那屬靈所生的，現在也是這樣。^30然而聖經怎麼說呢？把婢女母子趕出去，因為婢女的兒子，絕不可以和自由的婦人的兒子一起承業。^31所以，各位兄弟，我們不是婢女的兒女，而是自由婦人的兒女了。5章1基督釋放了我們，為了要使我們得自由。所以你們務要站立得穩，不可再套上奴役之軛了。

5章

2聽著！我保羅告訴你們，如果你們接受割禮，基督與你們就毫無益處。^3我對每一個受割禮的人再一次鄭重聲明，他有義務恪守全部律法。^4你們這些靠律法稱義的人，是與基督隔絕，從恩典中墜落了！^5而我們是靠著靈，基於“信”，熱切地等候所盼望的義。^6因為在基督耶穌裡，受割禮或不受割禮都沒有用處，唯有那藉著愛表達出來的“信”才有用。

7你們向來都跑得好，誰來阻礙了你們，使你們不追隨真理？^8這種勸誘肯定不是出於選召你們的那一位。^9一小點麵酵能發整個麵團。^10我在主內深信你們絕不會想偏了，而那攪擾你們的，無論是誰，必定要受懲罰。^11至於我，各位兄弟，假若我仍舊宣講割禮，我為甚麼還遭迫害？果真那樣，十字架絆倒人的地方便起不了作用。^12我恨不得那些攪亂你們的人把自己的割掉！

13各位兄弟，你們蒙召是為了自由，只是不可讓自由給肉體一個放縱的機會，總要憑著愛互相服侍。^14因為全部律法，一句話就可以概括：“你要愛鄰人如愛自己。”^15當心，倘若你們相咬相吞，恐怕彼此都要毀滅了。^16我要說的是，你們應當順著靈行事，這樣就一定不會依從肉的情慾了。

17因為肉的慾望總是與靈相反，靈的慾望亦與肉敵對。兩者彼此為敵，不讓你做想做的事。^18但你們若被靈引導，就不在律法之下了。^19肉的行為都是顯而易見的：淫亂、不潔、放蕩、^20拜偶像、行巫術、仇恨、糾紛、嫉妒、發怒、爭權奪利、分黨結派、^21忌恨、醉酒荒宴等等類似的事。我從前警告過你們，現在再警告你們，幹這種事的，必不能繼承神的國。^22但靈的果子是愛心、喜樂、平安、忍耐、恩慈、良善、忠心

、^23謙順、節制。這樣的事，是沒有律法禁止的。^24屬基督耶穌的人，是已經把肉、連同它的一切情慾釘在十字架上了。^25如果我們靠著靈活著，就應該順著靈行事。^26不可自負自誇，彼此挑戰，互相忌恨。

6章

1各位兄弟，如果有人被發覺犯了一些過失，你們屬靈的人，應以溫柔的心將他挽救，自己也要提防，免得也被誘惑。^2你們各人的重擔要互相擔當，這樣就履行了基督的律法。^3人若沒有甚麼了不起，卻自以為了得，就是自欺。^4各人應該驗證自己所做的，這樣，他所誇的就只在自己，而不是比著別人自誇，^5因為各人要擔當自己的擔子。

^6在聖言上受教的，應當與施教的分享自己的一切美物。

7不要自欺，神是愚弄不得的。人種的是甚麼，收的也是甚麼。^8向著自己的肉播種的，必從肉收腐敗；向著靈播種的，必從靈收永生。^9所以我們行善不可氣餒，只要不灰心，到時候必有收成。^10讓我們抓緊機會，為眾人做好事吧，對屬於信仰之家的人，更應如此。

11你們看，這幾個字是多麼的大，是我親筆寫給你們的。^12那些人想拿肉來炫耀，才強迫你們割包皮，無非是怕自己為基督的十字架遭迫害。^13其實，他們割了包皮的人自己也不守律法，反而要你們割包皮，無非要拿你們的肉來誇口。^14而我，我絕不以別的誇口，只誇我們的主耶穌基督的十字架。通過十字架，在我來說，世界已經釘在十字架上了；就世界來說，我也已經釘在十字架上了。^15割包皮或不割包皮，都無關要緊，要緊的是做新造的人。^16願平安憐憫臨到所有依從這準則而行的人，就是臨到神的以色列。

^17從今以後，誰也別給我添麻煩，因為我身上帶著耶穌的烙印。

^18各位兄弟，願我們主耶穌基督的恩與你們的心靈同在。阿們。

1章

^1雅各，神和主耶穌基督的奴僕，

向散居各地的十二支族請安。

^2我的兄弟，你們經受百般考驗的時候，都要作喜事看待。^3因為知道你們的信仰經過驗證，就產生毅力，^4但毅力要堅持到底，使你們可以完全，全備，一無缺乏。^5你們中間誰若缺乏智慧，祈求神吧，他就必得著，神慷慨普施，從不責備。^6可是要憑著“信”祈求，切勿猶疑。因為那猶疑的，就像海裡的波浪被風吹著翻騰，^7這樣的人，別想從主那裡得著甚麼。^8三心兩意的人，做甚麼事都搖擺不定。

^9卑微的兄弟應該以高昇為榮；^10富有的，應該因降卑而驕傲，因為他如同野花，必要過去。^11太陽升起，熱風吹來，野草枯黃，花兒凋謝，它的玉容便消失，同樣，富人也終將衰落在僕僕經營中。

^12能忍受考驗的人有福了，因為他經過考驗之後，必得著生命的桂冠，這桂冠是神給愛他的人許諾的。^13受到試探的時候，誰也不可說：“我被神誘惑。”因為神既不會被惡所誘，也不誘惑任何人。^14每個人之受誘惑，無非是被自己的慾望勾引。^15慾望懷了胎，就誕下罪；罪長成了，就生育死亡。^16我親愛的兄弟，別上當了。^17一切美好的贈與，一切完美的恩賜，都是從上天、從眾光之父降下來的，在他沒有改變，也沒有旋轉的影子。^18父心意既定，就藉著真理聖言生育了我們，使我們成為他所造的萬物中初熟的果子。

^19我親愛的兄弟，你們須明白，人人都應該快快地聽，慢慢地說，慢一點動怒，^20因為人動怒並不能達致神的義。^21所以，快快拋棄一切污穢和百般恨毒吧，謙謙順順地領受那已種下的聖言吧，這聖言能救你們。

^22不過，你們必須做遵行聖言的人，而非聽聽而已，自己欺騙自己。^23誰要是聽了聖言卻不實行，就好像人對著鏡子，仔細看見自己本來的面貌，^24看畢，便走開，立即就忘了他是甚麼個樣子。^25唯有彎下腰去細看那使人自由的完美之律法的人，他堅持身體力行，不是聽聽就忘，而是實行出來，就必因自己所作的蒙福。

^26若有人自以為虔誠，卻勒不住他的舌頭，反而自己欺騙自己，這人的虔誠是沒有用的。^27在神天父看來，純潔沒有玷污的虔誠，就是照顧困苦中的孤兒寡婦，並且守護自己不被世俗玷污。

2章

^1我的兄弟，你們既然信守我們榮耀的主耶穌基督的信仰，就不可以貌取人。^2倘若有人一身華服，戴了金戒指來你們會堂，另有一個骯髒襤褸的窮人也進來，^3倘若你們見了那穿華服的便說：“請這好位上坐。”向那窮人卻說：“你站那邊去。”或者：“坐到我的腳凳下邊。” ^4你們豈不是相互間作出區別，當上了思想邪惡的判官嗎？

^5我親愛的兄弟，聽好了，神不是揀選了世人眼裡的貧賤人嗎？在信仰上，這些人是富有的，他們是天國的承繼人，這天國是神許諾給愛他的人的。^6你們反倒羞辱窮人。難道不是富人欺壓你們，動輒拉你們上公堂嗎？^7你們呼求那尊名，可是，難道不是富人褻瀆那尊名嗎？^8如果你們依照聖經所說“愛人如己”這句話，去完成這王所降賜的律法，你們就做對了。^9但如果你們以貌取人，便是犯罪，在律法面前，就要裁定你們是犯法的。^10不論是誰，即使處處把律法遵守了，只要在一條上跌跤，就是全部違法。^11因為，就像那說“不可姦淫”的，也說“不可殺人”，所以你縱然沒有姦淫，只要殺人，還是違法。^12既然你們將來要接受的審判，是根據那使人自由的律法進行的，你們就應該遵照它說話行事。^13因為對不行憐憫的人，審判亦無憐憫。憐憫勝過審判。

^14我的兄弟，若有人自稱有“信”卻沒有行為，那有甚麼益處？那樣信法，難道能救他？^15假如有兄弟或姊妹衣不蔽體，糊口無糧，^16而你們中間誰就對他們說：“走吧，願你們平安，好好保暖，要吃飽。”說了，卻一點身體所需也不給他們，那有甚麼益處？^17同樣，若非帶著行為，“信”本身是死的。

^18或許有人會說，你有信，而我有行為。好，給我看看，你這無需行為的信，而我則用我的行為，把我的信給你看。^19你信神唯一？做得對！可是，這連邪靈也信，還怕得發抖呢。^20無知漢哪，你可願意知道，沒有行為的“信”是毫無用處的？^21難道我們先祖亞伯拉罕將兒子以撒獻上祭壇，不就是因著行為稱義麼？^22你看，“信”與行為是並行的，有了行為，“信”才完全。^23這恰好應驗了經上所言：“亞伯拉罕相信神”，聖經還稱他為神的朋友。

^24你們看，人稱義是因著行為，不單是因著信。^25同樣，妓女喇合接待了使者，又從另一條路放走他們，她不就是因著行為稱義嗎？^26正如身體沒有靈是死的，“信”沒有行為也是死的。

3章

^1我的兄弟，不應該有太多人當老師，須知我們當老師的要受更嚴厲的審判。^2況且，我們在許多事上都會跌跤，誰若是言語無過失，誰便是完全人，能勒住全身。^3我們只要把嚼環放進馬嘴，使它馴服，便能駕馭馬的全身。^4再看船，不管它多大，甚而被狂風猛推著，舵手卻只用小小的舵，就能使它順自己的意思行駛。^5同樣，舌頭雖是一小器官，卻會說大話。

看哪，星星火頭兒，能點燃多大一片森林。^6舌頭也是火頭兒，舌頭置於我們百體中間，自成不義之世界，它能玷污全身，把人一生都焚燒起來，而且是由地獄點燃的。^7各種走獸、飛鳥、爬蟲和水族都可以馴服，而且已經被人類馴服，^8唯獨舌頭無人能夠馴服，這靜不下來的惡物，充滿了致命的毒液。^9我們用它來稱謝主天父，又用它咒詛按神形象受造的人。^10感謝與咒詛竟出自同一張嘴，我的兄弟，不應該這樣！^11哪裡有泉眼又流甜水又湧苦水的？^12哪裡有無花果樹結出橄欖，或葡萄藤上掛著無花果的？我的兄弟，含鹽份的泉眼，也出不了甜水。

^13你們中間誰是有智慧又聰明的？就讓他以好品行，表明他做事全出於智慧的謙順。^14但如果你們心存苦毒的嫉妒和競爭，就不可誇口，也不可說謊對抗真理。^15這種智慧並非來自上天的，而是屬地下、屬血氣、屬邪靈的。^16哪裡有嫉妒和競爭，哪裡就有混亂和種種壞事。^17至於那來自上天的智慧，第一是純潔，其次是和平，樂意讓步，易接受意見，即容易順從，充滿憐憫和善果，不偏不倚，表裡如一。^18這是締造和平的人，藉著播種和平而收穫的義果。

4章

^1你們之間的矛盾和吵架，都是從哪裡來的？不就是從你們快感的慾望，在百體中發動戰鬥而來的嗎？^2你們極想得到卻得不到，就殺人。你們妒忌也得不到，就吵架爭鬥。其實你們得不到，是因為你們不求。^3你們求也得不到，是因為你們動機不良，要把所獲的，揮霍在你們的快感上。^4淫婦哪！莫非你們不明白與世俗為友，就是與神為敵？所以凡想與世俗為友的，就是自命為神之對頭。^5抑或你們以為聖經是白說的：“那入居我們裡面的靈，是渴望到妒忌的地步。”^6但神還賜下更大的恩惠，因此聖經又說：

神抵擋傲慢的人，

卑微的他卻恩顧。

^7所以，要順服神，要抵擋魔鬼，魔鬼就必逃遁。^8親近神吧，他必親近你們。罪人啊，要洗淨雙手；三心兩意的人，潔淨自己的心吧。^9你們難受，哀傷，哭泣吧，讓你們的笑聲變為哀怨，快樂蒙上愁雲。^10在主的面前，必須謙順，他就必使你們高昇。

^11各位兄弟，不要互相詆毀。詆毀兄弟，挑剔兄弟的，就是詆毀律法，挑剔律法。如果你挑剔律法，就不是遵行律法的人，而是自命判官了。^12立法的，審判的只有一位，他既能拯救，又能毀滅。你是誰，你竟然挑剔鄰人？

^13怎麼？你們說：“今天或明天，我們要去某城，要在那裡待一年，做買賣賺錢。”^14其實明天怎樣，你們哪裡曉得。人生若何？不過是一片雲霧，出現少時，就不見了。^15你們還不如這樣說：“若是主願意，我們就會活著，就能做這個那個。”^16可是現在你們自誇得太過份了，凡這樣自誇的，都是邪惡的。^17所以，人如果明知應該行善，而不去行，就是他的罪。

5章

^1有錢人啊，你們就要大難臨頭了，應當哭泣，嚎啕！^2你們的財富朽壞了；你們的華服給蛀了；^3你們的金、你們的銀腐蝕了，那腐毒，就是控告你們的見證，彷彿烈火，要吃你們的肉。末日都臨頭了，你們還在積蓄財富！^4工人替你們收割莊稼，你們竟剋扣他們的工資。看哪，收割者的工錢在喊冤，他們的喊聲已經上達萬軍之主的耳中。^5你們沈溺於世上豪華享樂之中，臨到屠宰之日了，你們還養肥自己的心！^6是你們給義者定的罪，又殺害了他，而他並沒有反抗。

^7所以，各位兄弟，要耐心等待，直到主再來。看哪，農夫等待地裡長出寶貴的果實，為它忍耐，直至迎來秋雨春雨。^8你們也應該耐心等待，堅定自己的心，因為主的再臨已近。^9各位兄弟，不要彼此抱怨，免得你們受審判。看哪，那審判的已經站在門前了。^10各位兄弟，你們應該效法奉主之名說話的先知，以他們為受苦忍耐的榜樣。^11看好了，那些堅持到底的人，我們稱他們是有福的。你們都聽過約伯的堅持，也看見了主給他的結局，懂得主是滿懷憐憫和仁慈的。

^12但我的兄弟，最要緊的是不可起誓，不可指天起誓，不可指地起誓，甚麼咒誓都不要發。你們的話，“是”就“是”，“不”就“不”，免得你們落在審判之下。

^13你們中間有人面對艱難嗎？他就應該祈禱。心情愉快嗎？則應該歌頌。

^14你們中間誰生病了，就應該去請教會的長老來，讓他們奉主之名給他抹油祈禱。^15出於信心的祈禱，可以使那病人康復，主必將他扶起，而如果他犯了罪，也必蒙赦免。^16所以你們應該彼此認罪，互相祈禱，這樣你們就可以痊癒。義人祈禱所發出的力量是大有功效的。^17以利亞是與我們性情相同的人，他懇切祈禱不要下雨，田地就三年零六個月沒下雨，^18後來他再一次祈禱，蒼天就降下甘霖，大地又生長果實來。

^19我的兄弟，你們中間倘若有誰背離了真理，如果有人帶他回頭，^20這人應該知道，那領罪人從迷途上轉回的，就會救他脫離死亡，而且隱蔽許多罪過。

1章

1太初有言，言是指神，言就是神。^2這言太初就是指神。^3萬物皆通過他而得受造，凡受造的，沒有一樣不是通過他得受造。^4在他裡面有生命，那生命是人類的光，^5光照在黑暗裡，黑暗卻不領悟光。

6有一個人，名叫約翰，是神派來的。^7這人來是要作見證，就是作光的見證，讓眾人通過他可以信。^8他不是那光，而是要給那光作見證。^9那真光來到世界，是照亮每一個人的真光。^10他在世界，世界是靠他才得受造，世界卻不認識他。^11他來到自己家，自己人卻不接受他。^12而凡接待他的，就是信他的名的人，他就賜予權能，讓他們成為神的兒女，^13他們非從血氣、也非從肉慾或人意而生，而是從神而生。

14言成了肉身，在我們中間搭起帳篷而居，我們目睹他的榮耀，如同父獨一的兒子之榮耀，豐豐滿滿，恩慈又信實。^15約翰為他作了見證，高喊：這就是我說的那人，他後我而來，卻到了我前頭，因他本來就比我重要。^16因為從他的豐盈我們全體都領受，恩典取代恩典。^17因為律法是經由摩西頒佈，恩慈和信實卻是通過耶穌基督而來。^18從來沒有人見過神，只有獨一的兒子，就是在父懷裡的那一位，是他向我們闡釋。

19以下是約翰的見證：猶太人從耶路撒冷派了祭司和利未人去找他問詢：“你是誰？”^20他坦白承認，毫不否認而坦承：“我不是基督。”^21他們又問：“那麼，你是誰？是以利亞？”他答：“我不是。”他們又問：“是那個先知嗎？”答：“也不是。”^22他們再問：“到底是誰？你說呀，給個答覆，我們好交差，你說你自己是誰？”^23他說：“我就是——

荒野裡

一個呼喊者的聲音：

你們要修直主的路。

正如先知以賽亞所說的。”^24那些派來的人屬法利賽人，^25他們追問：“既然你不是基督，也不是以利亞或那個先知，為甚麼還在施洗？”^26約翰答：“我只是用水施洗。站在你們中間還有一位，是你們不認識的，^27他要後我而來，我連給他解鞋帶都不配。”

^28這事發生在約旦河對岸的伯大尼，約翰施洗的地方。

29第二天，約翰見耶穌迎面走來就說：“看哪，神的羔羊，世人的罪孽他來背走。^30他就是我說的：‘那人後我而來，卻到了我前頭，因他本來就比我重要。’^31原本我不認識他，但我來用水施洗，是要把他向以色列顯露。”

32約翰還作一見證：“我曾見靈彷彿鴿子從天而降，停在他身上。^33本來我不認識他，但那派我來用水施洗的對我說過：‘你看見靈降臨，停在誰身上，這人就是用聖靈施洗的。’^34果然我目睹了，我作證：他就是神的兒子！”

35又過了一天，約翰同兩個門徒又在那裡站著，^36直視著耶穌走過說：“看哪，神的羔羊。”^37兩個門徒一聽，便去跟耶穌。^38耶穌回頭，見他們跟了來，就問：“你們想要甚麼？”他們說：“請問拉比，你住在哪兒？”拉比就是老師的意思。^39他答：“來看看吧。”那時大約下午四點鐘，他們便去看了他的住處，當夜和他住在一起。^40那聽見約翰的話去跟從耶穌的兩個人，一個叫安德烈，是西門彼得的弟弟。^41他第一件事就是去找哥哥西門，告訴他：“我們找到彌賽亞了！”彌賽亞的意思就是基督，^42還帶他去見耶穌。耶穌注視著他說：“你是約翰之子西門，你要稱為磯法”，意即石頭。

43第二天，耶穌決意前往加利利，途中遇見腓力，就對他說：“跟我走吧。”^44那腓力是伯賽大人氏，和安德烈、彼得是同鄉。^45腓力去找拿但業說：“摩西在律法書和先知書中所寫的那一位，我們找到了，是拿撒勒來的約瑟之子耶穌。”^46拿但業說：“拿撒勒？那地方能出甚麼名堂？”腓力勸他：“還是來看看吧。”^47耶穌看見拿但業走來就說：“看，這是個真正的以色列人，心裡毫無詭詐。”^48拿但業問他：“你怎麼會認得我？”耶穌答：“腓力去把你請來之前，你還在無花果樹下，我就看見你了。”^49拿但業說：“拉比，你是神的兒子，你是以色列的王哪！”^50耶穌說：“是因為我說我看見你在無花果樹下，你就信嗎？還有比這大得多的事要你看呢。”^51接著又說：“我實實在在告訴你們，你們將看見天開了，神的天使以人子為梯，上去下來。”

2章

1第三天，加利利的迦拿有人辦婚宴。耶穌的母親在那裡，^2耶穌和門徒也應邀赴宴。^3酒喝光了，耶穌的母親對他說：“他們沒酒了。”^4耶穌說：“女人，那跟我和你有甚麼相干？我的時辰還未到。”^5他的母親卻告訴侍候筵席的：“你們照他吩咐辦好了。”^6那裡擺著六口石缸，是猶太人行潔淨禮用的，每口可盛兩三桶水。^7耶穌說：“把缸都注滿水吧。他們便去倒水，直滿到缸口。”^8耶穌又說：“現在舀一點，給司席送去。”他們照辦了。^9司席嘗了一口，那水已變成了酒，他不知道這酒的來歷，只有舀水的僕人知道，便把新郎叫來說：^10“人人都是先上好酒，等到客人都醉了才上次的，你倒把好酒留到現在。”

^11這是耶穌的頭一個神蹟，是在加利利的迦拿施行的。他顯露了自己的榮耀，他的門徒就信他。

^12這事之後，他與母親、弟弟和門徒下到迦百農，但在那裡住了沒有幾天。

13臨近猶太人的逾越節，三四月間，耶穌上耶路撒冷。^14來到聖殿，看見人在賣牛羊鴿子，還有兌錢的坐在那裡，^15就用繩索做了條鞭子，將那些人連牛羊都趕出聖殿，並把錢商的銀幣撒了一地，桌子通通推翻，^16對賣鴿子的說：“這些東西都給我拿出去，不可把我父親的殿堂做商場！”^17他的門徒就想起聖經記著：

為了你的殿堂，

那份熱情快把我吞噬。

18猶太人問他：“你能給我們顯個甚麼神蹟，證明你可以這樣做？”^19耶穌答：“你們毀掉這聖所，三天內我要把它建起。”^20猶太人說：“這聖所造了四十六年了，你三天便能另起一座？”^21可是他說的聖所是他的身體。^22所以當他從死人中復活以後，門徒想起他這一句話，就信了聖經，信了耶穌的話。

23他在耶路撒冷過逾越節期間，許多人看見他施行的神蹟，就信了他的名。^24但耶穌並不把自己交托他們，因為他了解萬人，^25也不需要誰來見證人事，人心裡有甚麼，他自知道。

3章

1有個法利賽人，名叫尼哥底姆，是猶太人一位首領。^2他夜裡來見耶穌說：“拉比，我們知道你是從神那裡來的老師，因為你所行的神蹟，除非有神同在，誰也行不了。”^3耶穌答：“我實實在在告訴你，若非重生，人絕不能見神的國。”^4尼哥底姆說：“人已經老了，又怎能出生？莫非可以再入母腹生出來嗎？”^5耶穌答：“我實實在在告訴你，若非生於水和靈，人絕不能進神的國。^6生於肉的屬肉，生於靈的屬靈。^7不要因為我對你講你必須重生，就驚訝。^8風總是隨意吹，你聽見風聲蕭蕭，卻不知道它何來、何往，凡生於靈的，也是這樣。”

9尼哥底姆說：“怎會有這種事？”^10耶穌答：“你是以色列的老師，連這些都不明白？^11我實實在在告訴你，我們只說自己知道的，只見證自己看到的，你們卻拒絕我們的見證。^12我給你們講地上的事，你們尚且不信，若講天上的事，怎能信呢？^13沒有人升過天，除了那從天下來的，即人子。^14正如在荒野摩西舉起銅蛇，人子也必被舉起，^15讓一切信的人，在人子以內獲得永生。”

16“神愛世人，甚至把他的獨一的兒子賜給他們，叫一切信他的，不至滅亡，反得永生。^17因為神差派他兒子到世人當中，不是要給世人定罪，而是要世人通過他得救。^18信他的不會被定罪，但那不信的罪名已定，因為他不信神那獨一的兒子之名。^19這，就是判決：雖然光已來到世界，世人卻寧愛黑暗不愛光，因他們行事邪惡。^20凡作惡的，都恨光而不敢近前，怕自己的惡行被暴露出來。^21而凡遵從真理的，就會來接近光，好彰顯自己的行為是靠神才成就。”

22這事以後，耶穌和門徒來到猶太地區，在那裡小住，並給人施洗。^23約翰則在靠近撒冷的艾嫩施洗，因為那地方水多，人們常來受洗。^24當時約翰還未入獄。

25一日，約翰的門徒和一個猶太人就潔淨禮的事起了爭論，^26一同來見約翰說：“拉比，上次你在約旦河對岸親自見證的那人，他也在施洗呢，人人都去找他了。”^27約翰答：“除非上天賞賜，人甚麼也得不著。^28你們自己可以為我作證，我說過我不是基督，我不過是奉命做他的先驅。^29娶新娘的，便是新郎。然而，新郎的好友侍立一旁，聆聽著他的話音便滿心喜悅。所以，我這喜樂完滿了。^30他必興旺，我必衰微。”

^31“來自上天的那一位超乎一切。那出於地的是屬地，講的也無非是地。從天而來的那一位， 32他見證的是他的所見所聞，可是竟無人接受他的見證。^33那接受他的見證的，實即印證神是誠實的。^34是的，神差派的那一位所講的是神的話，因為神無限度地將靈賜給他。^35父愛子，已經將萬事交在子的手中。^36信子的便有永生，違抗子的，將看不見生命，相反地，神的憤怒常在他頭頂上。”

4章

1耶穌得知法利賽人聽見傳言，說耶穌收徒施洗比約翰更多，^2其實並非耶穌親自施洗，而是他的門徒，^3他便離開猶太，再返回加利利去了，^4這意味著要取道穿越撒瑪利亞。

5來到撒瑪利亞的一座鎮子，名叫敘加，挨近雅各傳給兒子約瑟的那片地，^6雅各井就在那裡。耶穌走累了，坐在井旁，那時大約正午。^7有個撒瑪利亞婦人來打水，耶穌對她說：“請給我喝一點。”^8他的門徒都上鎮裡買食物去了。^9那撒瑪利亞女人說：“你是猶太人，怎麼問我一個撒瑪利亞女人要水喝？”原來猶太人是不跟撒瑪利亞人來往的。^10耶穌答：“若是你知道神的恩賜，知道是誰對你說請給我喝一點，你早就求他，而他會賜你活水。”^11她說：“先生，你連一隻水桶都沒有，井又深，你哪來的活水？^12莫非你比我們祖先雅各還大？這口井是他傳給我們的，是供他自己、子孫和牲畜飲水的井。”^13耶穌答：“凡喝這水的都還會再渴，^14但誰若喝我賜的水，就永不口渴了。我賜的水將在他裡面化作清泉湧出，一直流向永生。”^15婦人說：“把那水賜給我吧，先生，免得我口渴，再來這兒打水。”^16耶穌說：“去，叫你的丈夫也來這兒。”^17婦人答：“我沒有丈夫。”耶穌說：“沒有丈夫，你說的也對。^18因為雖然你有過五個丈夫，現在的那個並不是你的丈夫，你說這話倒是真的。”^19婦人說：“先生，我看得出你是先知！^20從前我們祖宗在這座山上拜祭，你們卻說拜祭的地方必須在耶路撒冷。”^21耶穌說：“婦人，相信我，時辰快到了，將來你們既不會在這座山，也不會在耶路撒冷敬拜父。^22你們拜的你們不認識，我們拜的我們認識，因為救恩出自猶太人。^23但時辰快到了，如今就是，那真正敬拜父的，乃是在靈中在真理內敬拜，因為父要的正是這樣拜他的人。^24神是靈，拜他的人必須在靈中在真理內敬拜。”^25婦人說：“我知道彌賽亞要來——彌賽亞又稱為基督，他一到，就會把一切都告訴我們。”^26耶穌說：“現在與你說話的，我就是。”

27就在這時門徒回來了，見他和一個女人在說話就很吃驚，但沒有人敢問他，你想要甚麼？或者為甚麼跟她交談？^28那婦人撇下水罐，回鎮裡去向人說：^29“快來看一個人，我做過的事他全說得出來。他不會是基督吧？”^30眾人就擁出鎮子，往他這裡來。

31與此同時，門徒對他說：“拉比，請吃點吧。”^32可是他說：“我有東西吃，你們不知道罷了。”^33門徒互相詢問：“莫非有誰給他送過食物？”^34耶穌說：“我的食物就是遵行那差我來者的旨意，完成他的工作。^35你們不是說，還有四個月才到收割的時候？聽好了，我告訴你們，抬起眼來好好看田裡，莊稼已經熟了，可以收割了。^36收割的人正在領工錢，為了永生積蓄果實，讓撒種的、收割的一同歡慶。^37就如‘一個撒種，另一個收割’這句話說得真確，^38我派你們去收的，不是你們辛勞的成果，別人辛勞的成果，你們參與其中了。”

39那鎮上許多撒瑪利亞人信了他，是因為那婦人一番見證的話：“我做過的事他全說得出。”^40撒瑪利亞人來到他那裡，懇求他住下，他便住了兩天。^41於是信的人就更多了，皆因為聽了他傳的信息。^42他們還告訴那婦人：“我們現在信他，不再是因為你的話，而是我們親自聽見了，自己識別出他的確就是救世主。”

43兩天後，他離開那裡前往加利利。^44耶穌自己作過證：“先知在自己家鄉是不受人尊敬的。”^45他一到加利利，加利利人都歡迎他，原來他們也上耶路撒冷去守節，期間耶穌所行的一切他們全看到了。

46回到加利利的迦拿，就是他變水為酒的地方。有一位宮廷的侍臣，兒子病倒在迦百農，^47聽說耶穌從猶太回到加利利，就趕來懇求他下去救治說：“兒子快要死了！”^48耶穌說：“除非你們看到神蹟，否則總是不肯信。”^49侍臣忙說：“求先生快下去，別讓我的孩兒死了！”^50耶穌說：“去吧，你兒子好了。”那人信了耶穌說的話，便去了。^51下到中途，奴僕來報，說他孩子活過來了。^52他問他們病勢甚麼時候好轉的。他們答：“昨天下午一點燒就退了。”^53做父親的馬上明白，那正是耶穌說你兒子好了的時刻。於是他自己和全家都信了。

^54這是耶穌的第二個神蹟，是從猶太回到加利利以後行的。

5章

1這些事以後，又是猶太人的宗教節日，耶穌上了耶路撒冷。^2耶路撒冷靠近羊門有一個池子，希伯來語叫畢士大池，池的四周有五條柱廊，^3廊下躺著瞎眼、瘸腿、癱瘓等等許多病人。^5那裡有一個人，病了整整三十八年。^6耶穌見他躺在那裡，知道他疾病纏身已久，便問他：“你想不想康復？”^7那病人答：“先生，水動的時候，沒人幫我下池子，我才想去，別人總是搶先下去了。”^8耶穌說：“你起來，拿起你的褥子，走路吧。”^9立刻，那人就康復了，便拿起褥子，走起路來。

那天剛好是安息日，^10所以猶太人對那病癒的人說：“還在安息日呢，你搬褥子是不可以的。”^11他答：“那個把我治好的人對我說了，拿起你的褥子，走路吧。”^12他們就問：“這人是誰，敢叫你拿起了走路？”^13那痊癒了的人不知道是誰，因為耶穌趁那裡人多已經避開了。^14後來，耶穌在聖殿又碰見他，說：“看，你康復了，不要再犯罪，免得招來更慘的結果。”^15那人回去告訴猶太人，治好他的人是耶穌。^16因此猶太人就開始迫害耶穌，因為他安息日這樣行事。^17然而耶穌的回答是：“至今，我父親一直在工作，我也得工作。”^18故此猶太人越發想要殺他了，因為他不單破了安息日，還稱神為自己的父親，簡直把自己當作與神平等了。

19於是，耶穌才這樣回答：“我實實在在告訴你們，子自己甚麼也做不了，唯有看見父做的，子才做。父做甚麼，子也做甚麼。^20因為父愛子，把自己所做的一切都指給他看，將來還要給他指示更大的事，叫你們驚詫。^21父如何令死人復活，賜予他們生命，子也照樣賜生命給他所願意的人。^22父不給誰定罪，他已將審判全權托付於子，^23為要人人敬子如同敬父。凡不敬子的，即是對差他來的父不敬。^24我實實在在告訴你們，凡聽見我的話又相信那位差我來的，就有永生，他不被定罪，已經出死而入生。^25我實實在在告訴你們，時辰快到了，如今就是，死人要聽見神兒子的聲音，凡聽見的就要活了。^26就如父在自己裡面有生命，照樣他也使子在自己裡面有生命，^27並且因為他是人子，就把主持審判的權柄賜給他。^28這，你們不要吃驚：時辰快到了，那在墳墓裡的將聽見他的聲音，^29都要出來，行善的要復活得生命，作惡的，復活了定罪。”

30“我靠自己甚麼都做不了，我怎樣聽見，就怎樣裁判，而我的裁決是公正的，因為我尋求實現的非自己的意願，而是差我來的那一位的旨意。”

31“假若我是為自己作證，我的見證就不算真實，^32但另有一位，他為我作證，而我知道，他為我作的見證是真的。^33你們曾派人去問約翰，他為真理作過證。^34其實我不需要從人來的證明，我提起這些事，是要你們得救。^35約翰是一盞點亮了的燈，一時間你們也喜歡沐浴在他的光中。^36但我有的證明比約翰更大。父所交托要我完成的工作，就是我所作的這些工作，都為我作證，我是父差派的。^37而且，差我來的父已親自為我作證，他的聲音你們從未聽過，他的外貌你們從沒見過，^38他的聖言你們也不存在心中，因為他所差派的那一位，你們不肯信。^39你們思索聖經，以為聖經中有永生，然而為我作證的，正是這聖經，^40你們卻不肯來我這裡得生命。”

41“從人而來的榮譽我不接受，^42但是我知道，你們心裡並沒有對神的愛。^43我來是奉我父的名，你們卻拒絕接待，別人以自己的名義來你們反倒接待，^44彼此奉承互相討好，卻不尋求從獨一神而來的榮耀，你們又怎能信？^45不要以為我會在父面前控告你們，自有一位要控告你們，就是你們所指望的摩西。^46倘若你們信摩西，便必然信我，因為他寫的就是我。^47但如果你們不信他寫的，又怎會信我的話？”

6章

1這些事以後，耶穌渡過加利利海，即提比里亞海，^2因看見他在病患者身上施行的神蹟，尾隨而來有一大群人。^3耶穌上山，同門徒在那裡坐定。^4那時臨近猶太人的逾越節。^5耶穌舉目看去，見人群擁過來，就對腓力說：“哪裡可以買餅給這些人吃呢？”^6他說這話是要試驗腓力，其實他要怎樣做早已心裡有數。^7腓力答：“哪怕有兩百銀幣的餅，也不夠他們一人分一口的。”^8有一個門徒，西門彼得的弟弟安德烈，就說：“這兒有個小孩，他有五個餅、兩條魚。^9不過人那麼多，這又有甚麼用？”^10耶穌說：“你們叫眾人都坐下。”恰好那地方有大片草地，眾人便坐下，單是男丁就約有五千。^11於是耶穌接過餅來，謝了恩，分給坐著的人，把魚也同樣分了，盡他們所要的。^12吃飽以後，又吩咐門徒：“把剩下的碎塊收撿起來吧，別糟蹋了。”^13他們就去撿那五個餅剩下的碎塊，裝了滿滿十二個籃子。^14眾人看見他行的神蹟都說：“這人真是那將到世上來的先知！”

^15耶穌知道他們要來強迫他，擁他為王，就獨自避上山去了。

16傍晚時分，門徒下到海邊，^17上了船，準備去對岸的迦百農。天已經黑了，耶穌還未到他們那裡。^18忽然海上刮起大風，波濤洶湧，^19他們搖櫓前行約五六公里，忽見耶穌踏著海水向船走來，都嚇了一跳。^20耶穌說：“是我，不要怕。”^21他們正想接他上船，不料，那船已經到了他們要去的地方！

22第二天，留在對岸的群眾一看，見原先那裡只有一條小船，被門徒搖走了，他們沒看見耶穌一同上船，^23不過有幾條小船從提比里亞到來，停靠在主謝恩後他們吃餅的地方。^24繼而發現，耶穌和門徒都不在那裡了，便趕緊上船，往迦百農來找耶穌。^25上了岸，找到他，就問他：“拉比，你幾時來這兒的？”^26耶穌答：“我實實在在告訴你們，你們找我不是因為看見了神蹟，而是麵餅吃得飽了。^27莫為那要壞的食物勞碌，應為那留存至永生的食物勞碌，就是人子要賜給你們的，因為神天父在他身上蓋了印。”^28眾人又問：“我們該怎麼做，才算是做神的工作？”^29耶穌答：“信他差來的那一位，就是做神的工作。”^30他們就說：“那麼你會施行甚麼神蹟，讓我們看了好信你？你準備做甚麼？^31我們祖宗在荒野吃過嗎哪，如聖經所記：他把從天而來的糧食給他們吃。”^32耶穌說：“我實實在在告訴你們，不是摩西把從天而來的糧食給你們，而是我的父把從天而來的真糧食賜給你們。^33因為神的糧食，就是那從天下來賜生命予世界的。”

34他們說：“主啊，就把這糧常常賜給我們吧。”^35耶穌說：“我就是生命的糧，到我這裡來的必不饑餓，信我的永遠不渴。^36可是我說了，你們見了我也仍然不信。^37凡是父賜我的必來我這裡，那來我面前的，我決不拋棄。^38因為我從天下來，不是要實現自己的意願，而是要奉行那差我來者的旨意。^39那差我來者的旨意就是：凡他賜我的，我一樣都決不丟失，卻在末日一一使它復活。^40因為這就是我父的旨意，凡見了子而信他的，便有永生，在末日有我使他復活。”

41因為他說我就是從天下來的糧食，猶太人就咕噥起來：^42“這不就是約瑟之子耶穌嗎？他爸媽我們都認識，現在怎麼還敢說我是從天下來？”^43耶穌說：“你們別私下嘀嘀咕咕了。^44沒有人能來我面前，除非差派我的父吸引他，而我在末日必使他復活。^45先知書上記著：他們都要受神的教誨。凡聆聽學習父的教誨的，都會到我這裡來。^46誰也沒有見過父，除了在神身旁的那一位，他見過父。^47我實實在在告訴你們，信的人便有永生。^48我就是生命之糧。^49你們祖宗在荒野吃了嗎哪，還是死了，^50這卻是從天下來的糧食，人吃了便不會死。^51我就是從天下來的活糧，人若吃了這糧必活到永遠，而我要賜的糧就是我的肉，是為了世人的生命而賜的”。

52猶太人彼此爭吵起來說：“怎麼可能，這人要把他的肉給我們吃！”^53耶穌說：“我實實在在告訴你們，你們若是不吃人子的肉，不喝他的血，你們裡面就沒有生命。^54嚼我的肉飲我的血的便有永生，而我在末日要使他復活。^55因為我的肉是真糧食，我的血是真飲料。^56嚼我的肉飲我的血的，就保持在我裡面不走掉，而我也保持在他裡面不離去。^57正如永活的父差派了我，而我是因為父才活著，嚼我的人也要因為我而活。^58這就是從天下來的糧食，不像祖宗吃的嗎哪，他們已經死了，但嚼這糧的必活到永遠。”

^59以上是他在迦百農會堂施教時所說的。

60他的門徒當中，有許多人聽了卻說：“這話太刺耳了，誰聽得下去？”^61耶穌心裡知道門徒為了這事在咕噥埋怨，就說：“這話叫你們跌跤了？^62如果你們看見人子上升到他先前所在的地方，又怎樣呢？^63使人活的是靈，肉是一無益處，我對你們所講的話是靈，是生命，^64只是你們中間有的人偏偏不信。”原來耶穌從一開始就知道哪些人不信，誰會背叛他。^65所以接著又說：“因為這緣故我才對你們說過，除非父恩准他，沒有人能來我面前。”

66自此以後，許多門徒走掉，不再與他同行。^67耶穌問那十二人：“你們呢，也想走嗎？”^68西門彼得回答：“我們還跟從誰去？你有永生的話語，^69我們相信、並且深知你是神的聖者。”^70耶穌對他們說：“我不是選了你們十二人嗎？可是你們中間有一個是魔鬼。”^71他說的是加略人西門之子猶大，因為那十二人中，就是這個後來出賣了他。

7章

^1這事以後，耶穌走遍了加利利，卻避開猶太，因為猶太人想要殺他。

2臨近猶太人的住棚節，^3他的弟弟勸他：“上猶太去吧，讓你的門徒也看見你所行的神蹟。^4人要揚名，沒有在暗處行事的，你既有這番作為，就應向世界顯露自己。”^5原來連他弟弟也不信他。^6耶穌說：“我的時刻還未到，你們卻隨時都可以。^7世界不能恨你們，卻恨我，因為我指證它的行為邪惡。^8你們上去守節吧，這個節日我就不去了，我的時機還未成熟。”^9說罷，便留在加利利。

10然而他弟弟上去守節以後，他也上去了，卻非公開地去，是秘密地去。^11節慶期間，猶太人一直在打聽他的下落：“他在哪兒呢？”^12群眾議論紛紛，有的說：“他是好人。”有的說：“不，他在誘騙百姓。”^13不管怎樣，誰也不敢公開講他，都害怕猶太人。

14節期過了一半，耶穌上聖殿施教。^15猶太人很驚訝，說：“這人沒上過學，怎麼識字的？”^16耶穌說：“我的教導不是我自己的，而是來自差我來的那一位。^17誰若是立志遵行他的旨意，自會知道這教導是出於神，或我是憑自己說的。^18那憑自己說的，是求自己的榮譽。人只有尋求那差他來者的榮耀，才是誠實的，在他裡面沒有不義。^19摩西不是給你們頒佈律法嗎？你們竟沒有一個人遵行，為甚麼你們要圖謀殺我？”^20群眾反問：“你有邪靈附體，誰要殺你？”^21耶穌說：“我才行了一件神蹟，你們全都驚訝，^22而摩西命你們奉行割禮，你們就在安息日給人行割禮——其實割禮並非始於摩西，而是始於列祖。^23既然人可以在安息日受割禮，以免違背摩西的律法，為甚麼我在安息日使一個人全身康復，你們反而對我發怒？^24不可憑外表判斷，判斷要按公義。”

25有些耶路撒冷人說：“他們想殺掉的不就是這人嗎？^26看，他公然在這裡講話，竟無人對他說甚麼。莫非領導們也知道這人就是基督？^27可是我們明明知道他是從哪裡來，真是基督到來的話，沒有人曉得他來自何方。”^28那時，耶穌正在聖殿施教，便高聲說：“你們知道我，是嗎？也知道我從哪裡來，對吧？其實我並非自己要來的，但那差我來者是可信賴的，你們卻不認識他，^29我認識他，因為我在他身旁，是他差派了我。”^30就這樣，那些人很想逮捕他，但無人下得了手，因為他的時辰還未到。^31人群中有許多人信了他，他們說：“等到基督來臨，所行的神蹟也比不上這人的多吧。”

32法利賽人聽見群眾這樣議論，祭司長和法利賽人就派差役去逮捕他。^33於是耶穌說：“我跟你們在一起的時候不多了，而後就要去那差我來者那裡。^34你們要尋找我，卻找不著，我所在的地方，你們無法過來。”^35猶太人就互相對說：“這人要去哪裡，叫我們找不著他？莫非他要到散居在希臘人當中的猶太人那裡，去向講希臘話的猶太人施教麼？^36他這句話，‘你們要尋找我，卻找不著，我所在的地方，你們無法過來’是甚麼意思？”

37節期最後一天，也是最隆重的一天，耶穌站著高呼：“願口渴的人都到我這裡來喝！^38信我的人，就如聖經所說：從他的腹中要湧流出活水的江河來。”^39他說的是靈，就是信他的人要領受的。不過那時，靈尚未賜下，因為耶穌還未得榮耀。

40群眾中有人聽了這一番話就說：“這人真是那位先知。”^41有的說：“他就是基督。”有的就反駁：“加利利怎麼能出基督？^42聖經不是說，基督出於大衛的後裔，來自大衛家鄉伯利恆嗎？”^43結果群眾因他的緣故爭執起來，^44其中有人想要逮捕他，但終於無人敢下手。

45差役只好回去，祭司長和法利賽人問他們：“怎麼沒把他帶來？”^46差役稟報：“像這樣說話的人，從來沒有過。”^47法利賽人說：“莫非你們也受了誘騙？^48可有一位首領信了他的？有法利賽人信了他嗎？^49這幫不懂律法的群眾是受詛咒的！”^50他們中間有一個人，就是先前去見耶穌的那個尼哥底姆，他對眾人說：51 “根據我們的律法，若不先聽取供詞，查明行事，又怎能給人裁判？”^52他們卻反駁他：“莫非你也是加利利來的？你去查一查就知道，加利利出不了先知。”

7.53-8.11節註：絕大部分抄本，包括最古的抄本皆沒有這一段，大部分較後期的抄本也沒有。聯合聖經公會《希臘語新約》編輯委員會一致斷定，這是口頭傳流的故事，是少數後人為求文字從7.52過渡8.12顯得更通順才加插的。事實上，經文從7.52直接過渡8.12更能重現作者原本的思路。參NA28、UBS5、TC。

7章 ^53後來他們各自回家，8章 1而耶穌則上了橄欖山。^2黎明時分，他回到聖殿，四方百姓又來找他，他便坐下向他們施教。^3經學家和法利賽人領了一個捉奸擒獲的婦人來，叫她站在中間，^4然後對他說：“老師，這女人是與人通姦當場拿住的。^5根據妥拉，摩西規定我們要把這種婦人用石頭砸死。你說該怎麼辦？”^6他們這麼說是想試探他，抓個把柄告他。耶穌卻彎下身去，用指頭在地上寫。^7他們反覆追問，他就直起腰來說：“你們當中誰沒有罪，誰先拿石頭砸她！”^8說完，又彎下身去在地上寫。^9那些人聽了，就從年老的開始，一個接一個走了，留下的只有耶穌獨自一人和那還站在那裡的婦人。^10耶穌起身，問她：“女人，那些人呢？沒有人定你的罪嗎？”^11她說：“先生，沒有。”耶穌說：“我也不定你的罪。去吧，今後不要再犯罪了。”

8章

^12耶穌又對眾人說：“我是世界的光，跟從我，就決不會在黑暗裡走，而要得著生命的光。” 13法利賽人對他說：“你這是給自己作證，你的見證不可靠。”^14耶穌答：“即使我是為自己作證，我的見證也是可靠的，因為我知道我何來何往，你們卻不知道我何來何往。^15你們是按肉體判斷人，我不判斷任何人。^16即使判斷，我的判決也符合事實，因為判斷的不是我獨自一人，還有差我來的父與我同在。^17你們的律法也寫著：見證必須兩個人才算可靠。^18我是給自己作證，但還有差我來的父也為我作證。”^19他們問：“你的父在哪裡？”耶穌答：“你們既不認得我，也不認識我父。如果你們認得我，也就認識我父了。”

^20這些話是他在聖殿施教時，在銀庫前講的。沒有人敢逮捕他，因為他的時辰還未到。

21他又對他們說：“我就要離去了，你們會尋找我，會死在自己的罪中。我去的地方，你們無法過來。”^22猶太人說：“莫非他要自殺，說甚麼我去的地方，你們無法過來？”^23他說：“你們屬於下，我屬於上，你們屬世界，我不屬世界。^24所以我說你們會死在自己的罪中。倘若你們不信我就是，你們必死在自己的罪中。”^25他們說：“你到底是誰？”耶穌答：“我不是一開始就告訴過你們嗎？^26關於你們，我有許多事要講，要判斷。但那差我來者是誠實的，凡我從他那裡聽到的，我都向世界宣告。”^27那些人不明白他談論的是父。^28所以耶穌又說：“當你們舉起了人子，便會明白我就是，並且明白，我沒有一件事情是自己做的，我所講的這些話是依照父教我的。^29那差派我的與我同在，他沒有留下我獨自一人，因為我常做使他喜悅的事。”^30他說這些話的時候，許多人都信了他。

31於是耶穌對信了他的猶太人說：“若是你們常住在我的話裡面，就是我真正的門徒，^32你們就會認識真理，而真理會使你們自由。”^33他們說：“我們是亞伯拉罕的後裔，從來沒有被誰奴役過，你怎麼說你們會獲自由？” 34耶穌說：“我實實在在告訴你們，凡犯罪的便是罪的奴隸，^35奴隸不能永久留在家，兒子才可以永遠住在家，^36所以如果兒子使你們自由，你們就真的獲自由了。^37我知道你們是亞伯拉罕的後裔，但你們竟圖謀害我，只因為我的話進不了你們心裡。^38我所講的，是我在父那裡看見的；你們做的，卻是從你們的父那裡聽得的。”^39他們說：“我們的父可是亞伯拉罕。”耶穌說：“假若你們是亞伯拉罕的孩子，就應該做亞伯拉罕所做的。^40但現在我把神那裡所聽見的真理傳給你們，你們竟圖謀害我，這可不是亞伯拉罕所做的。^41你們做的是你們的父所做的。”他們就說：“我們不是淫亂所生的，我們只有一位父，就是神。”^42耶穌說：“倘若神是你們的父，你們就該愛我，因為我從神出來，而我已經來了。不是我自己要來，而是他差派了我。^43為甚麼我說了你們還不明白？就因為你們聽不進我的話。^44你們是屬你們的父魔鬼的，凡事依從你們的父的慾望。他從起初就是殺人兇手，

參創

3

，

他不立足於真理，因為他裡面沒有真理。撒謊時，他道出了本性，因為他就是個說謊者，也是說謊的人之父。^45至於我，只因為我講真理，你們才不信我。^46你們中間誰能指証我有罪？我講的若是真理，為甚麼還不信我？^47凡屬神的就聽神的話，你們不聽，是因為你們不屬於神。”

48猶太人反駁：“說你是個撒瑪利亞人，被邪靈附體，不是很對嗎？”^49耶穌說：“我沒有邪靈附身，只是我尊敬我父，你們就侮辱我。^50我並非求自己的榮耀，已經有一位在為我求，而且他是審判人的。^51我實實在在告訴你們，誰如果遵守我的話，必永遠不見死亡。”^52猶太人說：“現在我們知道你的確有邪靈附體。亞伯拉罕早去世了，眾先知也死了，你還在說誰如果遵守我的話，必永遠不嘗到死的滋味。^53莫非你比我們先祖亞伯拉罕還大？他死了，先知們也死了，你把自己當作誰了？”^54耶穌答：“假若我把榮耀歸於自己，我的榮耀就算不得甚麼。那賜我榮耀的是我的父，就是你們說是你們的神的那一位。^55雖然你們並不認識他，我卻認識他。如果我說我不認識，那就像你們一樣，是個說謊者。不，我當然認識他，他的話我遵守。^56你們先祖亞伯拉罕曾滿懷喜悅等著看我的日子，既然看見了，他多高興。”^57猶太人對他說：“你年紀未滿五十，就見過亞伯拉罕？”^58耶穌說：“我實實在在告訴你們，亞伯拉罕還未出生以前，我就是。”

^59當時，他們拿起石頭要砸他。耶穌卻躲起來，脫身出聖殿去了。

9章

1正走著，看見一個生來就是瞎眼的人。^2門徒問他：“拉比，這人生來就瞎了，是誰犯的罪，他本人還是父母？”^3耶穌答：“既不是他本人，也不是父母犯了罪，而是要在他身上彰顯神的作為。

指奇蹟。

4趁著還是白天，我們必須做那差我來者的工作，黑夜一到就無人能工作了。^5只要我在世上，我就是世界的光。”^6說了這話，便朝地上吐了唾沫，用唾沫和了點泥，把泥抹在他的眼睛上，^7對他說：“去吧，到西羅亞池洗一洗。”西羅亞是受差派的意思。那人便過去。洗了回來，就看見了！^8鄰舍和平素見他討飯的人就議論起來：“這是那坐著討飯的，不是嗎？”^9有的說：“就是他。”有的說：“不是，但長得很像他。”那人說：“是我呀！”^10他們就問他：“你的眼睛是怎麼開的？”^11那人答：“是一個叫耶穌的人，他和了點泥，抹在我眼睛上說：‘去吧，到西羅亞池洗一洗。’我就過去，一洗，就看得見了。”^12他們說：“那人在哪裡？”他說：“我不知道。”

13他們便帶著那個從前失明的人去見法利賽人。^14原來耶穌和泥開眼那天正逢安息日。^15於是法利賽人又問他是怎樣可以看見的，他說：“他把泥塗在我眼睛上，我洗了，就看得見了。”^16有幾個法利賽人說：“這人決不是從神那裡來的，連安息日都不遵守。”另外有的卻說：“一個罪人又怎能施行這樣的神蹟？”他們便爭執起來。^17於是又再問那盲人：“既然他開了你的眼睛，你說呢，他是個甚麼人？”他答：“他是先知。”

18猶太人不相信那人從前是盲的現在才看得見，非要把那復明的人的父母叫來問話：^19“你們說生來就盲的那個，是不是你們家兒子？怎麼現在看得見？”^20他的父母回答：“我們只知道這是我們家的兒子，確實生來便是瞎的。^21至於現在怎樣看得見，我們不知道，是誰開了他眼睛，我們也不知道。你們問他好了，他已經成人，讓他自己說吧。”^22他父母這樣說是害怕猶太人，因為他們已經議定，若有承認耶穌是基督的，一律逐出會堂。^23所以他父母才說他已經成人，你們問他好了。

24於是，他們把從前瞎眼的人再次叫來說：“我們命你，榮耀歸給神！我們知道這傢伙是個罪人。”^25那人答：“他是不是罪人我不知道，我只知道一樣，從前我是盲的，現在看得見了。”^26他們追問：“他對你做了甚麼？怎樣開你眼睛的？”^27他答：“剛才告訴你們了，你們不聽。怎麼現在又要聽？莫非你們也想成為他的門徒？”^28他們就罵他：“你才是他的門徒，我們是摩西的門徒！^29我們只知道神曾對摩西說話，可是這傢伙，我們不知道他是哪兒來的。”^30那人說：“這就奇怪了，你們不知道他的來歷，他卻開了我的眼睛。^31神只垂聽敬畏神遵行他旨意的人，不聽罪人，這我們都知道。^32自古以來沒聽說過，有人把生來就是瞎子的眼睛開了。^33這人若不是從神那裡來的，他甚麼都做不成的。”^34他們對他說：“徹頭徹尾生在罪中的傢伙！還敢教訓我們？”於是就把他趕了出去。

35耶穌聽說他被趕了出來，找到他說：“你信人子嗎？”^36那人忙說：“先生，誰是人子，我好信他？”^37耶穌說：“你已見過他，同你說話的就是他。”^38他說：“主啊，我信！”說著，便拜倒他腳前。^39耶穌說：“我來這世界是為了審判，讓那看不見的能看見，叫看得見的反成瞎眼。”^40有幾個法利賽人和他在一起，聽到這話就說：“莫非我們也成了瞎眼？”^41耶穌對他們說：“如果你們是瞎眼，就可以脫罪，但現在你們說我們看得見，所以你們還是有罪的。”

10章

1“我實實在在告訴你們，入羊圈不從門走卻從別處爬進去的，那人不是賊便是強盜，^2只有從門進去的才是羊群的牧人。^3看門的給他開門，羊兒等著聽他的聲音，他喚著牠們的名字，將牠們一隻隻領出。^4等自己的羊全領了出來，就走在前頭，羊兒也跟著，因為認得他的聲音，^5換作陌生人就絕不會跟，反而要逃避，因為不認得陌生人的聲音。”

6耶穌對他們講了這比喻，但他們不明白他的意思。^7於是耶穌再說一遍：“我實實在在告訴你們，我就是羊群的門，^8凡是在我以先來的，不是賊便是強盜，但羊兒不理他們。^9我就是那門，誰通過我進入就必得救，而且能進能出，能找到草場。^10賊人來，無非要偷殺毀壞；我來了，是要使羊得生命，並且得的更豐盛。^11我是好牧人，好牧人為羊兒捨命。^12而雇工因為不是牧人，羊也不是自己的，一見狼來了就拋下羊兒逃走，狼把羊拉走，羊群四散，^13因為他只是一個雇工，羊兒的死活他不管。^14我是好牧人，屬我自己的我全認得，屬我自己的也認得我，^15就如父知我，我知父，而我為了羊兒捨命。^16我還有別的羊兒不屬這一圈，我必須把牠們領來，牠們也聽我的聲音，而且合為一群，歸一位牧人。^17父愛我，是因為我捨棄生命，好再把生命取回來。^18誰也不能奪去我的生命，是我自願捨棄生命。我有權捨棄生命，也有權把生命取回來。這是我從我父領受的誡命。”

19猶太人因著這番話又爭執起來。^20他們當中許多人說：“他是被邪靈附體，瘋了，為甚麼要聽他的？”^21另外有的說：“這話可不是邪靈附身的人說的，邪靈怎能使瞎子的眼睛開了呢？”

22在耶路撒冷，已是冬天，獻殿節到了。^23耶穌在聖殿徘徊，走到所羅門柱廊下。^24猶太人把他團團圍住，對他說：“你讓我們內心一直在懸念之中，還要多久？如果你是基督，就明說了吧。”^25耶穌說：“我告訴過你們，但你們不信。我奉我父的名所行的神蹟可以為我作證。^26只是你們不信，因為你們不是我的羊。^27我的羊聽我的聲音，我認識他們，他們也跟從我。^28我賜給他們永生，直到永永遠遠，他們決不滅亡，誰也不能從我手中把他們搶走。^29他們是我父的賜予，我父比一切都大，無人能從父的手裡把他們搶走。^30我與父是合而為一的。”

31猶太人又拿起石頭要砸他。^32耶穌說：“我把父許多值得讚美的事給你們展示，你們是為哪一件來砸我？”^33猶太人說：“砸你當然不是為了值得讚美的事，而是因為你褻瀆。你一個凡人，敢把自己當作神！”^34耶穌說：“你們的妥拉不是寫著：‘我曾說：你們是神’嗎？^35如果那些承受神的聖言的，神尚且稱他們是神——聖經決不能作廢，^36那麼，父所分別為聖、差派到世上來的，你們反而一口咬定是褻瀆，只因為他說我是神的兒子？^37假如我不做我父的事，你們就不必信我。^38但如果我一直在做，你們縱然不信我，也應當信這些事，這樣便會知曉而明白，父在我裡面，我在父裡面。”^39他們再一次想逮捕他，但他又從他們手中走脫。

40接著，他又折回約旦河對岸，走到當初約翰施洗的地方，在那裡住下。^41大群人來找他，他們說：“儘管約翰沒有行過一個神蹟，但他講的關於這人的事，一切都是真的。”^42許多人就在那裡信了。

11章

1有一個名叫拉撒路的人病倒了，他家在伯大尼，就是瑪利亞和她姊姊馬大的村莊。^2就是這位瑪利亞曾給主抹香膏，又用自己頭髮給主的腳擦乾，而那患病的拉撒路是她的兄弟。^3於是姊妹二人便派人去請耶穌說：主啊，你所愛的人病了。^4耶穌聽了就說：“這病不至於死，而是為了神的榮耀，使神的兒子藉此得榮耀。”^5雖然耶穌一直關愛馬大姊妹和拉撒路，^6聽到他病了之後，仍在原來的地方住了兩天。^7然後才對門徒說：“我們回猶太去吧。”^8門徒說：“拉比，前不久猶太人還在拿石頭砸你，你又到那裡去嗎？”^9耶穌說：“白天有十二個小時，不是嗎？白天走路，人不會跌跤，因為看得見這世界的光。^10黑夜走路，就不免跌倒，因為他沒有光。”^11這幾句話他說了，之後又對門徒說：“我們的朋友拉撒路入睡了，但我要去喚醒他。”^12門徒說：“主啊，如果睡著了就會好過來。”^13其實，耶穌說的是他去世，他們卻以為在講人入睡了就能好好休息。^14耶穌只好說白了：“拉撒路死了。^15為了你們，我倒慶幸自己不在那裡，好叫你們相信。現在我們到他那裡去吧。”^16人稱‘雙胞胎’的多馬便對其他門徒說：“我們走，跟他一起去死。”

17走到那裡，耶穌得知拉撒路已在墓窟裡四天了。^18伯大尼離耶路撒冷不遠，約三公里。^19許多猶太人到來安慰馬大和瑪利亞，哀悼她們的兄弟。^20馬大聽說耶穌到了便去迎接，瑪利亞卻坐在家裡。^21馬大對耶穌說：“主啊，你若早在這裡，我兄弟不會死去的。^22就是現在，我也知道，你向神不論求甚麼，神都會賜給你。”^23耶穌說：“你的兄弟會復活的。”^24馬大說：“我知道，末日復活的時候，他會復活。”^25耶穌說：“我就是復活和生命，信我的人雖然死了也必活。^26凡活著而信我的，必永遠不死。你信麼？”^27馬大說：“主啊，我信。我信你是基督，神的兒子，要到世上來的那一位。”

28說罷，便回去叫妹妹瑪利亞，悄悄告訴她：“老師來了，他叫你呢。”^29瑪利亞一聽，急忙起身去見他。^30這時耶穌還未進村，仍在馬大迎接他的地方。^31那些在屋裡陪伴安慰瑪利亞的猶太人，見她匆匆起身出門，就跟了來，以為她要去哭墳。^32瑪利亞趕到那裡，一見耶穌就仆倒在他腳前說：“主啊，你若早在這裡，我兄弟不會死的。”^33耶穌見她在哭，同來的猶太人也在哭，不禁心裡激動，感傷起來說：^34“你們把他放在哪兒？”他們說：“主，請來看吧。”^35耶穌落淚了。^36猶太人說：“看，他愛得多深！”^37但中間也有人說：“他開得了瞎子的眼睛，怎麼不能叫那人不死？”

38來到墳前，耶穌又一陣激動。那墳墓是一個洞穴，洞口用大石堵住。^39耶穌說：“把石頭推開。”死者的姊姊馬大說：“主啊，必定臭了，都已經四天了。”^40耶穌對她說：“我不是告訴過你嗎，只要你信，就必定看見神的榮耀？”^41於是，他們便推開了大石。耶穌舉目向天說：“父啊，我向你謝恩，因為你垂聽了我。^42我知道我常常蒙你的垂聽，但今次是為了站在四周的群眾祈求，讓他們相信是你差派了我。”^43說罷，他大喊一聲：“拉撒路，你出來！”^44那死人就走了出來，手腳還纏著殮布，臉上裹著一塊巾。耶穌吩咐他們：“解開他，讓他回家去吧。”

45那些來看望瑪利亞的猶太人看見他所行的，很多都信了他。^46但有幾個卻去法利賽人那裡，把耶穌所行的報告了。^47祭司長和法利賽人隨即召開公議會，說：“我們怎麼辦，這人施行了許多神蹟？^48再這樣放任不管，所有人都會去信他，羅馬人就要來，把我們這地方、我們這民族通通毀了。”^49當中一人，就是那年的大祭司該亞法，對他們說：“你們真的一無所知，^50也不想想，一人替百姓去死，免得整個民族全體覆亡，這於你們更有利。”^51這話卻不是他自己要說，而是身為當年的大祭司，他這是預言耶穌快將為民族而死，^52不僅為這民族，還要把四散了的神的兒女都聚集歸一。^53從那天起，他們就決意要幹掉他。

54於是，耶穌在猶太人中間不再公開活動，卻離開那裡，到荒野附近，在當地一座叫以法蓮的鎮子，與門徒一同住下了。

55臨近猶太人的逾越節，四方許多人紛紛上耶路撒冷，趕在逾越節前要潔淨自己。^56他們還打聽耶穌的下落，站在聖殿裡互相問詢：“你們怎麼想，他會不會來過節？”^57祭司長和法利賽人早已下了命令，要知情者舉報他的行蹤，好去捉拿他。

12章

1距離逾越節六天，耶穌來到伯大尼，就是耶穌從死人中叫拉撒路復活的地方。^2有人在那裡為他設了晚宴，馬大侍候，與他同席挨著靠墊用餐的人當中，其中一人是拉撒路。^3席間，瑪利亞拿來三百多克極昂貴的純甘松香膏，抹在耶穌的雙腳上，又用自己的頭髮去擦。頓時，屋裡飄逸著甘松的芳香。^4加略人猶大，就是後來出賣他的那門徒，說：^5“為甚麼不把這香膏賣個三百銀幣

參

6.7

注

淍濟窮人？”^6他這麼說並非因為他關心窮人，而是因為他做了賊，掌管錢囊卻盜用公款。^7耶穌說：“由她抹吧，這香膏原是為我安葬之日特意存著的。^8窮人你們身邊常有，但你們不會一直有我。”

9大群猶太人得知他在那裡就都來了，不單要見耶穌，也要看看耶穌叫他從死人中復活的拉撒路。^10結果一眾祭司長商議，乾脆把拉撒路也殺掉，^11因為許多猶太人就是為了拉撒路的緣故才離開了他們，信了耶穌的。

^12第二天，大群人上來過節，聽說耶穌正朝耶路撒冷過來，^13都拿著海棗枝出去迎接，向他歡呼：

和散那！

奉主名來的，以色列的王，

是應當稱頌的！

^14耶穌找到一匹小驢兒，就騎了，正如聖經所記：

^15不要懼怕，錫安的女兒，

看哪，你的王來了，

騎著驢駒兒！

16起初，這事連他的門徒也不明白，後來，耶穌得了榮耀他們才想起，經文所寫的就是他，而人們果然向他這樣做了。^17那些和他在一起的人們，即親眼看見他把拉撒路從墓窟叫出來、從死人中復活的，都一直為他向群眾作證，^18群眾正是因為聽說他施行了這個神蹟，才擁來迎接的。^19於是法利賽人彼此指責說：“看你們，一事無成，全世界都追隨他去了。”

20有一些講希臘話的猶太人也上來過節做禮拜，^21他們來找加利利伯賽大人氏腓力，請求他：“先生，我們很想見耶穌。”^22腓力去告訴安德烈，安德烈便同腓力一起來告知耶穌。

23耶穌說：“時辰到了，人子要得榮耀了。^24我實實在在告訴你們，一粒麥子若不落在地裡死掉，便仍舊是一粒，只有死了，它才會結出累累籽實來。^25那熱衷於

保留

自己生命的，便失去生命；只有恨自己在這世上的生命的，必保衛生命，直到永生。^26誰想服侍我，就讓他追隨我吧，我在哪裡，我的僕人也要在哪裡。誰服侍我，必蒙我父授與榮譽。^27此刻，我內心顫慄！我說甚麼才好？莫非說父啊，求你救我擺脫這時辰嗎？可正是為此，我才到了這時辰。^28父啊，願你榮耀你的名！”

天上當即傳來一個話音：“我已經榮耀我的名，還要再榮耀。”^29站在旁邊的人聽見了，只說是打雷，另有人說是天使對他說話。^30耶穌說：“這聲音不是為我的緣故來的，是為你們。^31現在是這世界受審判的時候了，現在，這世界的支配者要被逐出去。^32而一旦我被舉起，我必吸引萬人歸向我。”^33他這麼說，是指明自己將如何去死。^34所以群眾就問：“我們聽過妥拉說基督是永遠常存的，你怎麼說人子必被舉起？這人子究竟是誰？”^35耶穌說：“光在你們中間的時間不多了。趁著還有光，行走吧，免得黑暗追上你們，黑暗中不知摸去哪裡。^36趁著還有光，信光吧，使你們成為光明之子。”

耶穌說完了這些話，便離開他們，隱藏起來了。

^37儘管耶穌當著他們的面施行了許多神蹟，他們仍不肯信他。^38這是要應驗先知以賽亞的話：

主啊，我們所傳有誰相信？

主的膀臂又曾向誰顯露？

^39故此，他們不能相信，因為以賽亞又說：

神瞎了他們的眼，

硬了他們的心，

免得他們眼睛看見，

心裡明白而回頭，

讓我醫好他們！

41以賽亞這麼說，是因為看見他的榮耀，才指著他說的。^42雖然這樣，領導當中仍有許多人信了他，只是顧忌法利賽人而不敢承認，怕被逐出會堂，^43他們愛從人而來的榮譽，過於神的榮耀。

44耶穌高呼說：“那信我的，信的不是我，是差我來的那一位。^45那看見我的，見的是差我來的那一位。^46我就是光，我已經來到世界，讓所有信我的，無須在黑暗中滯留。^47人若聽了我的話卻不遵守，我不定他的罪，因為我來不是要給世人定罪，而是要將世人拯救。^48那拒絕我不接受我的話的，自有審判他的，在末日，審判他的是我所講的聖言。^49我不憑自己說話，而是差我來的父給了我命令，要我說甚麼講甚麼，^50我知道他的命令就是永生，所以，父對我說甚麼我就說甚麼，這就是我所講的。”

13章

1逾越節前，耶穌知道自己離開世界回到父那裡的時辰已到，他既然愛世間屬自己的人，就愛他們到底。^2用晚餐時，魔鬼已經將出賣耶穌的意思，放在加略人氏西門家的猶大的心裡，^3耶穌知道父已經將萬事交在自己手中，並且知道自己從神而來，又要回到神那裡去，^4便起身離席，脫下外袍，拿一條手巾束在腰間，^5然後將水倒在盆裡，開始給門徒洗腳，並用束腰的手巾擦乾。^6輪到西門彼得，他問：“主啊，你要洗我的腳？”^7耶穌答：“我做甚麼你現在不知道，但以後會明白。”^8彼得說：“不，你永遠也不可洗我的腳！”耶穌說：“如果我不給你洗，你就沒份和我在一起。”^9西門彼得忙說：“主啊，那就別單洗腳，把我的手和頭也洗了。”^10耶穌說：“洗過澡的已全身潔淨，除了雙腳，無須再洗。你們也是潔淨的，雖然並非人人都是。”^11原來他知道誰會出賣他，所以才說並非全體都潔淨。

12洗完腳，他穿上外袍，再入席坐下，對他們說：“我為你們做了甚麼，你們明白嗎？^13你們叫我‘老師’稱我‘主’，你們說得對，我就是。^14我這做主和老師的，尚且給你們洗腳，你們也應彼此洗腳。^15我這是為你們立一個榜樣，讓你們照著我做的去效法。^16我實實在在地告訴你們，奴僕不可大於主子，奉差派的也不可大於差派他的。^17如果你們知道這些，照著實行，便為有福。^18我講的不是你們全體，我認識我揀選的人。但是經上的話必須應驗：連那與我分吃麵餅的，也提起腳跟踢我。^19現在，事情還未發生，我就告訴你們，是要事成時，你們可以相信我就是。^20我實實在在告訴你們，誰接待我差派的人就是接待我，誰接待我，就是接待差我來的那一位。”

21說了這些話，耶穌心裡不禁感傷，作證說：“我實實在在告訴你們，你們當中有一個要出賣我。”^22門徒面面相覷，不知道他說的是誰。^23有一個門徒是耶穌所愛，正斜倚在耶穌懷裡，^24西門彼得便向他示意，叫他問耶穌他說的是誰。^25那門徒就倚著耶穌的胸口說：“主啊，是誰？”^26耶穌說：“這小片餅我蘸了給誰，就是誰。”於是就拿一小片，蘸了，遞給加略人氏西門家的猶大。^27猶大接過餅以後，撒但便鑽進了他。耶穌對他說：“把你要做的快去做吧。”^28同席的沒有一人知道耶穌為甚麼對猶大說這話。^29有的還因為猶大是掌管錢囊的，以為耶穌是吩咐他去買過節用的物品，或是去淍濟窮人。^30猶大受了那片餅，立刻出去。是黑夜了。

31他走後，耶穌說：“現在人子得榮耀了，在他身上，神也得榮耀了。^32神自己也要榮耀他，並且立刻就要榮耀他。^33孩子，我跟你們在一起的時候不多了。將來你們會尋找我，正如我對猶太人說過，現在也照樣對你們說，我去的地方，你們無法過來。^34我給你們一條新命令，就是要你們彼此相愛，我怎樣愛你們，你們也要怎樣彼此相愛。^35如果你們彼此相愛，眾人才會認出你們是我的門徒了。”

36西門彼得說：“主啊，你要去哪裡？”耶穌說：“我去的地方你現在還不能跟去，但以後可以跟來。”^37彼得說：“為甚麼現在不可跟你去？為了你，我捨命也願意！”^38耶穌說：“為了我你願意捨命？我實實在在告訴你，雞叫之前，你必三次不認我。”

14章

1“你們的心不要亂，應當信神，也應當信我。^2我父的家有許多住處，如果沒有，我怎會告訴你們我去是為你們預備地方？^3我若是去為你們預備地方，我會再回來接你們到自己身邊，我在哪裡，讓你們也在哪裡。^4我去哪裡，你們知道那條路。”^5多馬說：“主，我們不知道你去哪裡，怎能知道走哪一條路？”^6耶穌說：“我就是道路、真理、生命，如果不是藉著我，沒有人能到父那裡去。^7如果你們認識我，就必認識我父。從今以後，你們認識他，並且看見了他。”^8腓力說：“主啊，求你把父指示給我們看，我們就知足了。”^9耶穌說：“腓力，我同你們在一起這麼久了，你還不認得我麼？見到我，就是見到父，你怎麼還說把父指示給我們看？^10莫非你不信我在父裡面，父在我裡面？我對你們說的話不是憑自己說的，而是在我裡面，與我同在的父在工作。^11相信我吧，我在父裡面，父在我裡面，不然，也要因我所作的事本身而相信。^12我實實在在告訴你們，信我的，我所行的事他也要行，而且還要行出比那些更大的，因為我要去父的面前。^13凡你們奉我的名祈求的，我必成全，使父在子身上得榮耀。^14任何事若奉我的名祈求，我都會辦到。”

15“你們若愛我，就會遵守我的命令，^16而我會求父，他會另賜你們一位幫助者，讓他與你們同在，直到永遠。^17他就是真理之靈，世界不能接受他，因為看不見他，也不認識他。你們認識他，因為他一直在你們身邊，更將在你們裡面。^18我不會撇下你們做孤兒，我必回到你們中間。^19不久以後，這世界再也看不見我，你們卻要看見我，因為我活著，你們也會活著。^20那一天你們便會知道：我在父裡面，父在我裡面，而我在你們之中。^21那領受我的誡命又遵守的，就是愛我的，愛我的必蒙我父愛他，我也要愛他，並向他顯現。^22猶大——不是那個加略人，說：主啊，為甚麼你要向我們顯現自己，而不向世界顯現自己？^23耶穌說：人若愛我，就必遵守我的話，我父也必愛他，我們要到他身旁來，與他同住。^24那不愛我的，就不會遵守我的話。你們所聽到的話不是我的，而是差派我的父的。”

25“這些事，我在你們身邊的時候，都告訴了你們。^26但那幫助者，就是父因我的名要差來的聖靈，他會事事都教導你們，也會使你們想起我對你們講過的一切。^27我留下平安給你們，我把自己的平安賜給你們，我給你們的，不像世界所給的。你們的心不要亂，也不要膽怯。^28你們都聽見了，我說我要去了，但必回到你們身邊。如果你們愛我，就高興吧！因為我這是去父面前，而父比我大。^29事情還未發生，我現在就告訴你們，是要事成的時候你們可以相信。^30不能跟你們多談了，因為世界的支配者快到了，縱然他在我身上毫無作用。^31但為了讓世界知道我愛父，且知道，父怎樣吩咐了我，我就怎樣做，起來，我們出去吧。”

15章

1“我是那真葡萄樹，我父是培植的人。^2凡我身上不結果的枝子他都剪去，而結果的他就修理乾淨，要讓它結更多的果子。^3由於我對你們所講的聖言，你們已得了潔淨。^4住在我裡面吧，我也就住在你們裡面。就如一根枝子本不會結果，除非長在葡萄樹上，你們也一樣，除非住在我裡面。^5我是葡萄樹，你們是枝子。那住在我裡面而我也在他裡面的，必果實累累，因為離開了我，你們就不能作甚麼。^6誰若不住在我裡面，就像枝子丟到外頭枯掉，被人拾起，扔火裡焚燒。^7你們若住在我裡面，我的話又常在你們裡面，無論你們想要甚麼，祈求，就給你們實現。^8這樣你們結出累累果實，我父便得榮耀，而你們也就是我的門徒了。^9正如父愛我，我也愛你們，住在我的愛裡吧。^10你們若遵守我的誡命，就必住在我的愛裡，正如我遵守了我父的誡命，便住在他的愛裡一樣。”

11“這些事我給你們講了，為使我的喜樂在你們中間，且使你們的喜樂滿溢。^12我的誡命就是：你們要彼此相愛，就像我愛你們一樣。^13人為朋友捨命，人間的愛沒有比這個更大的了。^14如果你們行我吩咐你們的，便是我的朋友了。^15我不會再稱你們為奴僕，因為奴僕不知道主子在做甚麼。我把你們稱作朋友，因為我已將我從父身旁聽見的一切，都告知了你們。^16不是你們選中了我，是我揀選了你們，並派你們四處結果，要你們的果實常存。而這樣，你們奉我的名無論祈求甚麼，父都會應允。^17我給你們的誡命就是：要彼此相愛。”

18“倘若世界恨你們，要懂得，他們是先恨我才恨你們。^19假如你們屬世界，世界就會把你們當作自己人喜愛，但因為你們不屬世界，我已從世界中揀選了你們，所以世界才恨你們。^20要記住我給你們說過的話：奴僕不能大於主子。他們若迫害我，也必迫害你們。他們若遵從我的話，你們的話也會遵從。^21但是他們對付你們的所作所為，一切皆由我的名而起，因為他們並不認識差我來的那一位。^22假如我從未來過，沒對他們講過甚麼，他們就算無罪，但現在他們推卸不了自己的罪責。^23恨我的，也恨我父。^24假使我從未在他們中間行過別人從未行過的神蹟，他們也算無罪，但現在我和我父他們都見到了，且憎恨。^25這不過是應驗他們的妥拉上所寫的話：他們無故地恨我。”

26“我從父那裡為你們送來的幫助者，就是出自父的真理之靈，當他到來的時候，他將為我作證，^27你們也要作證，因為從開始你們就和我在一起。”

16章 1“這些事我給你們講了，免得你們被絆倒動搖。^2人要將你們逐出會堂，不僅這樣，時辰要到了，那些殺你們的，都自以為是在侍奉神。^3他們這樣行事，是因為他們對父對我都不認識。4a然而我說這些事，是要你們到時候記得我告訴過你們。”

16章

4b“這些事，起初我沒有對你們說，因為我還與你們在一起。^5現在，我就要回到那差我來者那裡，你們中間卻無一人問起你要去哪裡？^6反而因我告訴了你們，就滿懷悲傷。^7可是我說的是事實，我去是為你們好。如果我不去，那幫助者就不會來你們這裡。如果我去了，就會送他到你們這裡。^8他一來，就要在罪、在義、在審判，使世人深感有錯。^9罪，是因為他們不肯信我；^10義，是因為我要去父的身邊，你們就再看不見我；^11審判，是因為世界的支配者已經被定罪。”

12“還有許多事情要告訴你們，但你們現在承受不了。^13要等真理之靈來了，他會帶領你們達到全部真理，因為他不會憑自己說話，而是把他聽見的說出來，並且要把將來的事向你們宣告。^14他要將榮耀歸我，因為他要把從我領受的向你們宣告。^15父所有的一切都是我的，所以我說，他會把從我領受的向你們宣告。”

16“一會兒，你們就看不見我了，再過一會兒，又將看見。”^17有幾個門徒便竊竊私語：“他這話是甚麼意思，‘一會兒，你們就看不見我，再過一會兒，又將看見’，還有‘因為我就要去父的身邊’？”^18他們又說：“他說的一會兒是甚麼意思，我們弄不明白。”^19耶穌已知道他們想發問，便說：“你們是不是在議論我這話的意思，‘一會兒，你們就看不見我了，再過一會兒，又將看見’？^20我實實在在告訴你們，你們要痛哭哀號，世界卻要歡樂；你們要悲傷，但悲傷要變為喜悅。^21女人分娩自然會痛苦，因為她的時辰到了。然而嬰孩一誕下，她就忘了痛苦，因為開心有一個人兒出世了。^22現在你們也要悲傷，但我會再見到你們，你們的心就會喜悅，而那種喜悅誰也不能奪去。^23到了那日，你們甚麼也不用問我。我實實在在告訴你們，你們奉我的名無論向父求甚麼，他必定賜予你們。^24迄今，你們沒有奉我的名祈求甚麼。求吧，會實現的，好讓你們的喜悅滿溢。”

25“這些事我都用比喻給你們講過，時辰將到，我不必再用比喻了，可以明明白白地把關於天父的事向你們宣告。^26到那日，你們要奉我的名祈求，我不是說我要為你們祈求。^27父自己愛你們，因為你們愛我，並確信我是從父那裡來的。^28我從父那裡來到世界，我又要離開世界往父那裡去。”

29門徒說：“看，現在你是說白了，不用比喻了。^30現在我們知道你凡事都知道，不需要人提問。就憑這個，我們都相信你是從神來的。”^31耶穌說：“現在你們信了？^32看哪，時辰將到，而且已經到了，你們要被驅散，自顧自逃亡，拋下我獨自一個人。其實我不是獨自一個人，因為父與我同在。^33這些事我都告訴你們了，為使你們在我裡面有平安。在世界你們有磨難，但放心吧，我已經勝過世界。”

17章

1耶穌說完這些話，就舉目向天說：“父啊，時辰到了，求你榮耀你的兒子，讓兒子也榮耀你。^2正如你將管理全人類的權柄賜給了他，命他賜永生給所有你托付他的人。^3認識你是獨一的真神，並且認識你所差來的耶穌基督，這就是永生。^4我已在地上彰顯你的榮耀，你托付我的工作我已完成。^5父啊，求你現在就在你面前彰顯我的榮耀，就是創世以前，我在你身旁所有的榮耀。”

6“你的名，我已經顯明給你從世界分別出來的人。他們原是你的，你把他們托付於我，你的聖言他們已遵守。^7現在他們懂得，凡你賜給我的，都是從你那裡來的，^8因為我已經將你托付我的話傳給了他們，他們已領受又確實知道，我是從你那裡來的，並相信是你差派了我。^9我是為他們祈求，不是為世界，而是為你托付我的人祈求，因為他們是你的。^10我的一切都是你的，你的也是我的，而我在他們中間已經得了榮耀。^11我不再在世上了，但他們仍在世上，而我要到你那裡去。聖父啊，求你憑你賜給我的名，保守他們，讓他們能合而為一，就好像我們一樣。^12我與他們在一起的時候，我憑你賜給我的名保守了他們，護衛了他們。他們中間沒有一個滅亡，除了那沉淪之子以外，恰好應驗了聖經的話。^13現在我要回去你那裡，我在世上講這些，是要他們裡面充滿我的喜悅。^14我將你的聖言傳給他們，世界就恨他們，因他們不屬世界，就如我不屬世界一樣。^15我不是求你把他們從世上帶走，只求你保守他們，免被那惡者控制。^16他們不屬世界，就如我不屬世界一樣。^17求你憑真理使他們分別為聖，你的聖言便是真理。^18你怎樣差我到世上來，我也怎樣派他們到世上去。^19為了他們，我將自己分別為聖，為使他們也可以憑真理分別為聖。”

20“我不僅是為他們祈求，也是為那些聽了他們的聖言而信我的人求。^21願他們都合而為一，就如父啊，你在我裡面，我在你裡面一樣，願他們都在我們裡面，讓世人相信你差了我來。^22你賜我的榮耀我已賜給他們，讓他們能合而為一，就好像我們合一那樣，^23我在他們裡面，你在我裡面，他們便完全合而為一。讓世界知道是你差派了我，並知道你愛他們，正如你愛我。^24父啊，我在哪裡，願你賜我的人也和我在哪裡，讓他們看見你賜給我的榮耀，因為在創世以前，你已愛我。^25公義的父啊！雖然世界不認識你，我卻認識你，還有這些人也知道是你差派了我。^26我已將你的名指示他們，我還要再指示，為使你愛我的愛在他們裡面，我也在他們裡面。”

18章

1說完這些話，耶穌和門徒一同出去，渡過汲淪溪，對岸有個園子，便同門徒進去。^2出賣耶穌的猶大也知道那地方，因為耶穌和門徒常常在那裡聚會。^3猶大領著一營兵，及祭司長、法利賽人的差役，拿著提燈、火把、兵器來到園裡。^4耶穌早已知道這即將臨頭的一切，便上前說：“你們找誰？”^5眾人說：“拿撒勒人耶穌！”耶穌說：“我就是。”出賣他的猶大和他們站在一起。^6當他一聲我就是，眾人紛紛後退，跌倒在地。^7他再問：“你們找誰？”他們說：“拿撒勒人耶穌！”^8耶穌說：“我告訴你們了，我就是。既然你們是找我，就讓這些人去吧。”^9這就應驗了他先前說的：你托付我的人，我一個都不丟失。^10西門彼得帶著一把短劍，他拔劍就砍大祭司的僕人，削了他的右耳。那奴僕名叫馬爾霍斯。^11耶穌對彼得說：“把劍收鞘裡去！這杯是父賜我的，我怎可以不喝？”

12於是，那一營兵和千夫長和猶太人的差役拿住耶穌，把他綁起來，^13先押到亞那面前，因為他是當年的大祭司該亞法的岳父。^14就是這個該亞法曾給猶太人出主意：“一個人替百姓去死，於你們更有利。”

15西門彼得和另一個門徒跟著耶穌，那門徒是大祭司認識的，所以跟耶穌一起進了大祭司的庭院。^16彼得卻站在門外。那大祭司認識的門徒又出來，跟看門的婢女說了，便帶彼得進去。^17看門的婢女問彼得：“你也是那人的門徒，不是嗎？”他說：“不是。”^18因為天冷，奴僕和差役生了堆炭火，圍著取暖。彼得也去站在那裡，同他們一起取暖。

19大祭司便審訊耶穌，就他收徒的事和他的教導盤問他。^20耶穌答：“我向來是公開向世人說話，施教總是在會堂和聖殿，就是所有猶太人聚集的場所，從來不在暗地裡講話。^21何必問我？問問那些聽眾吧，我對他們講過甚麼，我說過甚麼那些人全知道。”^22話剛說完，侍立在旁的一個差役便摑了耶穌一記耳光說：“你就這樣回答大祭司嗎？”^23耶穌回答他：“如果我講錯了，你指證那錯誤。但如果講對了，你為甚麼打我？”^24亞那便下令，將他綁了，解去大祭司該亞法那裡。

25西門彼得還在那裡站著取暖，有人問他：“你不也是他的門徒嗎？”他否認：“不是。”^26有一個大祭司的僕役，是彼得削掉耳朵那人的親戚，他說：“我在園子裡看見你跟他在一起，不是嗎？”^27彼得又否認。

立刻，雞就叫了。

28耶穌從該亞法那裡解到總督府邸時，已是清晨。他們自己沒有進總督府，怕沾染污穢，不能吃逾越節晚餐。^29於是彼拉多出來，向他們說：“你們告這人甚麼罪？”^30他們說：“這人若不是作惡的，我們絕不會把他交給大人。”^31彼拉多說：“那你們把他帶走，按你們的律法處罰他就是了。”猶太人說：“可是我們沒權判人死刑。”^32這樣，耶穌先前說的自己將要怎樣死的預言，就要應驗了。^33於是彼拉多回到府邸，把耶穌叫來問他：“你是猶太人的王？”^34耶穌反問：“你這句話是出於你自己，還是別人把關於我的事告訴了你？”^35彼拉多說：“莫非我是猶太人？是你的同族人和祭司長把你交給我，你幹了些甚麼？”^36耶穌說：“我的國不屬這世界，如果我的國屬這世界，我的臣僕早開戰了，我也不至落在猶太人手裡。但事實上，我的國不是從這世界來的。”^37彼拉多說：“那麼，你是王了？”耶穌答：“那是你說的，我是王。我為此而生，也為此而來到世上，就是為真理作證。凡屬真理的人都聽從我的聲音。”38a彼拉多說：“真理是甚麼？”

19章

18章 38a說著，又走出來，對猶太人說：“我查不出他犯了甚麼罪。^39但依你們的慣例，逾越節我該給你們釋放一人，你們願不願意我釋放猶太人的王？”^40眾人再次叫囂：“不要這人，要巴拉巴！”那巴拉巴是個強盜。

19章 1於是，彼拉多下令將耶穌鞭打。^2士兵用荊棘編一個桂冠，戴在他頭上，又給他披一件紫紅袍子，^3來他跟前說：“猶太人的王萬歲！”然後，狠狠地給他多個耳光。^4彼拉多再次到外面，對他們說：“聽著，我把他帶出來，讓你們知道我查不出他有甚麼罪。”^5於是耶穌出來，頭戴荊棘冠，身披紫紅袍子。彼拉多說：“看，這個人！”^6祭司長和差役一見他，就一片叫囂：“釘十字架！釘十字架！”彼拉多又說：“那你們把他帶走去釘十字架，我查不出他有甚麼罪。”^7猶太人回答：“我們有律法，根據律法他就該死，因為他自稱是神的兒子。”

8彼拉多一聽這句話就更是害怕，^9又回去總督府裡問耶穌：“你究竟是哪兒來的？”但耶穌不回答。^10彼拉多說：“你不肯告訴我？你不知道我有權釋放你，也有權把你釘十字架？”^11耶穌答：“如果不是上天給你權柄，你就無權辦我。因此把我交給你的那人罪更重了。”^12從那刻起，彼拉多就想釋放他，無奈猶太人使勁叫喊：“如果你釋放這個人，就不是凱撒的朋友！凡自稱為王的，都是反叛凱撒！”^13彼拉多聽得這些話，就把耶穌帶出來，到一處叫石鋪台的地方——希伯來話叫加巴沙，就在那裡坐堂。^14那天是逾越節的預備日，約正午時分。彼拉多對猶太人說：“看，這就是你們的王。”^15他們大聲喊叫：“幹掉他！ 幹掉他！釘十字架！”彼拉多說：“是要我把你們的王釘十字架？”祭司長答：“除了凱撒，我們沒有王。”16a於是彼拉多把耶穌交給了他們，去釘十字架。

16b他們便押著耶穌，^17讓他扛起自己的十字架，來到一個名叫髑髏的地方，希伯來話叫各各他，^18就在那裡將他釘上了十字架。一同釘的另有兩個人，一邊一個，中間是耶穌。^19彼拉多還命人做了塊牌子，放在十字架上頭，寫的是：拿撒勒人耶穌，猶太人的王。^20這牌子有許多猶太人念過，因為耶穌釘十字架的地方離城不遠，並且是用希伯來、羅馬、希臘三種文字寫的。^21猶太人的祭司長對彼拉多說：“可否不寫猶太人的王，而寫此人自稱我是猶太人的王？”^22彼拉多說：“我寫了，便是寫了。”

23那些士兵釘了耶穌，就拿他的外袍分成四份，每個兵一份。內袍也拿了，但那內袍是無縫的，從上到下織成一件，^24他們便商量：“不要撕開它，抽籤看誰得吧。”這就應驗了聖經的話：

他們分了我的外袍，

又為我的內衣抓鬮。

士兵果然這樣做了。

25耶穌的十字架旁邊，站著他的母親和姨媽，革羅巴的妻子瑪利亞和抹大拉的瑪利亞。^26耶穌見母親與自己所愛的那門徒站在一起，就對母親說：“女人，看，這是你的兒子。”^27然後對那門徒說：“看，這是你的母親。”從那時起，那門徒便把她接到自己家。

28之後，耶穌知道一切都已經完成，為了應驗聖經的話，便說了聲：“我渴。”^29在那裡放著滿滿一罐酸酒，有人就拿海綿蘸滿了酸酒，綁在牛藤草枝子上，送到他嘴邊。^30耶穌嘗了那酸酒，說：“成了！”便低下頭，把氣息交付了。

31正值那天是預備日，猶太人為避免有死屍留在十字架上，尤其因為那個安息日是大安息日，就請求彼拉多把腿打斷，屍體取下。^32於是士兵上前，先這個後那個，把和耶穌同釘十字架的人的腿打斷了。^33來到耶穌那裡，見他已死了，便沒有打斷他的腿。^34但有一個兵用槍刺了他的肋旁，立刻，流出了血和水。^35那目擊者已作了證，他的見證是可靠的，而且自有一位知道他說的是真話，好讓你們也相信。^36因為這一切之發生，是應驗了聖經的話：

他的骨頭，

一根也不可折斷。

^37還有，另一句經文：

他們要仰望自己刺穿的人。

38之後，有個亞利馬太城的約瑟求見彼拉多，請求為耶穌收屍。這約瑟也是耶穌的門徒，但因為害怕猶太人，沒敢公開。彼拉多准許了，他便去領取遺體。^39那個先前夜訪耶穌的尼哥底姆也來了，帶了沒藥和蘆薈調制的香料，約三十五公斤。^40他們取下耶穌的遺體，照猶太人下葬的風俗，用亞麻布加香料包殮了。^41在釘十字架的地方有個園子，園內有個新鑿的墓窟，尚未葬過人。^42因為那天是猶太人的預備日，那墓窟又近，他們就把耶穌安放在那裡。

20章

1一週第一日凌晨，天還黑蒙蒙的，抹大拉的馬利亞就來到墳前，見墓窟的大石被挪開了。^2她就跑回去，向西門彼得和耶穌所愛的另一個門徒報告：有人把主移走了，沒在墓窟里，不知道放到了哪兒！^3彼得和那位門徒慌忙起身，趕去墳墓。^4兩人一起跑，但那位門徒腿快，比彼得先到墓窟。^5他探頭一看，只見殮布躺在那裡。但他沒進去。^6隨後西門彼得也到了，一步走進墓窟，見殮布躺在那裡，^7還有那包頭的手巾，並沒有和殮布躺在同一處，而是在另一處放著，捲起的。^8接著，那先到墓窟的門徒也進來，他一見就信了。^9此前，他們一直未明白聖經所說“他須從死人中復活”這句話是甚麼意思。^10就這樣，兩個門徒才回家去了。

11瑪利亞則站在墓窟外哭泣。她哭著，探頭一看，^12看見兩個潔白放光的天使，坐在安放耶穌遺體的地方，一個在頭那邊，一個在腳那邊。^13天使問她：“女人，你哭甚麼？”她說：“有人把我的主移走了，不知道放到了哪兒。”^14說著，就轉過身來，看見耶穌站在那裡！，但她沒有認出是耶穌。^15耶穌問她：“女人，你哭甚麼？你在找誰？”她以為是園丁，就說：“先生，如果是你搬走的，請告訴我你把他放到哪兒，我去搬回來。”^16耶穌說：“瑪利亞！”她轉過身來，用希伯來話叫他：“拉波尼！”即我的老師的意思。^17耶穌說：“不要碰我，因為我尚未上去父那裡。去，找我的兄弟告訴他們：‘我就要上去我的父，即你們的父那裡，到我的神，即你們的神那裡。’”

^18抹大拉的瑪利亞便去向門徒報信：“我見到主了！”又說他還對她說了這些話。

19那天，即一週第一日，黃昏時分，門徒因為害怕猶太人，把門戶都閂上了。耶穌來了！站在他們中間說：“願你們平安。”^20說著，就給他們看自己的雙手和肋旁。門徒看見主就開心了。^21他又說：“願你們平安。就如父差我來，我也派你們去。”^22說著，就朝他們呼一口氣，說：“領受聖靈吧。^23你們赦免誰的罪，誰的罪就得赦免；你們抓著誰的罪不放，罪就留下。”

24人稱雙胞胎的多馬，是十二人之一，耶穌來的時候他不在場。^25所以，當其他門徒告訴他我們見到主了，他就說：“除非我見著他手上的釘痕，用指頭探過那些釘痕，再伸手探他的肋旁，我絕不相信。”^26八天後，門徒又聚在屋裡，多馬也在。門戶都閂上了，耶穌又來了！站在他們中間說：“願你們平安。”^27接著，對多馬說：“把你的指頭放這裡，看我雙手。伸出你的手來，探我的肋旁。不要做個不信的人，要相信。”^28多馬衝口而出：“我的主我的神啊！”^29耶穌說：“是因為你看到我才信嗎？那些無須看到就信的人有福了。”

30耶穌當著門徒的面還施行了許多別的神蹟，只是沒有記在這書上。^31以上所記，乃是要你們信耶穌就是基督，是神的兒子，好讓你們信了，可以靠他的名得永生。

21章

1這些事以後，耶穌在提比里亞海邊，再次向門徒顯現。他顯現的經過是這樣的：^2當時，西門彼得、雙胞胎多馬、加利利的迦拿人氏拿但業、西庇太的兩個兒子、和另外兩位門徒都在一處。^3西門彼得說：“我要打魚去。”眾人說：“那我們跟你一起去。”

他們便出去上船，幹了一夜，甚麼都沒有打到。

4天亮時分，耶穌站在岸邊！但門徒沒有認出是耶穌。^5耶穌說：“孩子們，打到魚沒有？”他們答：“沒有。”^6耶穌說：“你們往船右邊下網就有了。”他們便撒下網去，險些拉不上來，因為魚太多。^7耶穌的那位愛徒對彼得說：“是主！”西門彼得一聽是主，立刻套上外衣，因為他赤著身子，跳進海裡。^8其餘門徒就搖船而來，拖著那一網魚。他們離岸不遠，約九十米。^9上了岸，看見那裡生了堆炭火，烤著一條魚，還有麵餅。^10耶穌說：“把你們剛才打的魚拿幾條來。”^11西門彼得就上去，把網拉到岸上，滿滿一網大魚，共一百五十三條。魚雖然那麼多，網卻沒破。^12耶穌說：“來，吃早餐吧。”門徒沒有一個敢問你是誰？因為都知道他就是主。^13耶穌上前，拿起麵餅遞給他們，魚也照樣分了。

^14耶穌從死人中復活後向門徒顯現，這是第三次。

^15吃完早餐，耶穌對西門彼得說：“約翰的兒子西門，與這些

或作他們

相比，你愛我會更深嗎？”他答：“是的，主，你知道我愛你。”耶穌說：“你餵養我的小羊吧。”^16一會兒，又第二次問他：“約翰的兒子西門，你愛我嗎？”他答：“是的，主啊，你知道我愛你。”耶穌說：“你牧養我的羊群吧。”^17接著又第三次問他：“約翰的兒子西門，你愛我嗎？”彼得憂傷起來，因為被連問三次你愛我嗎？他說：“主啊，你是無所不知的，你知道我愛你。”於是耶穌說：“你餵養我的羊群吧。^18我實實在在告訴你，你年輕時，腰帶你自己束上，願去哪裡就哪裡。但到年老之時，你要伸出雙手由別人束上，送你去你不願去的地方。”^19這一番話，是指明他將來要怎樣死來榮耀神。接著又說：“跟從我吧。”

20彼得轉身，看見耶穌的愛徒在後面跟著，就是那天晚餐倚著耶穌胸口問“主，是誰要出賣你”的那個門徒。^21彼得看見他，就問耶穌：“主，他怎麼辦？”^22耶穌答：“如果我要他留下等我回來，又跟你有甚麼關係？你跟從我就是了。”^23於是，有句話在兄弟中間流傳開去，說那門徒不會死了。其實耶穌並沒有說那人不會死，而是“如果我要他留下等我回來。”^24為這些事作證並記錄的，正是這門徒。我們知道他的見證是真實的。

^25耶穌還有許多事蹟，假如一件件都記下來，那要寫的書，我想就是全世界也容納不了。

^1猶大，耶穌基督的奴僕，雅各的兄弟——

致蒙召的人，你們蒙神天父所愛，並且為了耶穌基督而蒙保守：

^2願憐憫平安與愛多多加給你們。

3親愛的，我一直想給你們寫信，急切地想談談我們同享的救恩，但又覺得必須先寫這個，就是勉勵你們，要為當初一舉托付給眾聖徒的信仰而爭鬥。^4因為有一些人已經混進你們中間，沒被注意到，他們是不敬虔的人，是早已寫明要被定罪的。他們竟把我們神的恩變為放蕩的機會，並且否認獨一的主宰和我们的耶穌基督。

5儘管這一切你們早已知道，我還是想提醒你們：昔日主曾經從埃及救出子民，但後來，還是把不信的滅掉。^6還有天使，那些不守自己職位，擅離居所的，主就套上永恆之鎖鏈，把他們拘留在陰間黑暗裡，等待那大日子的審判。^7還有所多瑪、俄摩拉及周圍的城鎮，因為跟他們一樣肆意行淫，追求另一種肉慾，就遭受永火的刑罰，被立作後世一個鑒戒。

8儘管如此，這等人還是陶醉幻象，不但玷污了肉身，更拒絕執政者，貶低光榮天使。^9天使長米迦勒，為摩西的遺體跟魔鬼爭辯的時候，也沒敢定他的罪，或拿有辱人格的話打擊他，只是說：“主責備你！”^10但這些人，只要是自己不懂的，就詆毀；他們好像獸類，不會思考，只憑本能把事情弄明白；而他們憑本能弄明白的，反被這些摧毀了。

11他們有禍了！因為他們走上該隱之路，為一點報酬，就自甘墜落在巴蘭之謬誤裡，在可拉的叛亂中，滅亡了！^12這等人是你們愛筵上的污點，與你們同席用餐，卻毫無顧忌，只管餵飽自己。他們如浮雲無雨，被風吹散。又似晚秋還不結果子的樹，連根拔起，死了又死。^13彷彿大海狂濤，湧起自己可恥的泡沫。又如迷途的星星，永遠留給他們的，是漆黑的幽暗！

^14針對這等人，亞當的七世孫以諾曾經預言：

看哪，主來了！

率領他的萬千聖者降臨，

^15要審判眾人，使眾生知罪，

追究所有不敬神的妄為，

並一切頂撞神的難聽的話。

^16這等人滿腹牢騷，怨天尤人，跟著自己的貪慾走，為了利益，不惜阿諛奉承，吹吹打打。

17至於你們，親愛的，你們要記住我們主耶穌基督的使徒從前所講的話。^18過去他們常常對你們說：“臨到末世，必有譏誚者按自己不敬虔的貪慾行事。”^19這等人結黨營私，是屬血氣的，沒有靈。

20-21至於你們，親愛的，你們要保守自己在神的愛中，把自己建立在至聖的信仰上，在聖靈中祈禱，期待著我們主耶穌基督的憐憫，直到永生。^22有些人猶疑不決，你們要憐憫他們；^23有的你們要搶救，拉他們出火海；還有的，要邊憐憫，邊警惕，連那被肉慾弄污了的內袍，也要憎惡。

24-25願榮耀、威嚴、能力、權柄，通過我們的主耶穌基督，從萬世以前，及現在，乃至永遠，^25歸給獨一的神，我們的救主。他能夠保守你們不失足，使你們無瑕地，歡悅地，站立於他榮光面前。阿們。

1章

1-4尊敬的提阿非羅大人閣下：由於我們中間成就的種種事蹟，已有多人著手編輯成書，正如從開始便是見證人而又成為宣講聖言的人所傳授給我們的，故在下有意從頭精確地考察，按次第一一為大人撰寫，讓大人知道，您所聽所學的都是確實的。

^5話說猶太王希律在位之時，亞比雅班上有一位祭司，名叫撒迦利亞，他妻子是亞倫的後裔，名以利沙伯。^6兩人皆是神面前的義人，主的一切誡命和規章他們一律遵行，從無差錯。^7只是他們無後，因為以利沙伯不育，而兩人又都上了年紀。

^8一日，輪到他那一班當值，在神面前執禮，^9按祭司執禮的慣例抽籤，他得進主的聖所獻香。^10獻香時，會眾在外面祈禱。^11忽有一名主的使者向他顯現，站在香壇右側。^12撒迦利亞一見大吃一驚，十分害怕。^13天使對他說：“撒迦利亞，不要怕，因為你的祈禱已蒙垂聽。你妻子以利沙伯會為你生子，你要給他取名約翰。^14他將是你的喜悅，眾人要歡慶他的誕生。^15他在主面前要稱大，葡萄酒烈酒他不喝，卻要在母胎中便充滿聖靈。^16他要使許多以色列子孫回到主他們的神的懷抱。^17他要本著以利亞的精神與能力做主的前驅，叫父親對兒女回心轉意，使忤逆的歸順義人的覺悟，叫百姓作好準備能勝任主的子民的聖職。”^18撒迦利亞對天使說：“我憑甚麼可知這事，我已經老了，妻子也上了年紀？”^19天使答：“我是立於神面前的加百列，是奉命來向你說話，報知這喜訊的。^20聽著，你要失聲，無法說話，直至事成的那一天，因為你不信我的話，而這話必按時應驗。”

^21會眾在等候撒迦利亞，對他在聖所內遲遲不出都覺得奇怪。^22及至他出來竟不能說話了，只能向他們打手勢，成了啞巴，眾人才意識到他在聖所見了異象。

^23供職的日子一滿，他便回家。^24過了些日子，妻子以利沙伯就有了身孕。她藏了五個月不見人，說：^25“是主在眷顧的日子這樣待我，從世人中間拿去了我的羞辱。”

^26第六個月，天使奉神差派，來到加利利一座叫拿撒勒的村莊，^27訪問一個童女。那童女名叫瑪利亞，已經許配大衛家一個名叫約瑟的男子。^28天使進屋對她說：“恭喜了，蒙大恩的人，主與你同在。”^29她一聽這話就大為困惑，心想：“他這樣問候是甚麼意思？”^30天使說：“瑪利亞，不要怕，因為你得了神的恩寵。^31你要懷孕生子了，並且取名要叫耶穌。^32他將被尊為大，稱作至高者的兒子，主神要賜他祖先大衛的寶座，^33他將在雅各家稱王，直到永遠，他的國萬世無疆。”^34瑪利亞問天使：“這事會怎樣發生？我還沒與丈夫有親密關係啊。”^35天使答：“聖靈會降臨在你身上，至高者的能力要為你庇蔭，

參創

1.2

，

故此，你生的那聖者必稱為神的兒子。^36還有，聽著，你的表親以利沙伯雖然年邁，也懷上了男胎，六個月的身孕了，誰還說她不育，^37因為在神無所不能。”^38於是瑪利亞說：“看，我是主的婢女，願你說的成就在我身上。”天使便離開她去了。

^39不日，瑪利亞就起身，急急進入猶大的山鄉，來到一座村莊，^40走進撒迦利亞的家，向以利沙伯問安。^41以利沙伯一聽瑪利亞請安，胎兒就在腹中躁動，以利沙伯被聖靈充滿，^42高聲說：“女人中你最是有福，你腹中的果實也是有福的。^43我怎麼如此榮幸，竟蒙我主的媽媽到我這裡來？^44你聽，你問安的聲音一進我耳朵，腹中的胎兒就雀躍！^45有福啊，她信了，信主所應允她的必定成就。”^46瑪利亞說：

“我內心尊主為大，

^47我心靈以神我的救主為樂，

^48因為他垂顧了卑微的使女，

看！今後萬代要稱我有福。

^49是全能者為我成就了大事，

他的名乃聖，

^50他的憐憫綿延萬代，

賜予敬畏他的人。

^51他用膀臂發力，

把心狂氣傲的驅散。

^52他打翻寶座上的權貴，

將卑微者高高舉起。

^53他讓饑餓的得飽美食，

打發富人空手離去。

^54他扶助他的僕人以色列，

始終記念他的慈愛，

^55正如他應允我們先祖亞伯拉罕

和他的子子孫孫，直到永遠。”

^56瑪利亞陪她住了約三個月，就動身回家。

^57以利沙伯產期到了，果然生下一個兒子。^58鄰捨親戚聽說主向她大施憐憫，都來一同歡樂。^59到了第八天，給嬰兒行割禮，眾人便想照他父親的名字叫他撒迦利亞，^60可是他母親說：“不是，他叫約翰。”^61他們說：“你們家族可沒有叫這名字的。”^62一邊就向他父親做手勢，看他的意思叫甚麼好。^63他要了塊小木板，寫道：他的名字是約翰。眾人都很詫異。^64就在那一刻，他的口舌鬆開了，便稱頌起神來。^65街坊鄰舍無不害怕，這事傳遍了整個猶太山鄉。^66人們聽聞了都放在心裡說：“這孩子將來會怎樣，因為有主的手與他同在。”

^67他父親撒迦利亞被聖靈充滿，深受感動說：

^68“主，以色列的神，

是應當稱頌的！

他眷顧救贖了他的子民，

^69在他的僕人大衛之家，

為我們興起了救恩的角。

^70正如他自古以來，

藉著眾聖先知的口所說的，

^71要把我們從仇敵、

從恨我們的人手下救起，

^72以彰顯對我們祖宗的憐憫，

記念他的聖約，

73a就是他對我們先祖亞伯拉罕所起的誓。

73b他答應我們74a不必懼怕，

74b等他救我們掙脫敵人的手，

74c-75便可以本著聖潔和公義，

一生一世侍奉在他面前。

^76而你，兒啊，將被稱為

至高者的先知，

你要做主的先驅，

替他預備道路，

^77教他的子民明白，

他們的罪孽蒙赦免之時，

便是救恩。

^78出於我們的神慈悲的心腸，

他讓旭日從高天普照，

^79把光明帶給坐在黑暗死蔭裡的人，

引領我們的腳步

走上平安的道路。”

^80於是，那孩子漸漸長大，心靈堅強，以荒野為家，直至向以色列公開露面那一天。

2章

^1那時，正逢凱撒奧古斯都下詔，登記天下人口，^2這是第一次登記，當居里任敘利亞省總督時實施，^3百姓都須回祖籍登記。^4約瑟因是大衛家的後人，就從加利利的拿撒勒村出發，前往猶太，到大衛的城伯利恆，^5準備與所聘之妻瑪利亞一同登記。那時她已經懷著身孕，^6走到那裡，瑪利亞的產期到了，^7就誕下了她的頭生子。她用襁褓把嬰兒包裹好，放在飼料槽裡，因為客店裡太擠，沒空處了。

^8當地有一些牧人在野外值夜，看守羊群。^9忽然，主的一位使者站在他們面前，四面一片主的榮光，牧人嚇壞了。^10天使說：“不要怕。聽著，我是來給你們報大喜訊的，全體子民的喜訊！^11今天在大衛之城，為你們生了一位救主，就是主基督！^12他還有這記號：你們要找到一個嬰兒，襁褓裹著，躺在飼料槽裡。”^13忽然，一大隊天軍在那天使身旁，一同讚美神說：

^14至高處榮耀歸於神，

大地上，平安歸於

他喜悅的人。

^15眾天使離開他們升天去了，牧人彼此說：“我們去伯利恆看看，到底主給的指示是怎麼回事。”^16他們連忙尋覓去，果然找到瑪利亞與約瑟，還有躺在飼料槽裡的嬰兒。^17看見以後，便把天使講的關於那孩子的事一五一十報告了。^18大家聽牧人這樣說都很驚訝。^19瑪利亞卻把那些話藏在心裡，細細思量。^20牧人因所見所聞一切恰如天使所言，便把榮耀讚美歸於神，回去了。

^21八天一滿，替嬰孩行割禮的時候，就給他取名耶穌，正是他成胎之前天使所起的名字。

^22滿了潔淨禮那一日，他們就依照摩西律法，抱著孩子上耶路撒冷去，把他奉獻給主，^23如主的律法所載：凡頭一胎的男孩都當歸聖於主，^24並按照主的律法所記的獻上祭品，就是一對斑鳩或兩只雛鴿。

^25耶路撒冷有一個人，名叫西蒙，這人公義虔誠，一向翹盼以色列得安慰，身上聖靈常駐。^26他得了聖靈啓示，知道自己去世之前必見到主膏立的基督。^27他在靈中步入聖殿，遇上耶穌父母抱著孩子進來，要按照律法規定，為他行禮，^28西蒙就雙臂把嬰孩接過來，稱頌神說：

^29“主啊，照你的話，

現在可以放你的奴僕平安去了，

^30因為我親眼看見了你的救恩，

^31就是你在萬民面前預備好的

^32那啓示萬族的光輝，

你的子民以色列的榮耀。”

^33他父母聽到這樣褒揚孩子的話，十分驚訝。^34西蒙祝福他們，又對嬰兒的母親瑪利亞說：“看，這孩子注定了要叫以色列無數人跌倒、復起，又成為一個受反對的記號，^35而你自己內心也會被一把利劍刺穿，正如許多人心底的想法會被揭露。”

^36那裡還有一位女先知亞拿，是亞設支族法內利的女兒。她已年邁，出嫁後跟丈夫過了七年，^37就守寡至今。八十四歲了，從未離開聖殿一步，禁食祈禱，晝夜侍奉神。^38就在那時候，她也來了，當下稱謝神，並把那孩兒的事，告訴了所有翹盼耶路撒冷得救贖的人們。

^39他們遵照主的律法辦完一切，就返回加利利，往自己村子拿撒勒去了。^40於是，那孩子漸漸成長，強壯，充滿了智慧，他身上神的恩寵常駐。

^41每年逾越節，他的父母都上耶路撒冷。^42十二歲那年，他們照例上去守節。^43過完了節，該回家了，孩童耶穌卻獨個兒留在耶路撒冷，父母並不知道，^44只當他在同行的人群中間。走了一天的路，才去親戚熟人中找他，^45發現人不見了，連忙回耶路撒冷去尋覓。^46尋了三日，才發現他在聖殿裡，坐在一群老師當中，一邊聽講，一邊提問。^47那些人聽著，無不為他的聰明和應答如流感到詫異。^48他父母一看這情形，十分驚奇。他母親說：“兒啊，為甚麼你這樣待我們？看你爸爸和我，找你找得好擔心呀！”^49可是他說：“你們為甚麼找我？莫非你們不知道，我必須在我父親這裡？”^50他們不明白，他說這話是甚麼意思。^51他隨從父母下去了，回到拿撒勒，順從他們，而他母親把這一切都存在心裡。^52耶穌在智慧、體魄、神的恩寵以及人的喜愛上，都與日增長。

3章

^1在提庇留凱撒在位第十五年時，本丟·彼拉多任猶太省總督，希律為加利利的分封王，他的弟弟腓力為以土利亞和特拉可尼地區的分封王，呂撒尼亞任亞比利尼的分封王，^2亞那與該亞法任大祭司：

荒野中，神的話臨到撒迦利亞之子約翰。^3他走遍約旦河兩岸，宣講悔改的洗禮，以求罪得赦，^4正如以賽亞先知書上所載：

荒野裡一個呼喊者的聲音：

你們預備好主的道，

修直他的路。

^5一切窪谷要填滿，

大小山崗要鏟平，

彎彎曲曲的要拉直，

高高低低的要修成坦途。

^6全人類要看見神的救恩。

^7群眾紛紛前來受洗，他卻對他們說：“毒蛇養的！誰警告你們了，想逃避那將臨頭的天怒？^8那就結出果子來吧，要與悔改的心相稱，不要自說自話：‘反正我們先祖是亞伯拉罕’。我告訴你們，神能從這些石頭生出子孫給亞伯拉罕。^9斧子已經擱在樹根上，凡不結好果子的，都要砍下來，丟到火裡！”^10群眾問他：“那麼，我們該怎麼辦？”^11他答：“有兩件內袍的，要分給那沒有的。有食物的，也要與人分享。”^12來了幾個稅吏也想受洗，說：“老師，我們該怎麼辦？”^13他說：“規定以外，不可多抽。”^14連當兵的也問他：“我們呢，該怎麼做才好？”他答：“不威脅，不敲詐，拿了糧餉就要知足。”

^15由於百姓期待已久，大家心裡都在猜想會不會約翰就是基督。^16所以約翰當眾聲明：“我這是用水給你們施洗，但那要來的一位，能力比我大得多，我連給他解鞋帶都不配。將來他給你們施洗，要用聖靈與火。^17他手拿揚谷鏟，要揚淨自己的禾場，將麥粒收進穀倉，而糠秕卻要用不熄的火燒盡。”^18就這樣，他向百姓傳福音，還用許多其他的話勸誡他們。

^19可是分封王希律，因為弟婦希羅蒂以及自己作惡多端，被約翰譴責，^20便將約翰關進了監牢，罪上加罪。

^21話說百姓受洗完畢，耶穌也受了洗。正在祈禱，天就開了，^22聖靈以實體形象顯現，狀如鴿子，降臨他身上。還有一個話音從天而來：“你是我的愛子，我喜悅你。”

^23耶穌開始傳道時，約三十歲，人以為是約瑟的兒子。約瑟是希里的兒子，^24依次追根溯源：瑪塔，利未，麥基，雅拿，約瑟，^25瑪他提亞，亞摩司，拿鴻，以斯利，拿該，^26瑪押，瑪他提亞，西美，約瑟，猶大，^27約亞拿，利撒，所羅巴伯，撒拉鐵，尼利，^28麥基，亞底，哥桑，以摩當，珥，^29約書亞，以利以謝，約令，瑪塔，利未，^30西緬，猶大，約瑟，約南，以利亞敬，^31米利亞，買南，瑪達他，拿單，大衛，^32耶西，俄備，波阿斯，撒門，拿順，^33亞米拿達，亞當民，亞蘭，希斯侖，法勒斯，猶大，^34雅各，以撒，亞伯拉罕，他拉，拿鶴，^35西鹿，拉吳，法勒，希伯，沙拉，^36該南，亞法撒，閃，挪亞，拉麥，^37瑪土撒拉，以諾，雅列，瑪勒列，該南，^38以挪士，塞特，亞當，亞當即神的兒子。

4章

^1耶穌被聖靈充滿，離開約旦河，由靈引導進了荒野，^2整整四十天，受魔鬼誘惑。那些日子他甚麼也沒有吃，日子完滿結束，他就餓了。^3魔鬼對他說：“你若是神的兒子，就吩咐這塊石頭變成麵餅吧。”^4耶穌答：“聖經記著：

人活著，不是單靠麵餅。”

^5接著，帶他登上高處，頃刻間，把天下萬國指給他看，^6說：“這一切權柄及其榮華，都賜給你，因為這些都已交在我手裡，隨便我願意給誰，^7只要你在我面前叩拜，全部便歸你所有。”^8耶穌答：“聖經記著：

你應當敬拜主，

唯獨侍奉他。”

^9又將他領到耶路撒冷，讓他站在聖殿之巔，說：“你若是神的兒子，就從這兒跳下去吧。^10聖經記著：

神會命天使保護你，

^11他們會把你托在手上，

免得你的腳碰著石頭。”

^12耶穌答：“聖經已說了，

不可試探主，你的神。”

^13魔鬼種種誘惑都用盡了，只好放了他，另覓時機。

^14於是，耶穌帶著靈的能力回到加利利，名聲傳遍了四方。^15他在他們的會堂施教，處處受人讚揚。

^16來到拿撒勒，他長大的地方，像往常的習慣，安息日進了會堂。有人將以賽亞先知書遞給他，展開書卷，只見寫著這麼一段：

^18主的靈在我身上，

因為他給我膏了油，

要我向貧賤人報喜訊。

他派我宣布

被擄的要釋放，

瞎眼的要看見，

受壓制的得自由，

^19宣告主悅納人的禧年！

^20讀罷，收起書卷，交還司事，就坐下。會堂裡人人的眼睛都盯著他，^21他就說：“剛才你們耳中這一段經文，今天應驗了。”^22眾人都稱讚他，但又覺得詫異，他開口說話竟如此動聽，就議論起來：“這是約瑟的兒子，不是嗎？”^23他答：“你們肯定要對我講這句諺語了：醫生啊，醫醫自己吧。你在迦百農的事蹟我們都聽說了，這裡，在自己家鄉，你也施展一下吧。”^24接著他又說：“沒有一個先知，在自己家鄉是受歡迎的。^25我對你們說實話，從前以利亞的時代，三年六個月不下雨，遍地飢荒肆虐。那時以色列寡婦大增，^26可是，以利亞並沒有被派往他們那裡，而是去了西頓的撒勒法找一個寡婦。^27還有，先知以利沙的時候，以色列患痳瘋的人很多，然而，除了敘利亞人乃縵，他們沒有一個得潔淨的。”^28會堂裡的人一聽這話，都怒氣填胸，^29一哄而起，把他趕出村去。那村子就建在山頭，他們把他拉到山崖，要把他推下去。^30不料他穿過人群，脫身離去了。

^31他下到迦百農，安息日又向人施教。^32大家對他的教誨大為驚嘆，因為他出言帶著權柄。

^33那會堂裡有一個人，被污靈的邪氣附著，高聲喊叫：^34“哎呀，拿撒勒的耶穌，你要我們幹甚麼？你是來滅我們的嗎？我知道你是誰，神的聖者。”^35耶穌呵斥他：“閉嘴，給我出來！”那污靈把那人一下摔倒在中間，沒敢傷害他，就出來了。^36眾人都很驚訝，互相談論：“這是怎麼回事？如此權能，他強有力地對污靈一下令，他們就出來。”^37於是，他的名聲傳遍了四周每一個角落。

^38出了會堂，走進西門家。西門的岳母正發著高燒，大家都求他醫治。^39耶穌站在她身旁，一聲呵斥，那燒便退了。她立刻起身，還服事他們。

^40日落時分，人們把家裡的病人，不論患了甚麼病，都帶來見他。他一一為他們按手，醫好他們。^41又有許多邪靈從那些人身上被逐出來，邪靈喊著：“你是神的兒子！”可是耶穌斥責他們，不許他們說話，因為他們知道他是基督。

^42黎明時分，他便出門，去到一個僻靜的地方。眾人四處尋覓，才找著他，他們輓留他，請他不要離開。^43可是他說：“我也必須到別的村鎮去傳神的國的福音。我被差派就是為了這緣故。”^44於是他繼續走遍了猶太各個會堂去傳道。

5章

^1一天，他站在革尼撒勒湖邊，群眾擁來要聽神的聖言。^2他見湖邊停著兩條船，漁夫已經下來，在洗漁網。^3他上了其中一條屬西門的船，請他把船撐開去，稍稍離岸，坐定了，就從船上向群眾施教。

^4宣講完畢，便對西門說：“把船搖到水深處，下網打魚吧。”^5西門說：“老師，我們勞動了一個通宵，甚麼也沒打著。不過，照你說的，我再下網試試吧。”^6網一下，圈住的魚太多了，把網都撐破了。^7連忙招呼另一條船上的夥伴來幫助，他們趕來，把兩只船裝得滿滿的，幾乎要沈了。^8西門彼得看見這種情景，便跪在耶穌膝前說：“主啊，請離開我，我是個罪人哪！”^9這一網竟打了那麼多魚，他和其他的人都大吃一驚，^10與他合伙的西庇太的兒子雅各和約翰也一樣。耶穌卻對西門說：“不要怕，今後你要網的是人了。”^11他們把兩條船靠了岸，就撇下一切，跟從了他。

^12有一次在一個鎮裡，忽有一個人滿身皮膚病，見了耶穌就俯伏在地懇求他：“主啊，你若願意，必能使我潔淨！”^13他伸出手摸了摸他，說：“我願意，你潔淨了吧。”皮膚病立刻離開了他，復歸潔淨了。^14又叮囑他不可告訴任何人：“去，讓祭司檢查，為你的潔淨獻上摩西規定的祭品，給他們為證即可。”

^15但他的名聲傳揚更廣了，大群的人聚攏來聆聽，求他醫治疾病。^16他卻退到荒僻地方，禱告去了。

^17一日，正在施教，在座的有法利賽人和律法經師，來自加利利各村莊，乃至猶太和耶路撒冷，主的權能與他同在，叫他能治病。^18忽然，有人抬著一張床，想送一個癱子進來，放在他面前。^19但因為人太擠，無法進去，他們就爬上房頂掀起瓦片，將那癱子放小床上，縋下房子中央，放在耶穌跟前。^20耶穌看見他們的信心，便對癱子說：“朋友，你的罪蒙赦免了。”^21經學家和法利賽人議論起來：“這傢伙是誰，竟敢出言褻瀆？除了神以外，誰能赦罪？”^22耶穌知道他們在議論，便說：“為甚麼你們心裡議論？^23到底哪一樣容易，是說：‘你的罪赦免了’，還是說：‘起來，走路吧’？^24不過，為了讓你們明白，人子在世上掌赦罪的權柄”，他對癱子說：“我命你，起來！拿起你的小床，回家去吧。”^25那人立刻起身，當著眾人面前，扛起自己躺過的小床，一路頌揚神，回家去了。^26人人都目瞪口呆，大驚失色，把榮耀歸於神說：“我們今天看見的，太不可思議了！”

^27事後出來，看見一個稅吏，名叫利未，坐在稅亭裡，便對他說：“來跟從我吧。”^28他就起身，告別一切，跟了他。^29利未還在自己家裡為他擺開盛宴，很多人包括稅吏和其他人，都來與他們同席。^30法利賽人和經學家對門徒抱怨說：“你們為甚麼跟稅吏、罪人一起吃喝？”^31耶穌答：“健康的人不需要醫生，患了病的人才需要。我來不是要召義人，而是召罪人悔改。”

^33他們接著又說：“約翰的門徒經常禁食做禱告，法利賽人也一樣，只有你的門徒在吃喝。”34耶穌說：“新郎還跟賓客在一起呢，你們不能叫賓客禁食吧？^35可是等到新郎從他們中間被捉走時，那一天，他們就要禁食了。”

^36他還對他們講了個比喻：“沒有人會撕了新衣服來補舊衣服，否則，不但新的撕破了，那新撕下的補丁也不配舊的。^37也沒有人會拿新酒裝在舊皮囊裡，不然，酒會把皮囊漲破，漏掉酒還弄壞了皮囊。^38不，新酒必須裝入新皮囊。^39沒有人喝了陳酒又想要新酒，因為他老說：還是陳的好。”

6章

^1有一次安息日，經過一片麥田，他的門徒一邊掐麥穗，一邊用手搓著吃。^2有幾個法利賽人就說：”安息日不可以做的事，你們怎麼也做？”^3耶穌答：“大衛和隨從饑餓時做了甚麼，你們沒有念過嗎？^4他如何進神之屋，自己拿供餅吃不算，還給他的隨從吃，雖然那供餅本來只有祭司們可以食？”^5他還說：“人子是安息日的主子。”

^6另一次安息日，他到會堂施教，那裡有一個人，右手萎縮了。^7經學家和法利賽人眈眈窺視，看他會不會在安息日治病，好找把柄去告他。^8他明知他們在想甚麼，卻對那萎縮了一隻手的人說：“你起來，站中間來。”他就起身站著。^9耶穌對他們說：“我問你們，在安息日哪一樣可以做，行善或作惡，救命或殺人？”^10說罷，便環視周圍所有的人，對那人說：“你伸出手來。”他手一伸，手就完好如初了。^11他們怒火中燒，彼此謀劃如何下手對付耶穌。

^12在那些日子，他去山上祈禱，整夜不息禱告神。^13天亮以後，他召集門徒，從中選出十二人，稱他們為使徒，^14就是：西門——又給他起名叫彼得、和他弟弟安德烈、雅各和約翰、腓力、巴多羅邁、^15馬太、多馬、亞勒腓家的雅各、奮銳黨西門，^16雅各的兒子猶大，以及加略人猶大，那個變成叛徒的。

^17與他們下了山，到一片平地停下。一大批門徒和無數百姓，來自猶太各地、耶路撒冷、乃至沿海的推羅、西頓一帶，^18都是來聽他和求醫治疾病的。連那些被污靈纏繞的，也痊癒了。^19大家爭著要摸他，因為有能力從他身上發出，可醫治一切。^20他抬頭注視著一眾門徒，說：

“貧賤的人有福了，

因為神的國屬於你們。

^21現在挨餓的人有福了，

因為你們必得飽足。

現在哀哭的人有福了，

因為你們必將歡笑。

^22人如果為人子的緣故仇恨你們，

排斥辱罵你們，

唾棄你們的名字，

好像唾棄惡物，

你們就有福了。

^23當那日來臨，要歡欣雀躍。

看，你們在天上的報賞是大的！

因為他們祖宗對待先知也是這樣。

^24可是，你們富有的人有禍了，

因為你們已得了安慰。

^25現在飽足的人有禍了，

因為你們必將挨餓。

現在歡笑的人有禍了，

因為你們必將哀哭。

^26人人都說你們的好話之時，

你們就有禍了，

因為他們祖宗對待假先知也是這樣。”

^27“我告訴你們聽著的人，要愛你們的仇人，對恨你們的要行善；^28咒詛你們的，要祝福；凌辱你們的，要為他們祈禱。^29有人摑你這一邊臉頰，你把那一邊也給他；有人奪你的外袍，你連內袍也讓他拿去；^30凡求你的，都要給他；有人奪你東西，不要追回來。^31你們願意人怎樣待你們，你們就應怎樣待人。”

^30“如果你們只愛那些愛你們的人，那有甚麼值得讚揚的？連罪人也愛那些愛他們的人。^33你們若只善待那些善待你們的，那有甚麼值得稱讚的？連罪人也這樣做。^34如果你們只借給那些有望償還的，那有甚麼值得讚許的？連罪人之間，也有借有還，如數收回。^35相反地，要愛你們的仇人，善待他們，借出去便不要指望償還。這樣，你們的報賞就必大了，也必當得起至高者的兒子，因為他對那些忘恩作惡的，是一樣的恩待。^36所以你們要仁慈，正如你們的父仁慈一樣。”

^37“不可挑剔人，自己就不會受審判。不可定罪，自己就不會被定罪。要饒恕，才會蒙饒恕。^38要施予，才會蒙賜予，並且升斗滿滿，搖緊按實，堆尖流下，倒在你們懷裡。因為你們拿甚麼量器量給人，就必拿甚麼量給你們。”

^39他還給他們講了個比喻：“莫非瞎子能給瞎子引路，不會一塊兒掉進坑裡嗎？^40弟子是高不過老師，但學成了的，將和老師相似。”

^41“為何看見你兄弟眼中的木屑，自己眼中的大樑卻從不在意呢？^42自己眼中一根大樑看不見，怎能還對你兄弟說：‘兄弟，讓我把木屑從你眼中取出來’？表裡不一的人哪！你先搬走自己眼中的大樑，看清楚了，才取得出你兄弟眼中的木屑。”

^43“因為是好樹，就不會結劣果，病樹也不會結好果。^44每一棵樹如何，都可以從自身的果子

即行為

認出來。荊棘上採不到無花果，蒺藜叢裡也摘不到葡萄。^45善人從善的寶庫發出善，惡人從惡的倉庫發出惡，因為他口裡流露的，無非是心裡裝滿的。”

^46“你們為甚麼叫我‘主啊主啊’，卻不照我說的做呢？”

^47“凡來我跟前，聽了我這些話便照著做的，讓我指給你們看他像誰。^48他就像一個蓋房子的人，往深處挖去，把地基建在磐石上。大水暴漲，洪流衝擊，卻不能搖動那房子，因為建築得法。^49但那聽了卻不做的，就好像一個不打地基便在其上蓋房的人。洪水一衝，那房子立刻就倒塌，毀壞得極為可怕。”

7章

^1向百姓講完這一席話以後，他便進了迦百農。

^2當地有個百夫長，他器重的一個愛僕病了，奄奄一息。^3他聽說耶穌的事蹟，就托了幾個猶太長老來他那裡，乞求救那奴僕一命。^4長老們來到耶穌面前，鄭重其事地懇請他：“此人是配得您去幫他，^5因為他一向愛護我們的民族，還為我們建造會堂。”^6耶穌便與他們同去。將近他家時，百夫長又派了幾個朋友來說：“主啊，不必勞煩了，我沒有資格請您到我舍下來，^7也不配冒昧出迎。您只要說一句話，我這孩子即可痊癒。^8我是個服從命令的人，自己手下也有士兵。命一個：‘去’，他便去；叫一個：‘來’，他就來；吩咐奴隸：‘做這個’，他就去做。”

^9耶穌聽了十分驚訝，轉過身來，對跟從的人群說：“我實在告訴你們，如此信心，就是在以色列我也未曾遇見過。”^10傳話的人回到百夫長家，只見那僕人已經好了。

^11之後，他往一座叫拿因的城鎮去，同去的有門徒和一大群人。^12走到城門口，恰逢出殯，死者是一個寡婦的獨生子，鎮裡有許多居民來送喪。^13主看到那寡婦就心生憐憫，對她說：“不要哭。”^14隨即上前摸一下棺材，槓夫便站住，他說：“年輕人，我命你，起來！”^15那死人就坐起來，開口說話了。接著，將他交給了他母親。^16眾人都滿懷敬畏，把榮耀歸於神說：“是大先知在我們中間興起，神眷顧了他的子民了！”^17這句話傳遍了猶太及周圍各地。

^18話說約翰的門徒將這些事告訴了他，他便叫過其中兩個來，^19派他們到主那裡去問：“你可是要來的那一位，還是我們要等待別個？”^20兩人便來見他說：“洗者約翰派我們來求問：‘你就是要來的那一位，還是我們要等待別個’？”^21其時，他剛治好了許多受疾病折磨的、被邪靈纏身的，又賜許多盲人復明，^22便回答說：“去，把你們的所見所聞告訴約翰，就是瞎子看見，瘸腿走路，痳瘋潔淨，聾子聽見，死人復活，窮人得了福音。^23凡沒有因我跌跤的，就有福了。”

^24約翰的使者走後，他便開始對群眾講論約翰：“你們去荒野為了看甚麼？不會是風吹蘆葦吧？^25那又是去看甚麼呢？看身穿細軟衣服的人嗎？可是服飾華麗，窮奢極侈的人是在王宮裡呢。^26究竟去看甚麼？看先知？對了！我告訴你們，他何止是先知。^27聖經記著：

看哪，我要我的使者給你開路，

為你準備你的道路。

這句話是指著他說的。^28我告訴你們，凡女人所生的，還沒有一個及得上約翰之大。然而在天國，最小的那一位比他還大。”

^29所有接受了約翰的洗禮的百姓，就連稅吏，聽見這話都認神是公義的。^30但法利賽人與律法經師卻拒絕神對他們的旨意，沒有接受約翰的洗禮。

^31“至於這一代人，我能把他們比作甚麼？他們像個甚麼呢？^32他們像是小孩坐在街市上喧嚷，互相喊叫：

我們給你們吹笛，

你們不跳舞，

我們唱了哀歌，

你們不捶胸！

^33因為洗者約翰來時，不吃餅不喝酒，人們就說他有 邪靈附身。^34人子來了，也吃也喝，他們卻說：看，一個暴飲暴食的傢伙，稅吏和罪人的朋友！^35然而，智慧稱義，在她每一個兒女。”

^36有一個法利賽人請他吃飯，他去到那法利賽人家裡，剛入席，挨著靠墊半臥著。^37忽然進來一個女人，是城裡的罪人，她得知他在那法利賽人家吃飯，便拿著一個盛著香膏的雪花石膏瓶，^38站在他身後，挨著他的腳哭，眼淚滴濕了他的腳，忙用自己的頭髮擦乾，不停親吻他雙腳，又抹上香膏。^39邀請他的法利賽人看見了，心裡說：“這人若是先知，就該知道摸他的是誰，是怎樣的女人，她是個罪人哪！”^40耶穌對他說：“西門，我有句話跟你講。”他說：“老師，請說。”^41“某債主有兩個債戶，一個欠他五百銀幣，另一個欠五十。^42因為他們都無力償還，就開恩兩個都免了。這兩個人，誰愛他多些？”^43西門說：“我想是那免債多些的。”他說：“你判斷一點沒錯。”^44於是，轉身朝著那女人，對西門說：“你看見這女人嗎？我來到你家，你沒有給我端水洗腳，她卻用眼淚替我洗腳，再用頭髮擦乾。^45你沒有給我一個親吻，她卻從我進來的那一刻，便不停吻我的雙腳。^46你沒有用油替我膏頭，她卻用香膏抹我的雙腳。^47所以我告訴你，她的罪雖多，都得了赦免，因為她的愛多；而那赦免少的，愛也少。”^48於是，就對她說：“你的罪赦免了。”^49同席的人心裡說：“這人是誰，竟然赦起罪來！”^50可是耶穌對那女人說：“你的信救了你，去吧，願你平安。”

8章

^1此事以後，他便走遍城鎮村莊，四處宣講神國的福音。同行的除了那十二人，^2還有一些得了醫治、祛除了邪靈疾病的女人，包括人稱抹大拉的瑪利亞——從她身上曾趕出七個污靈、^3約亞拿——希律的管家胡乍的妻子、以及蘇珊娜等許多別的女人，她們都拿出自家財物來資助他們。

^4當時又有大群人聚攏，還有來自各城鎮的人到他那裡，他說了一個比喻：^5“有個撒種的出去撒種。撒的時候，一些種子落在路旁，遭人踐踏，鳥兒飛來吃了。^6一些落在石頭上，因為缺水，才發芽就枯死了。^7還有一些落在荊棘叢中，因同荊棘一起生長，就窒息了。^8只有播在好土裡的，才長大結了籽實，得了一百倍的收穫。說罷，他高聲喊：有耳可聽的，就應當聽了！”

^9門徒問他，這比喻是甚麼意思。^10他說：“神國的奧秘只給你們知道。對於別的人就用比喻，叫——

他們看了，卻不見，

聽了，卻不明白。”

^11“這比喻的意思是：種子是神的聖言。^12那撒在路旁的，是說人聽了，魔鬼隨即到來，把聖言從他們心中奪去，唯恐他們信了得救。^13那落在石頭上的，是說人聽了聖言，即歡呼接受，但這等人沒有根，不過是相信片時，一旦遇上考驗便倒退了。^14還有那掉在荊棘叢中的，是說人聽了，正向前行，卻被今生的煩惱、財富、享樂擠住了，籽實就成熟不了。^15而那播在好土裡的，是說人聽了聖言，便守護在高尚善良的心裡，不屈不撓，最終結出籽實。”

^16“沒有人點了燈，再拿瓦罐子蓋上或藏在床底下的。燈是放在燈台上，讓進來的人都看得見光。^17因為沒有甚麼隱藏的事，會不顯露出來，也沒有甚麼隱蔽的事，會永不讓人知道，永不顯露出來。^18所以你們要當心如何聆聽。因為凡有的，還要多給；凡沒有的，連他自以為有的，也要奪去。”

^19他母親和弟弟來找他，但因人太擠，近前不了。^20有人傳話給他：“你母親和弟弟站在外面，想見你呢。”^21可是他回答他們：“聽了神的聖言就照做，這樣的人才是我的母親、我的兄弟。”

^22有一天，他率門徒上了船，對他們說：“我們到湖對岸去吧。”他們便起航。^23船行了不久，他便睡著了。忽然，湖上狂風大作，快將他們吞沒，極其危險。^24他們慌忙把他叫醒說：“老師啊老師，我們完了！”他這才醒來，對風和浪呵斥一頓，風浪便止住了，一片平靜。^25對他們說：“你們的信心哪兒去了？”他們又害怕又驚詫，一個問一個：“這人究竟是誰？他一聲命令，連狂風大浪也服從他！”

^26船到了格拉森人的地界，與加利利相望。^27剛上岸，就有那城一個被邪靈附身的人迎面而來。那人已經很久不穿衣服，不住房屋，只以墓窟為家。^28他見是耶穌，就高聲呼叫，跪倒在他面前，大聲說：“至高神的兒子耶穌，我和你之間有甚麼？求求你，別折磨我。”^29因為他已下令，要那污靈從那人身上出來。原來好多次，那邪靈操縱他，他雖被人用鐵鍊腳鐐鎖起看管，但他總是掙斷鎖鏈，被邪靈趕進荒野。^30耶穌還問他：“你叫甚麼名字？”他答：“軍團。”原來住進他身上的邪靈很多。^31它們都在央求他，不要命令他們下無底深淵。^32那邊山坡上，恰有一大群豬在吃東西，他們便央求耶穌允許去投進那群豬裡。耶穌准許了，^33他們便從那人身上出來，去附了豬體。頓時，那一群豬全部衝下陡坡，投進湖裡，淹死了。

^34放豬的人見狀，便逃回去向城裡和鄉間的人們報告。^35人們都趕來看是怎麼回事。走到耶穌那裡，只見那個邪靈附過體的人坐在耶穌腳前，已經穿上衣服，神智清醒了，他們不禁害怕起來。^36那幾個目擊者，把邪靈附體的人得救的經過，一五一十說了一遍，37a格拉森及四周的居民就紛紛要求他離開，因為他們惶恐萬狀。

37b上了船，正要返航，^38那個祛了邪靈的人來懇求，可否跟隨左右。但耶穌打發他回去說：^39“回家去吧，把神為你做的詳細告訴他們。”他去後，便走遍全城，到處宣揚耶穌為他所做的一切。

^40耶穌回來時，又是大群人迎接，大家都在等著他。^41忽有一人走來，名叫睚魯，是會堂主管，他僕到耶穌的腳前，苦苦哀求快去他家，^42因為他有一個獨生女，快要死了，年方十二。群眾便擁擁擠擠，跟著他前去了。

^43這時有一個女人，患出血十二年了，也不見好。^44她擠到耶穌身後，摸了摸他外袍的穗子，立刻，出血就止住了。^45耶穌說：“是誰摸了我？”眾人都不承認。彼得說：“老師，人群都挨著你，擁擠呀。”^46可是耶穌說：“有人摸了，因為我感覺有一股能力從我裡面發出去。”^47那女人見隱瞞不過，戰戰兢兢上前來，仆到他跟前，把自己摸他的緣故，如何立刻得到醫治，當眾坦白了。^48耶穌對她說：“女兒，你的信使你痊癒了，平平安安地回去吧。”

^49正說話的時候，會堂主管家有人來報：“你的女兒已經死了！不必再勞煩老師了。”^50耶穌聽見就對他說：“不要怕，只要信，她就有救。”^51來到主管家，他不准任何人跟隨進屋裡去，除了彼得、約翰、雅各以及那孩子的父母。^52眾人都在捶胸哀號，他卻說：“不要哭，她沒死，不過睡著罷了。”^53他們明知女孩已死了，都嘲笑他。^54他握住她的手，叫一聲：“孩子，起來！”^55她的氣息就回來了，立刻，人就起來了。於是耶穌吩咐給她東西吃。^56她的父母目瞪口呆，但他叮囑他們，這事不可告訴人。

9章

^1他把那十二人叫攏來，授與他們能力和權柄，制伏一切邪靈，醫治各樣疾病，^2差派他們宣講神的國，並醫治病人。^3對他們說：“上路甚麼也不要帶，手杖、皮口袋、麵餅、銀錢一律不帶，也無須帶兩件內袍。^4無論進了哪一家，就應在那家借宿，走時也從那裡離開。^5若有誰不歡迎你們，你們離開那城鎮時，要把腳上的塵土跺落，見證他們的錯。作為警告。^6他們便出發去傳福音，一村莊一村莊走遍，四處治病。”

^7所有這些成就的事蹟，分封王希律也聽說了，他大為困惑，因為有人說約翰從死人中復活了，^8也有人說是以利亞在世，還有人說是古時某先知復活了。^9但希律說：“我已經把約翰斬首了！這人到底是誰，我老聽說他這些事？”於是就設法要見見他。

^10話說使徒回來，向他詳細彙報了一切，他便帶著他們，悄悄避去一個叫伯賽大的鄉鎮。^11可是群眾知道了，也跟了來。他接待了他們，給他們講論神的國，需要醫治的，都一一醫好。

^12天色漸漸向晚，那十二人過來對他說：“讓大家散了吧，這樣他們可以去周圍的村莊、園圃投宿找吃的，這地方可荒僻哪。”^13不料他說：“那你們給他們些吃的吧。”他們說：“我們沒有多少呀，只有麵餅五塊、魚兩條。除非我們自己去買了糧食來供所有的人吃。”^14因為那群人，僅男丁就約有五千。他卻說：“叫他們分組坐下，每組約五十人。”^15門徒就照辦，讓眾人都坐好。^16然後，他拿起那五個餅和兩條魚，望著天空，獻上了，掰開，遞給門徒，由他們送到人們面前。^17人人都吃個飽，剩下的碎塊拾起來，裝了滿滿十二個籃子。

^18有一次，他獨自禱告的時候，只有門徒和他在一起，他問他們：“傳言怎麼講，我是誰？”^19他們答：“洗者約翰。不過也有人說是以利亞。還有人說是古時的一位先知復活了。”^20他又問：“那麼你們說呢，我是誰？”彼得說：“神的基督。”^21可是他警告他們，叮囑他們不可告訴任何人。^22還說：“人子必須受盡折磨，被長老、祭司長和經學家鄙棄，乃至殺害，但第三天必復活。”

^23接著，又對所有人說：“誰願意跟從我，就應當捨棄自己，每天背起自己的十字架來追隨我。^24因為凡是想救自己生命的，必失去生命；但凡為了我的緣故而失去生命的，必救了生命。^25是的，縱然贏了全世界，卻失喪自己或賠上自己，於人有甚麼益處？^26凡以我和我的話為恥的，將來在人子與父及聖天使的榮耀中降臨之時，人子也必以他為恥。^27我實在告訴你們，這裡站著的人當中，有些在沒有嘗到死的滋味以前，即可看見神的國。”

^28這一番話以後，大約過了八天，他帶著彼得、約翰和雅各上山去祈禱。^29正禱告時，他的面貌不同平常，衣袍潔白刺眼，彷彿閃電。30-31忽有兩個人在榮耀中顯現與他談話，是摩西和以利亞，他們談的是他的離去，就是那將要在耶路撒冷成就的事。^32但彼得和同伴昏昏欲睡，及至清醒了，就看見他的榮光，和一起站著的那兩個人。^33二人像是正要告辭時，彼得對耶穌說：“老師哪，我們來了這兒，太好了！讓我們搭三座帳篷，你一座，摩西一座，以利亞一座。”他根本不知道自己在說甚麼。^34正說著，飛來一片雲，覆蓋了他們，他們入了雲端裡面，越發害怕了。^35雲霧中傳來一個話音：“這是我的兒子，是我揀選的，你們要聽從他。”^36那話音過後，只見耶穌獨自一人。此後那一段日子，他們對所見的守口如瓶，誰也沒有告訴。

^37第二日，他們下了山，一大群人迎面而來。^38人群裡忽有人叫嚷：“老師呀，求求你看一看我的兒子，我的獨子！^39靈一附他身上，他就忽然亂叫，又令他抽風，口吐白沫，把他折磨得粉碎了，還不肯離開。^40我央求你的門徒驅趕，奈何他們沒能做到。”^41耶穌說：“唉，不信且被誤導的一代！我和你們在一起，容忍你們，還要多久？把你的兒子帶過來吧。”^42那孩子沒走幾步，就被邪靈摔倒，抽起風來。但耶穌對那污靈一聲呵斥，孩子便治好了，把他交還了他父親。43a眾人都驚嘆神的威榮。

43b正當人人都驚奇他所做的一切時，他對自己的門徒說：^44“這句話你們得小心聽好：人子將要被交在人的手裡。”^45可是他們不明白這句話，彷彿隱蔽著，不讓他們領悟，而他們又害怕問他。

^46他們中間起了意見，爭論誰是最大。^47耶穌知道他們心中的想法，就拉過一個小孩來，叫他站在自己旁邊，^48對他們說：“誰因我的名歡迎這小孩的，就是歡迎我；誰歡迎我，就是歡迎派我來的那一位。你們當中最小的那一個，他才是最大的。”

^49約翰接著說：“老師，我們看見有人奉你的名驅魔，就制止了他，因為他不是同我們一起追隨你的。”^50不料耶穌說：“不必制止，凡不反對你們的，就是站在你們這一邊的。”

10章

9章 ^51他被接走升天的日子近了，他滿臉決心，要上耶路撒冷去，^52並派出使者先行。使者進入撒瑪利亞人的一個村莊，為他預備食宿，^53可是村民不歡迎他，因為他的臉朝向耶路撒冷。^54門徒雅各和約翰看見了說：“主啊，要不要我們吩咐火從天降下，把他們燒了？”^55但他轉過身來，斥責他們。^56他們便去了別的村莊。

^57在路上，有人對他說：“無論你往哪裡去，我都願追隨你！”^58耶穌說：“狐狸有穴，飛鳥有巢，人子卻連一塊枕頭的地方也沒有。”

^59他對另一個人說：“來跟從我吧。”那人說：“請允許我先回去安葬父親。”^60他卻說：“讓死人去葬他們的死人，而你，應該去傳揚神的國。”

^61還有一人也說：“主，我要追隨你，不過，請容許我先去告別家人。”^62耶穌卻說：“手扶著犁還回頭張望的，不勝任神的國。”

10章 ^1這些事以後，主又另立了七十人，派他們先行，兩人一組，到自己要去的各地城鎮。^2對他們說：“莊稼是豐碩，可是工人太少，所以你們應祈求莊稼的主，多派工人收他的莊稼。^3出發吧，看，我差派你們，彷彿羊羔入狼群。4錢囊、皮口袋、鞋子一律不帶，路上也不要向人問候。^5無論進哪一家，應先說：‘願平安臨到這家。’^6倘若那人是平安之子，你們的平安就必臨到他，否則就回歸你們。^7你們就在那家借宿，飲食由他們供給，因為做工的應得到酬謝，不要從這家搬到那家。^8無論進哪一城鎮，人若歡迎你們，面前擺甚麼就吃甚麼。^9城鎮裡面的病人要一一醫治，要告訴他們：神的國離你們近了！^10但如果入了哪一座城鎮，人不歡迎你們，你們就出來，到大街上說：^11‘這粘在我們腳上屬於你們這城的塵土，我們擦掉，歸還你們！只是你們要明白，神的國近了。’^12我告訴你們，當那日，那城要比所多瑪還慘。”

^13“哥拉汛哪，你有禍了！伯賽大哪，你有禍了！那些給你們施行的神，如果給了推羅和西頓，他們早就披麻蒙灰坐在地上悔改了。^14當審判時，推羅和西頓要比你們好過！^15還有你，迦百農，你會被升到天上嗎？不，你必降到陰間！”

^16“聽從你們的，就是聽從我；拒絕你們的，就是拒絕我；誰拒絕我，就是拒絕派我來的那一位。”

^17那七十人回來，興高采烈地說：“主啊，我們一說出你的名，連邪靈也屈服。”^18他說：“我看見撒但像一道閃電，從天墜落。^19看，我已授下權柄，你們可以踐踏蛇蠍，制服仇敵一切的能力，再沒有甚麼能傷害你們。^20可是，你們不要因邪靈屈服你們就高興，應當高興的，是你們的名字寫在天上了！”

^21就在此刻，他在靈中滿懷歡愉地說：“父啊天地之主，我讚美你！因為你將這些事向智慧聰明的人藏起來，卻啓示了幼兒。是的，父親，這是你所喜悅的。^22我的父已將一切交給我，除了父，沒有人認識子，除了子和子想要啓示的人，也沒有人認識父。”^23然後轉身，悄悄地對門徒說：“能看見你們所看見的，那人是有福的。^24我告訴你們，曾有多少先知和君王想看你們所看的，卻沒看到，想聽你們所聽的，卻沒聽到。”

^25有一個律法經師站起來，試探他說：“老師，我該做甚麼才能承受永生？”^26他反問：“律法書上是如何寫的？你怎麼讀的？”^27他答：“你要全心、全人、全力、全智愛主你的神，還要愛鄰人如愛自己。”^28他說：“說得對。去做，你就必活了。”^29那人還想表現自己有理，便問耶穌：“誰是我的鄰人？”^30耶穌答：“某人從耶路撒冷下耶利哥，落在強盜手裡，他們剝去他的衣服，把人打個半死，丟下就走了。^31恰好有個祭司也走那條路下來，看見他，卻從旁邊繞了過去。^32同樣，一個利未人來到那裡，看見他，也繞過去了。^33卻有一個路過的撒瑪利亞人，來到他那裡，一看就動了憐憫的心，^34急忙上前用橄欖油和酒給他抹傷口，包扎好，然後將他扶起，坐上自己的牲口，送到客棧悉心照顧。^35第二天，又拿出兩個銀幣交給店主說：‘請照顧他一下，超出的開支，不論多少，回來一定還給你。’^36你認為這三人中，誰是那遭劫的人的鄰人？”^37他說：“是以慈愛待他的那個。”耶穌說：“你去，照著做吧。”

^38他們繼續前行，進了一個村莊，有個名叫馬大的女子把他接到家裡。^9馬大的妹妹瑪利亞來坐在主的腳前聽他講話，^40馬大卻忙不過來，被許多事情弄得心煩意亂，便進來說：“主啊，我妹妹丟下我一個人侍候，你不管嗎？讓她來幫幫我嘛。”^41可是主回答她：“馬大呀馬大，事情多你煩亂，分心了。^42但不可不做的事僅有一件，而瑪利亞已選擇善的那一份，是不能從她拿走的。”

11章

^1有一次他在某地方祈禱，結束後，一個門徒對他說：“主啊，教我們禱告吧，就像約翰教他的門徒。”^2他說：“祈禱的時候，要說，

父啊，願你的名被尊為聖，

願你的國降臨。

^3我們需用的麵餅，

求你每天賜給我們。

^4寬赦我們的罪，

因為我們也饒恕所有虧負我們的人。

求你讓我們不至陷入誘惑。”

^5他還說：“你們中間誰有一個朋友，半夜去找他說：‘朋友，請借我三塊麵餅！^6家裡來了一個出遠門的朋友，我沒東西招待他。’^7那人在屋裡回答：‘別打攪我！門已經關上，孩子都跟我睡床上，我沒法起來拿給你。’^8我告訴你們，即使那人不顧他是朋友，不肯起來給他，也會因他厚顏地一直懇求而終會起床，照他所需要的拿給他。^9你們只要不斷懇求，就會給你們；不斷尋找，就會找到；不斷敲門，就會給你們開門。^10是的，凡懇求的都要獲得；尋找的都要找到；敲門的都要給他開門。^11你們中間哪一個為父的，兒子要魚，會將一條蛇給他？^12或者他要雞蛋，會給一隻蠍子？^13你們雖然邪惡，尚且懂得拿好東西給自己孩子，何況父，對不斷求他的人，豈不更要從天上降賜聖靈嗎？”

^14有一次，他在驅趕一個邪靈，啞巴的那種。邪靈一出去，啞巴就說起話來，眾人都驚訝。^15但也有人說：“他是靠魔頭別西卜驅趕邪靈的。”^16還有幾個想試探他，要他從天上顯一個神。^17他看透了他們的心計，對他們說：“一國若內訌分裂，就必成廢墟，萬家傾塌。^18你們說我是靠別西卜驅趕邪靈，可是撒但若是自我分裂，他的國又如何站得住？^19假若我驅逐邪靈靠的是別西卜，那麼你們的子弟趕邪靈又是靠誰？為此他們要做你們的判官了。^20但如果我是靠神的手指驅逐邪靈，神的國就已臨到你們了。^21當一個壯士

指撒但

全副武裝看守自己的宅院，他的財產就平安無事。^22但如果來犯的比他強大，而且戰勝了他，那人就要奪取他的盔甲兵器，將他的戰利品分個清光。^23凡不站在我這邊的，便是反對我的；凡不跟我一起招聚的，就是驅散。”

^24“每當污靈離開一個人，他就在無水之地流蕩，找地方休息，卻沒有找到，只好說：‘還是回我先前離開的那屋子去吧。’^25到了那裡，看見房子打掃乾淨，整整齊齊，^26便去糾集七個比自己更凶惡的靈來，鑽進去住下。結果那人的情況，落得比原先還要糟糕！”

^27正說話時，人群中有個女人高聲說：“那懷你胎的、哺乳你的有福了。”^28他卻說：“不如說聽了神的聖言就遵守的人有福了。”

^29人群越聚越多，他便開始說：“這一代是邪惡的一代，要追求神蹟！可是，除了約拿的徵兆，再沒有神蹟可以給他們。^30正如約拿對於尼尼微人是徵兆，照樣，人子對這一代也是徵兆。^31審判之日，南方女王將與這一代人一同復活，且要定他們的罪，因為她從地極跋涉而來，為了聆聽所羅門的智慧，但看哪，這裡有一位比所羅門還大的！^32審判之日，尼尼微人也將與這一代人一同站立，且要定這一代人的罪，因為他們聽了約拿的宣講就悔改了，但看哪，這裡有一位比約拿更大的。”

^33“沒有人點了燈，把它藏在地庫裡，燈是放在燈台上，讓人進來就看見光。^34你的眼睛是身體的燈，只要眼睛單一，全身就充滿光明，一旦邪惡，全身就黑暗。^35所以你們要小心，莫讓你裡面的光變黑暗了。36若是你全身充滿光明，沒有一處黑暗，你就會全然明亮，好像被明燈光照一樣。”

^37正說話時，有一個法利賽人邀請他一起吃飯，他便入席坐了。^38那法利賽人見他餐前不洗手

，

感到詫異，^39主對他說：“你們法利賽人！杯盆外面洗得乾乾淨淨，裡面卻盛滿了掠奪和邪惡。^40愚蠢的人哪！那造外面的，不也造了裡面嗎？^41倒不如把裡面的都施捨出去，這樣，一切對於你們就都潔淨了。^42你們法利賽人有禍了！你們拿薄荷、芸香及各種香草獻上十分之一，卻忽略公正及愛神的心。這些是你們應該去做的，那些也不可忽略。^43你們法利賽人有禍了！因為你們愛爭會堂的尊位，和喜歡在街市上受人致敬。^44你們有禍了！你們好像沒有標識的墳地，人踩上了還不知道。”

^45律法經師中有人對他說：“老師，你這樣說把我們也侮辱了。”^46他說：“你們律法經師也有禍！你們把難以忍受的重擔叫人擔，自己連一根指頭也不肯動。^47你們有禍了！因為你們為先知建墓立碑，而殺害先知的正是你們的祖宗。^48那麼，你們祖宗的所作所為，你們不僅是見證人，你們更是讚同，他們下毒手，你們則建墓立碑。^49因此，神的智慧曾說：我要給他們差派先知和使徒，有的他們要殺害，有的要迫害。^50為使世界奠基以來眾先知流淌的血，都要向這一代追討，^51從亞伯的血開始，直到死於祭壇與聖所之間的撒迦利亞的血，是的，我告訴你們，都要向這一代追討。^52你們律法經師有禍了！拿走了知識的鑰匙，自己不進去，別人正在進去，你們還阻礙。”

^53到散席從那裡出來時，經學家和法利賽人敵意填胸，用很多問題反複刁難他，^54等機會想從他嘴上找罪名。

12章

^1這時，成千上萬的群眾聚攏，擠得人踩人。他便首先對自己門徒說：“要提防酵子，就是法利賽人的表裡不一。^2沒有甚麼遮蔽的事，會不被揭露，也沒有甚麼隱藏的事，會不被人知道。^3所以，你們在暗地裡說的，都會在明處被人聽見；你們在內室的耳語，都會被人在房頂宣揚。”

^4“我的朋友們，我告訴你們，那些殺得肉體之後就不能再做甚麼的，別怕他們。^5讓我為你們指出該懼怕的是誰，要怕殺了以後有權柄把人丟下地獄的那一位，是呀，我告訴你們，他才是該懼怕的。^6五隻麻雀不是賣兩個銅錢嗎？然而在神面前，它們一隻也未被遺忘！^7就是你們的頭髮也一根根被數過了。不要怕，麻雀雖多，哪有你們珍貴。”

^8“我告訴你們，凡在人面前承認我的，將來人子在神的天使面前也承認他；^9但在人面前不認我的，在神的天使面前也將被否認。^10凡出言得罪人子的，還可被赦免；唯獨褻瀆聖靈的，不得赦免。^11當你們被押到會堂，到長官權要面前，不用擔心如何申辯或說甚麼。^12因為該說的話，在那一刻，自有聖靈教你們。”

^13人群中有人對他說：“老師，請吩咐我兄弟分些家產給我。”^14他答：“人哪，誰立我做你們的判官或仲裁人？”^15於是對眾人說：“當心，要防備貪婪的百態，因為人的生命不在財富多。”^16接著，對他們講了一個比喻：“從前有個財主，因為田產豐收，^17自己心裡想：‘怎麼辦呢？沒有地方收藏莊稼了。’^18又說：‘這樣辦吧，拆掉倉房，另蓋些更大的，把我的糧食、財物全收進去。’^19我對自己說：‘你這個人哪！這麼大量的財物囤積，夠你用好多年了。就安安逸逸，吃喝享樂吧。’^20可是，神對他說：‘愚蠢的人哪！索取你性命，就在今夜！你的儲備要歸誰呢？’^21凡為自己積財，卻不在神面前致富的，也是這樣。”

^22接著，對門徒說：“所以我告訴你們，不必為生命擔憂吃甚麼，也無須為身體和衣著操心。^23因為生命遠比飲食重要，身體遠比衣著重要。^24想想烏鴉吧，也不種，也不收，又無倉，又無庫，可是神照樣將牠們餵養，你們比飛鳥珍貴多了。^25你們中間有誰，因為憂慮，能把自己的命數延長一刻？^26如果小事都未能應付，為甚麼還憂心別的？^27想想百合花，它如何生長，不辛勞，不紡線，^29但是我告訴你們，哪怕是所羅門的威榮煌煌，也比不上一朵百合花。^28少信的人哪！田間的野草只有今天，明日就投進爐裡，神尚且這樣裝飾它們，何況你們呢？^29不要追求吃甚麼喝甚麼，也不要憂慮。^30朝夕追求這一切的是世上外族，你們的父是知道你們需要這些的。^31你們只要追求他的統治，這一切自會供給你們。^32小小羊群哪！不要怕，因為你們的父樂意把國的管治權賜予你們。^33變賣你們的財產，施捨吧，為自己預備永不破舊的錢包，在天上囤積用不盡的財寶，那裡盜賊不能近，也沒有蟲蛀蝕。^34因為你們的財寶放在哪裡，你們的心也在哪裡。”

^35“束緊你們的腰，點亮你們的燈吧。^36要像奴僕等候主子從婚宴回來，他一到家敲門，便給他開門。^37主子來了，看見僕人警醒著，這些僕人便有福了！我實在告訴你們，他會束上腰帶，請他們坐下享受盛宴，到身旁侍候他們。^38或許二更，或許三更他才歸來，只要看見他們警醒著，他們就有福了。^39你們都明白，假若家主知道賊人甚麼時候來，就一定不會讓自己房子挖了牆洞。^40要準備好，因為在你們想不到的時候，人子就來。”

^41彼得說：“主啊，這比喻你是給我們講，還是給所有人？”^42主說：“誰才是忠心明智的管家，將來主子派他總領僕人，按時定量分發口糧？^43主子來了，看見他這樣做，那奴僕便有福了！^44我實在告訴你們，主子會把全部家產派他管理。^45但如果那僕人心裡說：‘我主子一時還回不來！’就開始虐待奴婢，吃喝醉酒。^46那麼，在他想不到的日子，猜不著的時辰，那僕人的主子會突然到來，將他腰斬，讓他與不忠心的人一樣下場！^47那明知主子旨意，卻無準備亦不照他意思做的奴僕，必罰他重重鞭打。^48那不知道而做了該打的事的，則打幾下便可。凡是受賜多的，向他索取的就更多；多受託付的，向他要的也多。”

^49“我來是要把火投在大地上，我多麼希望它已經燒了起來！^50我有一個洗禮要領受，事尚未完成，我真是煎熬！^51你們以為，我來是要給世上帶來太平嗎？不，我告訴你們，是分裂。^52今後，一家五口相互對立，三對二，二對三。^53一家人將對立起來，

父親反對兒子，兒子反對父親，

母親反對女兒，女兒反對母親，

婆婆反對媳婦，媳婦反對婆婆。”

^54接著，又對群眾說：“你們看到西邊烏雲堆積，就立即說暴雨來了，果然這樣。^55一刮南風，便說天要熱了，也果然如此。^56表裡不一的人哪！天地的面相你們曉得分辨，怎麼這時世就不懂得分辨？”

^57“為甚麼你們自己不去判斷甚麼是對的？^58正如你和對頭去官府告狀，路上應該力求與他和解，免得他把你拉到判官面前，判官把你交給差役，差役再將你投進監牢。^59我告訴你們，直到你還清最後一個小錢，你休想出獄。”

13章

^1就在這時，有人來報，說加利利人出事了，他們宰祭牲時，被彼拉多處死了。^2他答：“你們以為這些加利利人比起別的加利利人罪孽更重才遭害嗎？^3不是的。我告訴你們，除非你們悔改，你們都會這樣滅亡。^4或西羅亞塔倒塌，壓死十八個人那一次，你們以為那些人比起耶路撒冷別的居民更有罪嗎？^5不是的。我告訴你們，除非你們悔改，你們都會這樣滅亡。”^6接著，講了這樣一個比喻：“有一個人在自家葡萄園栽了一棵無花果，來到樹那裡找果子，總是找不到，^7便對園丁說：都三年了，這無花果樹上我沒找到過果子，砍掉算了，何必讓它使地不能正常生產呢？^8園丁說：主子，讓它再長一年吧。我給它周圍 鬆鬆土，上上肥，^9說不定明年就結果子了。要不然，再砍掉不遲。”

^10安息日，他在其中一所會堂施教，^11那裡有一個女人，身有疾病的邪氣十八年，彎著身子，完全直不起腰來。^12耶穌看見她，便叫她過來說：“女人，你的病解脫了。”^13說著，雙手給她身上一按，立即，她就直起腰來，把榮耀歸於神。^14 可是，會堂的主管因為耶穌在安息日治病大為不滿，對群眾說：“有六天讓人工作，可以在那六天來求醫，但安息日不可以。”^15主回應說：“表裡不一的人哪！你們當中有誰安息日不把食槽上的牛驢解下牽去飲水的？^16何況這女人是亞伯拉罕的女兒，被撒但綁住足有十八年，莫非就不應該在安息日替她鬆綁？”^17說完這話之後，那些與他作對的人都無地自容。而群眾，卻因他行的一件件榮耀的事，都莫不歡喜。

^18接著又說：“神的國像是甚麼，我如何比擬？^19她好比一粒芥子，人拿了種在自家園子裡。長成了，竟是一棵大樹，讓空中的飛鳥來它的枝上搭窩。^20他還說：神的國我如何比擬？^21她好比酵子，女人拿來揉進三斗麵裡，直到整個面團發起來。”

^22耶穌繼續走經城鎮村莊，一邊施教，一邊向耶路撒冷進發。

^23有一個人問他：“主啊，是不是只有少數人會得救？”^24他說：“全力以赴進窄門吧！我告訴你們，因為爭著要進去卻不能進的人將居多數。^25一旦家主起來關閉大門，你們就只好站在門外敲門說：‘主啊，給我們開門哪！’他要回答：‘我不認識你們，你們哪裡來的。’^26即使你們說：‘我們在你面前吃過喝過，你也曾在我們街上施教過啊！’^27他還是說：‘我不認識你們，你們哪裡來的。你們所有作惡的人，離開我去吧！’^28當你們看見亞伯拉罕、以撒、雅各及眾先知一起在神的國裡的時候，自己卻被拋棄在外面，那裡將有哀哭咬牙。^29而從東西南北將有人來，在神的國裡享受盛宴。^30看啊，在後的將要在前，在前的將要在後。”

^31就在這時，來了幾個法利賽人，對他說：“走吧，快離開這裡，希律要殺你！”^32他說：“去告訴那狐狸：‘聽著，今天明天我驅逐邪靈治病，第三日我便完成使命。’^33然而，今天明天直至後天，我必須前行，因為先知遇難不可能在耶路撒冷以外。^34耶路撒冷啊耶路撒冷！你們殺害先知，又用石頭砸那些給你們派來的人！多少次我想召聚你們的兒女，彷彿母雞把小雞攏在翅膀下，可是你們不願意。^35 看吧，你們的家國必成為廢墟，留給你們。我告訴你們，從此你們再不會見到我，直至你們說出：奉主名來的是應當稱頌的！”

14章

^1安息日，他到法利賽人的一個首領家中吃飯，他們都在窺探他。^2恰好他面前有一個患水腫的，^3耶穌便問律法經師和法利賽人說：“安息日可不可以治病？”^4他們沈默不語。他就扶起那人，治好他，讓他去了。^5然後對他們說：“你們中間有誰的兒子或牛，在安息日跌在井裡，不立即拉他上來？”^6他們無言以對。

^7他注意到被邀請的客人如何搶著坐上席，就對他們講一個比喻：^8“應邀參加婚宴，不可去上席就坐，只怕還有比你尊貴的客人，^9那邀請你和他的人要來對你說：‘請給這一位讓座。’你便自討羞辱，只好退到末席了。^10相反，赴宴應該去末席就坐，等主人來請你說：‘朋友，請上坐。’那時，在同席的賓客面前，你才光彩。^11因為凡高抬自己的，終要降卑；凡自己謙卑的，終必升高。”

^12接著，又對那請客的說：“無論設午宴或晚宴，不要請你的朋友、兄弟、親戚、或富裕的鄰舍，免得他們回請，你就得了報答。^13相反，設宴請客，應該是窮困的、殘疾的、瘸腿的、盲眼的，^14那你才會蒙福，因為他們無從報答你，而當義人復活時，你必得報賞。”

^15聽了這話，同席的人中有一個對他說：“那將來在神的國裡吃飯的有福了！”

^16他對那人說：“從前有一個人大擺筵席，請了許多客人。^17臨到宴會，派出僕人去請客人說：‘來吧，樣樣齊備了。’^18不料他們一樣聲氣，都藉故推托。頭一個說：‘我買了塊地，必須去看看，實在抱歉。’^19另一個說：‘我買了五對牛，不得不去試試，十分抱歉。’^20還有一個說：‘我剛結了婚，所以實在來不了。’^21那僕人回去，一五一十稟告了主子。家主大怒，對僕人說：‘你快到城裡大街小巷去，把窮困的、殘疾的、瘸腿的、盲眼的都給我領到這兒來。’^22僕人回來說：‘主子，按你的吩咐辦了，但還有些空位。’^23主子對僕人說：‘去大路上、籬笆旁，力勸人快快進來，務必把我的屋子坐滿。^24我告訴你們，先前邀請的那些人，沒有一個能嘗到我的筵席。’”

^25路上走著，又是大群人伴隨，他轉過身來對他們說：^26“誰到我這裡來，若不恨自己的父母、妻子、兒女、兄弟姊妹，甚至自己的性命，就不能做我的門徒。^27凡不背起自己的十字架來跟隨我的，也不能做我的門徒。^28你們當中有誰想蓋一座塔，不先坐下算好費用，看有沒有財力蓋成？^29否則，打下地基卻不能完工，看見的人都笑話他：^30這人只知開工，沒能力完工！^31又或者，有哪個國王迎戰另一個王，不先坐下慎重考慮，出師一萬，能否抵擋敵軍二萬壓境？^32倘若不能，就要趁著敵軍尚遠派出使節去求和。^33所以，確實是這樣，你們中間不論是誰，若不告別你們所擁有的一切，就不能做我的門徒。^34鹽本是好的，但如果失了味，又如何使它再鹹？^35放在沃土裡或用作糞肥都不合適，只能丟到外頭去。有耳可聽的，就應當聽！”

15章

^1稅吏、罪人都挨近他要聽他講，^2而法利賽人和經學家則紛紛嘟噥起來：“這傢伙接待罪人，還一起吃飯。”^3他便對他們講了這個比喻：^4“你們中間若是誰有一百隻羊，走失了其中一隻，難道不會撇下那荒野裡的九十九隻，去尋找那迷途的羊，直到找到嗎？^5找著了，還要高興地將牠扛在肩上，^6回到家，把朋友四鄰都請來說：和我一起來高興吧！走失的羊兒找到了！^7同樣，我告訴你們，一個罪人悔改，天上為之高興，要比為那九十九個無須悔改的義人更甚。”

^8“或有哪個女人，她有十塊銀幣，若是丟失了一塊，不會點亮燈，打掃屋子，細細搜尋，直至找到？^9找著了，還要把女友四鄰請來說：和我一起來高興吧！丟失的銀幣找到了！^10同樣，我告訴你們，一個罪人悔改，眾天使也要在神面前為之高興。”

^11接著又說：“從前某人有兩個兒子，^12小的那個對父親說：‘父親啊，請把我應得的那份家產分給我。’父親就分了家產。^13不出幾天，小兒子便收拾細軟，出門到遠方去了。在那裡生活放蕩，浪費資財，^14揮霍完畢，那地方正遇上大饑荒，他就窮困潦倒了。^15只好去投靠當地一個居民，那人打發他到田莊放豬。^16他恨不得抓一把豬吃的角豆莢充飢，可是人家不給他吃。^17他這才醒悟說：‘我父親有多少雇工和吃不完的麵餅，我卻在這兒餓死。^18我要爬起來，回到父親那裡去，對他說：父親啊，我犯下了罪，冒犯了天，也冒犯了你，^19我不配再稱作你的兒子，請把我當幫工使吧！’^20於是便起身，回頭去找父親。”

“他遠遠走來，父親望見他，不禁愛憐交加，跑過去，摟著他的脖子連連親吻。^21兒子說：‘父親，我犯下了罪，冒犯了天也冒犯了您，我不配再稱作您的兒子。’^22但父親卻吩咐奴僕：‘快，拿最好的那件長袍來給他穿上，給他手指帶上戒指，腳穿上鞋子。^23把那頭肥牛犢牽來宰了，讓我們大吃一頓慶祝！^24因為，我這兒子死了又復生，失去又復得了！’於是眾人便慶祝起來。”

^25“話說那大兒子正從田間回來，快到家時，聽見奏樂跳舞的聲音，^26就叫一個僕人來問是怎麼回事。^27僕人說：‘你弟弟回來了，老爺因為他平安到家，就把那肥牛犢宰了。’^28他便生氣，不肯進屋。他父親出來勸他，^29他回答父親：‘您看，這些年我辛辛苦苦幹活服侍你，沒有一次違背你的命令，可是你從不賞我哪怕一隻山羊羔，讓我與朋友慶祝。^30反倒是你那個兒子，跟娼妓鬼混吞了您的產業，他一回來，你就為他宰了肥牛犢。’^31父親說：‘孩子，你一直跟我在一起，我擁有的一切都是你的。^32可是，我們理當慶祝高興哪，因為你這弟弟是死了又復生，失而又復得！’”

16章

^1他還對門徒說：“從前有個富翁，他的管家被人揭發揮霍財物。^2主子把他叫來說：‘我聽說的是怎麼一回事？把賬目統統交來，你不可以再當管家了！’^3那管家心裡說：‘主子要撤我管家的職，如何是好？挖地，我沒力氣；討飯，多丟臉！^4我知道要怎麼做了，好讓人在我撤職以後，接我到他們家裡去。’^5於是他把主人的債戶一一叫來，從頭一個問起：‘你欠我主子多少？’^6那人說：‘四千公升橄欖油。’管家說：‘拿你的欠條，坐下，快寫上二千。’^7再問第二個：‘你呢，欠了多少？’他說：‘四萬公升麥子。’管家說：‘拿你的欠條，寫三萬好了。’^8主人便稱讚這不義的管家明智，因為今世之子在對待自己的同類上，要比光明之子明智多了。”

^9“所以我告訴你們，用不義的錢財去結交朋友吧，這樣，當錢財無用時

，

他們會接你們到永恆的帳篷裡去。^10最小的事忠心的，大事也忠心；最小的事不義的，大事也不義。^11若你們在不義錢財上不忠心，誰會把真財富托付你們？^12若你們在別人的錢財上不忠心，誰會把屬你們的給你們？^13一個家奴不能服侍兩個主子，他要麼恨這個而愛那個，要麼效忠這邊而鄙視那邊。你們不能又侍奉神，又侍奉錢財。”^14法利賽人貪財，聽見這話就嗤笑他。

^15他對他們說：“你們盡可以在人前看自己為義，但神知道你們的心。人以為是地位顯赫的，卻是神厭惡的。^16律法書及先知書到約翰為止，自此，神國的福音一直傳開，人人用盡全力爭著進去。^17然而，天地消逝要比律法書少掉一劃更容易。^18凡休妻另娶的，便是犯姦淫；那娶棄婦的，也是犯姦淫。”

^19“從前有個富翁，穿的是紫紅袍子細麻衣裳，天天歡宴，極度奢華。^20他家大門外，躺著個滿身瘡口的乞丐，名叫拉撒路，^21想討一點富翁桌上掉下的零碎充飢，可是只有狗來舔他的膿瘡。^22後來乞丐死了，被天使接走，送到亞伯拉罕的懷抱。接著，富翁也死了，埋葬了。^23富翁在陰間抬起眼來，在痛苦折磨中，遠遠望見亞伯拉罕，又見拉撒路挨在他的懷裡，^24就呼喊起來：‘我祖亞伯拉罕！可憐可憐我，請打發拉撒路用指頭蘸點水，涼一涼我的舌頭，這火焰痛死我了！’^25亞伯拉罕說：‘孩子，應該記得你生前享過福，而拉撒路受過苦，現在他在這裡得了慰籍，你卻備受煎熬。^26況且，我們和你們之間還有深淵阻隔，有誰想從這裡下去你們那裡，或從那兒上來我們這兒，都不可能。’^27富翁說：‘那就求求我祖派拉撒路到我父親的家，^28因為我還有五個兄弟，請他警告他們，免得他們也來這受折磨的地方。’^29亞伯拉罕說：‘他們自有摩西和先知，他們好好聽從即可。’^30富翁說：‘不，我祖亞伯拉罕，如果有人從死者中回去他們那裡，他們定必悔改。’^31他卻說：‘如果他們連摩西與先知都不聽，即使有人死而復活，他們也不會接受勸告。’”

17章

^1他還對門徒說：“絆倒人的事不可能避免，但那使人絆倒的人有禍了。^2寧可他脖子上拴一塊驢拉的磨盤，被拋下大海去，也比絆倒這些微不足道的其中一個要好。3a你們要當心！”

3b“如果你兄弟得罪你，你應勸誡他。如果他悔改，就寬恕他。^4哪怕他一天七次得罪你，又七次回轉來說：‘我悔改’，你都要寬恕他。”

^5使徒對主說：“求你加增我們的信心。”^6主說：“如果你們的信心有一粒芥子大小，就可以對這棵桑樹說：‘給我連根拔出來，栽海裡去！’它也必服從你們。”

^7“你們中間誰有奴僕去耕地放羊，從田間回來，會對他說：‘來，快坐下吃飯’？^8而不說：‘去給我預備晚飯，束上腰侍候我，等我吃完了你再去吃飯喝水’？^9莫非奴僕遵命做事，主子還要謝謝他？^10你們也是這樣，當你們做好所吩咐你們的一切，要說：‘我們是無用的奴僕，不過是盡了我們的本分。’”

^11話說他前往耶路撒冷，須經過撒瑪利亞與加利利的邊境。

^12走進一個村莊，有十個皮膚病人站在遠處，^13高聲呼喊：“耶穌，主啊！可憐可憐我們。”^14他看見他們就說：“去，給祭司檢查一下。”他們正去的時候，就潔淨了！^15其中一個人發現病好了，轉過身來，大聲讚美神，^16仆倒在耶穌腳下，連連感謝他。那人是個撒瑪利亞人。^17耶穌說：“不是十個人都潔淨了嗎？還有九個，哪兒去了？^18除了這個異族人，沒有誰回來歸榮耀給神嗎？”^19便對那人說：“你起來，去吧。你的信心救了你。”

^20當被法利賽人問及，神的國甚麼時候來臨，他這樣回答：“神的國來臨不是可以觀察的，^21沒有人能說：‘看，在這裡！噢，在那裡！’因為神的國就在你們當中。”

^22接著，又對門徒說：“日子終會到來，那時，你們要渴望看見人子的一個日子，卻不得見。^23人會對你們說：‘看哪，在那裡！看哪，在這裡！’你們不要出去，切勿追隨。^24因為閃電怎樣自天這邊打下，直亮透天那邊，人子也是這樣。^25但首先，他必須受盡折磨，被這一代拒絕。”

^26“至於人子的日子，一如挪亞當年，^27人們照常吃喝嫁娶，直至挪亞進方舟那天，洪水暴發，生靈通通淹沒。^28又如羅得當年，人們照舊吃喝買賣，^29直到羅得逃離所多瑪的那日，漫天火光硫磺，一切焚毀夷平。^30人子顯現的日子也將如此。^31當那日，人在房頂上，財物在屋裡，來不及下來拿了。同樣，那在田間的也別想回家。^32要記住羅得的妻子！^33凡力求保留自己生命的，必失去生命；但凡失去的，必延續生命。^34我告訴你們，那一夜，兩個人同床睡覺，會一個被帶走，一個被遺棄；^35兩個女人一起推磨，會一個被接走，一個被拋棄。”^37門徒問：“主啊，在哪裡呢？”他說：“身體在哪裡，鷹也必到哪裡聚集。”

18章 ^1他給他們講一個比喻，是說人應當常常禱告，不可灰心：^2“從前某城有個判官，不怕神，也不尊重人。^3城裡有一個寡婦，老來他面前央求：‘大人做主，懲辦我那對頭，給我伸冤哪！’ ^4起先他多次不肯，後來心裡想：‘我雖然不怕神，也不尊重誰，^5但這寡婦糾纏不休，我都聽煩了，就替她伸冤吧，免得她不斷地來找，叫我筋疲力盡。’^6主說：“你們注意到那不義的判官所說的嗎？^7倘若他的選民日夜呼求，莫非神就不會為之伸冤嗎？莫非神會耽誤他們嗎？^8我告訴你們，他必定替他們伸冤，而且從速！不過，當人子到來時，在世上是否還能找到這種信心？”

18章

^9對自命為義而鄙視旁人的人，他講了這個比喻：^10“兩個人登聖殿去祈禱，一個法利賽人，一個稅吏。^11法利賽人獨自站著喃喃自語，這麼禱告：‘神呀！我感謝你。因為我從無偷竊、不義、姦淫，不像別人，尤其不像這個稅吏，^12我一週禁食兩次，每筆收入都捐出十一。’^13稅吏卻站得遠遠的，不敢舉目向天，只是不停地捶胸哀告：‘神啊，求你開恩，可憐我這個罪人。’^14我告訴你們，這人下去回家已經成義了，而那人卻不可以。因為凡高抬自己的，終要降卑；凡自己謙卑的，終必升高。”

^15有人把嬰孩抱來，求他摸一摸。門徒看見就呵斥他們。^16可是耶穌叫他們過來說：“讓孩子到我這裡來，不要攔住他們。因為神的國正屬於這樣的人。^17我實在告訴你們，誰如果不像小孩子一樣接受神的國，就絕對進不去。”

^18有個領袖問他：“善的老師，我該做甚麼才能繼承永生？”^19耶穌說：“你為甚麼稱我為善？沒有誰是善的，除了一位，就是神。^20誡命你都知道：不可姦淫，不可殺人，不可偷盜，不可作偽證，要孝敬父母。”^21那人說：“這些我從小就遵守。”^22耶穌聽罷，就告訴他：“你還缺一樣，就是把家產變賣了，分給窮人，你就有財寶在天上，還有，你要來跟從我。”^23一聽這話，他好痛苦，因為他非常富有。

^24耶穌見他這樣痛苦的樣子，就嘆息：“難啊，有錢人進天國。^25駱駝穿針眼比有錢人進神的國還容易。”^26 聽見的人便問：“那麼誰能獲拯救？”^27他說：“人所不能的，在神卻是可能。”^28彼得說：“看，我們跟從你，把家都捨棄了。”^29他說：“我實在告訴你們，凡為神的國的緣故，而捨棄了房屋、妻子、兄弟、父母、兒女的，^30沒有不在今世就得多倍的報償，並且要在來世得永生。”

^31他把那十二人帶到一邊，對他們說：“聽著，我們這是上耶路撒冷，先知所寫的一切，都要在人子身上應驗。^32他將被交給外族人，由他們嘲弄，凌辱，吐唾沫，^33鞭打了殺害，但第三日他要復活。”

^34但是這些事情，他們一點也不明白，這話的意思對他們是隱蔽的，他們一句都沒聽懂。

19章

18章 ^35將近耶利哥，有個瞎子坐在路旁行乞。^36他聽見人群經過的嘈雜聲，便問怎麼回事。^37有人告訴他是拿撒勒人耶穌路過。^38他就喊了起來：“耶穌啊大衛的兒子，可憐可憐我！”^39走在前頭的人呵斥他，不許他作聲。可是他越發大聲喊叫：“大衛的兒子，可憐可憐我！”^40耶穌站住，吩咐人領他過來，等他走到跟前就問：^41“想要我給你做甚麼？”他說：“主啊，求你讓我重見光明。”^42耶穌對他說：“重見光明！你的信心救了你。”^43立刻他就復明瞭，還跟從了他，把榮耀歸於神。目睹這事的百姓都讚美神。

19章 ^1進入耶利哥，正穿過其中，^2忽然來了一個人，名叫撒該，是個做稅吏長的富人。^3這撒該很想見識耶穌是怎麼樣的人物，卻因為人多，他又身材矮小，張望不著。^4於是他跑到前頭，爬上一棵榕樹，等他過來，好看個清楚。^5耶穌走到那裡抬頭一看，對他說：“撒該！你快下來，今天我得住在你家。”^6撒該喜出望外，急忙下來接待。^7眾人看見了，紛紛嘟噥起來：“他居然去個罪人家裡借宿！”^8可是撒該站定了，對主說：“主啊你看！我的財產我分一半給窮人，若是敲詐過誰，我償還四倍。”^9耶穌對他說：“今天救恩臨到這一家了，因為他也是亞伯拉罕的後裔。^10人子來，是為了尋找拯救失喪的人。”

^11眾人一路聽著這些，又因為漸漸接近耶路撒冷，便以為神的國很快顯露。於是他就講一個比喻說：^12“有一個貴胄往遠方去，要封了王才回來。^13他召集自己的十個家奴，交給他們一千銀幣，囑咐說：‘你們拿去做生意，等我回來。’^14可是國人怨恨他，派使者隨後去進言：‘我們不願意此人封王統治我們。’^15儘管如此，他還是封了王。回來以後，即傳召領了銀子的家奴，看他們做生意賺了多少。^16第一個上前說：‘回主子，你的一百賺得一千。’^17王說：‘好，好一個良善的僕人！既然在最小的事上你忠心，就可以掌管十座城。’^18接著，第二個上前說：‘回主子，你的一百賺了五百。’^19王對這個說：‘你可以掌管五座城。’^20然後，另一個上前說：‘主子，請看，你的一百銀幣，奴才用手巾包了好好收藏著。^21因為奴才怕您，你向來是個嚴厲的人，沒有存的也要取，沒有種的也要收。’^22王說：‘好個惡奴！我就憑你這張嘴，定你的罪。既然知道我嚴厲，沒有存的也要取，沒有種的也要收，^23為何不把我的銀子存入銀行，等我回來，好連本帶利取回？’^24說著，命左右侍衛：‘把他那一百銀幣奪了，交給那個有一千的。’^25他們說：‘主子，他已經有一千了。’^26主子說：‘我告訴你們，凡有的，更要多給；凡沒有的，連他僅有的也要奪去。^27至於我的仇敵，那些不願意我封王統治他們的，把他們拉到這裡來，在我面前殺掉！’”

^28言畢，便走在前頭，直上耶路撒冷。

^29臨近伯法其和伯大尼，那山崗叫橄欖山，耶穌派出兩個門徒，^30吩咐他們：“上對面的村子去，一進村就會發現一匹拴起的驢駒子，還沒有人騎過的，把牠解開牽來。^31如果有人問你們為甚麼解開繩子，就說：‘主要用牠。’^32那二人去到那裡，果然如耶穌說的，^33解索子時，驢的主人們對他們說：“為甚麼解開牠？”^34他們說：“主要用牠。”^35就這樣，他們便把驢駒子牽到耶穌跟前，然後脫下外袍搭在上面，請耶穌騎了。

^36繼續前行，人們紛紛把外袍鋪在路上。^37走到橄欖山下坡處，全體門徒一片歡呼聲，一大群人都為親眼所見的神蹟奇事，高聲讚美神：

^38奉主名來的王，

是應當稱頌的！

天上太平，

至高之處榮耀！

^39人群中有幾個法利賽人對他說：“老師，斥責你的門徒吧！”^40他答：“我告訴你們，這些人若是沈默，石頭就要喊叫。”

^41臨近耶路撒冷，一看到城，他不禁為她流下淚來說：^42“巴不得今天你知道如何可以平安！無奈這事現在是隱藏了，讓你看不到。^43日子將到，敵人四面八方壘起工事，把你重重包圍箍緊，^44抓住你和你中間的孩子們，狠狠地摔！你當中的石頭，連一塊也不留在另一塊上面，因為你不知道那眷顧你的時刻。”

^45他一進聖殿，就把做買賣的通通趕走說：^46“聖經記著：

我的殿是祈禱的殿。

你們竟把它做了賊窩。”

^47他每天都在殿裡施教，祭司長、經學家和民間領袖便想設法將他殺掉，^48但一時無計可施，因為百姓都全神貫注要聽他。

20章

^1一日，正在聖殿對百姓施教，宣講福音，祭司長、經學家及長老上前來，^2對他說：“告訴我們，你憑甚麼權柄做這些事？給了你這個權柄的是誰？”^3他答：“我也問你們一個問題。告訴我，^4約翰的洗禮，來自天上還是人間？”^5他們彼此議論說：“如果我們說來自天上，他會說，那麼為何你們不肯信他？^6但如果說是人間，百姓便會群起拿石頭砸我們，因為他們深信約翰是先知。”^7於是他們只好回答：“不知道來自哪裡。”^8耶穌說：“那我也不告訴你們，我憑甚麼權柄做這些事。”

^9接著，又給人們講這一個比喻：“有人開闢了一座葡萄園，把園子租給佃戶，便遠行去了很久。^10時節來臨，他派僕人去佃戶那裡收葡萄園的果子，不料那些佃戶拿住僕人打了一頓，空手趕了回來。^11他再派另一個僕人，又被他們羞辱一番，空手趕了回來。^12再派第三個，連這個也被打得遍體鱗傷，扔到園外。^13園主說：‘怎麼辦？派我心愛的兒子去吧，或許他們會尊敬這個。’^14誰知那些佃戶們看見是兒子，便交頭接耳商議：‘這人是承業的，幹掉他，那份產業就歸我們了！’^15於是把他推出葡萄園外殺了。事到如今，園主將怎麼處置？^16他必來剿滅那幫佃戶，把葡萄園租給別人。”^16眾人一聽，都說：“萬萬不可！”^17但是他直視著他們說：“這句經文又是甚麼意思？

匠人丟棄的那塊廢石，

竟然成了屋角基石？

^18凡撞擊那石頭的必垮，

被它壓著的必粉身碎骨。”

^19經學家和祭司長方才明白，這比喻說的是他們自己，當時就想下手捉拿他，卻又害怕百姓。

^20於是他們派奸細假裝好人，窺伺機會，要抓他說話的把柄，將他交給總督裁決。^21那些人問他：“老師，我們知道您出言施教都正確，素來不看情面，只管講真話，把神的道路教導人。^22請問，我們向凱撒納稅，可不可以？”^23耶穌識破他們的詭計，說：^24“拿個銀幣來給我看。這是誰的像，誰的名號？”他們答：“凱撒。”^25他回他們：“那就把凱撒的給凱撒，神的歸神吧。”^26這樣的回答讓他們詫異，百姓面前又抓不住他說話的把柄，只好沈默了。

^27撒都該人向來否認有復活的事，他們當中來了幾個人，問他一個問題：^28“老師，摩西給我們寫過：長兄娶了妻，若無後便死了，弟弟應該娶寡嫂為妻，為亡兄生子立後。^29從前有兄弟七人，老大娶了妻卻無後就死了，^30老二、^31老三相繼娶了寡嫂，七兄弟一個接一個，都沒有留下孩子便死了。^32後來，那女人也死了。^33到了復活的時候，她算是誰的妻子，因為七個人都娶過她？”

^34耶穌說：“今世之子才有婚嫁，^35那些配得那世代，又配經歷從死人中復活的，他們也不娶也不嫁，^36甚至不能再死。他們像天使一樣，既是復活之子，便都是神的兒女。^37至於死者復活，就連摩西也在講荊棘那一篇說明，因為他稱主為亞伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神。^38神不是死者的神，而是生者的神，對他而言，人都是活的。”

^39有幾個經學家脫口而出：“老師，說得好！”^40此後，他們再也不敢拿問題難他了。^41他卻說：“人怎能說基督是大衛的兒子？ ^42大衛自己在詩篇裡說：

主對我主說：

你坐在我的右邊，

等我把你的仇敵

給你做腳凳。

^44既然大衛自己稱他為主，他又怎會是大衛的兒子？”

^45他趁著百姓在聆聽，便告誡門徒：^46“你們要當心經學家，他們喜歡穿著長袍閒逛，最愛在街市上受人致敬，爭會堂的尊位和筵席的上座。^47他們吞掉寡婦的家產，卻裝模作樣，不停祈禱，為此必遭受更重的刑罰。”

21章

^1他抬眼看去，見有錢人正往銀箱裡投錢，^2又見一個窮寡婦投進兩個小錢，^3就說：“真的，我告訴你們，這窮寡婦捐的比他們所有人都多！^4那些人投的捐獻不過是餘錢，而她是自己不夠，卻把僅有的一點糊口錢都捐了。”

^5正逢有人在談論，如何用壯麗的石頭和人們還願的奉獻物來把聖殿裝飾，他說：^6“你們看見的這些，日子必將到來，沒有一塊石頭能留在另一塊上面，全要夷平！”

^7他們便問：“老師，甚麼時候會有這些事？這些事即將發生時，會有甚麼先兆？”^8他說：“要當心，切勿受誘騙。會有許多人來冒我的名說：‘我是’，又說：‘指定的時間快到了！’你們切勿跟隨他們。^9倘若你們聽到打仗和暴亂，不要驚慌，這種事必先發生，但結局不會立刻就到。”^10接著，又對他們說：“民與民要相鬥，國與國要相伐，^11到處是大地震、饑荒、瘟疫，天空則有可怕的景象和大凶兆。^12但這一切發生之先，人要為我的名，下手捉拿迫害你們，把你們交到會堂，下在監裡，帶到君王和總督面前。^13那是你們作證的機會。^14所以心裡要鎮定，不用準備怎樣伸辯，^15因為我必賜你們口才智慧，是你們所有的敵人無法抵擋、無從反駁的。^16就連你們的父母、兄弟和親戚朋友，也會背叛你們，害死你們一些人。^17為了我的名，你們會遭人人仇恨，^18然而，你們連一根頭髮也絕不會損傷。^19你們要堅忍不拔，來獲得生命。”

^20“當你們看見耶路撒冷被大軍圍城的時候，須知道，她被毀、荒無人煙的日子近了。^21那時，猶太的居民要逃往山中，城裡的要出去，鄉間的不要進城。^22因為這是報應的日子，使聖經所載的一切都應驗。^23凡懷孕哺乳卻碰上那些日子的人有禍了！因為將有大災難臨到這地，天怒將要臨到這子民，^24他們將倒在劍刃之下，被擄到列國為奴，而耶路撒冷將被異族踐踏，直至外族人的日子滿了。”

^25“日月星辰將有各樣徵兆，而在地上，各國因怒海咆哮而惶惶不安，茫然失措，^26因為諸天萬象震動，人們想到世界即將遭遇的事，都怕得昏厥。^27那時，

或作然後，

他們就會看見人子帶有權能和大榮耀，駕著雲朵降臨。^28當這一切開始發生的時候，你們就要挺直腰身，昂起頭來，因為你們的救贖近了。”

^29他又給他們講一個比喻：“看看無花果樹和各種的樹，^30你們甚麼時候見它們生出嫩枝新葉，就知道夏日近了。^31同樣，你們甚麼時候見這些事發生，就自會感知神的國已臨近。^32我實在告訴你們，在這一切都發生之前，這世代絕不會結束。^33天地都要消失，但我的話絕不會逝去。”

^34“你們自己要小心，莫讓你們的心被狂歡、酗酒和日常生活的煩惱所累，以致那日子突然臨到你們，^35好像網羅，因為它將臨到全球眾生。^36要警醒，時刻祈求，好讓你們能逃脫這一切將發生的事，並站立在人子面前。”

^37就這樣，他白天在聖殿施教，晚上才出來到橄欖山上宿夜，^38清晨百姓起來，往聖殿去，要到他那裡聽他。

22章

^1臨近除酵節，也叫逾越節，^2祭司長和經學家一直設法怎樣除掉他才好，當然，他們一直都懼怕群眾。^3撒但已經進入那十二人之一，別號加略人猶大的心。^4他去見祭司長和殿衛指揮官，商談怎樣把他交給他們。^5他們大喜，同意付他銀子。^6他答應了，便找機會，要乘群眾不在的時候出賣他。

^7到了除酵節，就是必須宰殺逾越節羔羊的那天。^8他指派彼得和約翰說：“你們去預備一下，以便我們可以吃逾越節晚餐。”^9他們問：“你願意我們到哪裡預備？”^10他說：“聽著，到了城裡，你們會碰見一個提水罐的人迎面而來，跟他走，看他進哪一家房子，^11就找房主人說，老師問你：‘我和門徒用逾越節晚餐的客廳在哪兒？’^12那人會指給你們樓上一個大房間，已經鋪好了的。你們就在那裡預備。”^13他們便出發了。果然事事正如他所說的一樣，就預備了逾越節晚餐。

^14時候到了，耶穌挨著靠墊，使徒也和他一起坐定了，^15他說：“這逾越節晚餐我渴望已久了，要在受難之前和你們一起吃。^16我告訴你們，直至成就在神的國裡，我決不會再吃了。”^17他接過酒杯，謝了恩說：“拿著，大家分著喝。^18我告訴你們，今後我再不喝這葡萄藤的果實，直至神的國來臨。”^19接著，拿起一塊餅，謝了恩掰開，遞給他們說：“這是我的身體，是為你們捨棄的。你們要這樣做，為的是要想起我。”^20用完晚餐，他照樣舉起酒杯說：“這一杯是用我的血立的新約，是為你們傾注的。但看哪，那個把我出賣的，他的手和我一同在桌上。^22人子這一去固然是照所預定的，但那出賣人子的有禍了。”^23他們便互相詢問起來：“幹這事的會是誰？”

^24他們中間竟然又起了爭論，推定誰是最大。^25他說：“外族都有君王主宰人民，他們的掌權者被稱為恩主，^26但你們不可以這樣。你們當中最大的要像最年幼的，領頭的要像服侍人的。^27一個人斜倚著吃喝，一個人站著服侍，哪一個大？斜倚著的那個，不是嗎？可是我在你們中間，好像那個服侍人的。^28在我經受的種種考驗中，始終相隨左右的就是你們。^29我將王權授與你們，好像我的父授之與我，^30讓你們在我的國裡，在我的桌上吃喝，並坐上寶座，統治以色列十二支族。”

^31“西門哪西門！看，撒但想把你們當做麥子似的來篩，^32但我已為你

單數

祈求，要你的信心不至於徹底消失。而你，當你回頭時，要堅固你的兄弟。”^33他說：“主啊，我準備好了，跟你去坐牢，去死！”^34他說：“彼得，我告訴你，今日雞啼之前，你會三次說不認得我。”

^35隨即又問他們：“以前我派你們出去，錢包、皮口袋、鞋子一律沒有帶，你們缺過甚麼沒有？”他們說：“沒有。”^36他說：“但現在，有錢包的要拿錢包，也要帶上皮口袋，沒有劍的話，要賣掉外袍去買一把。^37因為我告訴你們，‘將他與不法之徒同列’這句經文，必須應驗在我身上，確實，這關於我的經文要應驗了。”^38他們說：“主啊，這兒有兩把短劍。”他說：“夠了。”

^39出了城，他照常到橄欖山去，門徒相隨左右。^40到了那裡，他說：“祈禱吧，免得陷入誘惑。”^41自己卻走開去，約擲石頭子那麼遠，跪下祈禱說：^42“如果你願意，求你把這一杯拿開。但不要照我的意思，只要成就你的旨意。”

最古的抄本並沒有43-44節：

^43有一位使者從天上向他顯現，給他力量。^44他在極度痛苦之中，祈禱越加懇切，汗珠如血，大滴大滴落在地上。^45祈禱完畢便起來，回到門徒那裡，只見他們因為悲傷都睡著了，^46就說：“怎麼在睡覺？起來祈禱吧，別陷入誘惑了。”

^47話音未落，突然閃出一群人，領路的正是十二人之一名叫猶大的那個。他走近耶穌，正要親吻他，^48耶穌卻對他說：“猶大，你用一個吻來出賣人子？”^49左右的人見來者不善就說：“主啊，我們使劍吧？”^50他們中間有一個人就砍大祭司的僕役，削去了他的右耳。^51耶穌說：“住手，就此為止！”還摸了那人的耳朵，治好了他。^52耶穌向著來逮捕他的祭司長、殿衛和長老說：“你們帶了刀劍棍棒才出動，好像我是強盜？^53我天天在聖殿在你們中間，你們怎麼不向我下手？但現在是你們的時刻了，是黑暗當權。”

^54於是他們把他拿住，押著他進到大祭司的府邸。彼得遠遠跟著。^55他們在庭院中央生了一堆火，圍著坐下，彼得也擠在他們中間。^56有個婢女見彼得在火光前坐著，就盯著看他說：“這人也是跟他一伙的。”^57但他否認：“女人，我不認得他！”^58過了一會兒，另一個人看見他說：“你也是他們同黨。”彼得連忙說：“老兄，我不是！”^59約過了一個時辰，又有一個人咬住他說：“毫無疑問，這傢伙是跟他一伙的，他確實也是個加利利人。”^60彼得說：“老兄，我不懂你說甚麼！”話音未落，雞就鳴了。^61主轉過身來，直視彼得。彼得想起主給自己說的那句話：“今日雞啼之前，你會三次說不認得我。”^62便走到外面，苦苦地哭。

^63看押他的人正在將他戲弄毒打，^64還蒙住他的眼睛問他：“說個預言來吧，誰打了你？”^65對他多番惡言辱罵。

^66天剛亮，人民的長老、祭司長和經學家就聚集一處，把他帶到他們的公議會說：^67“你若是基督，就告訴我們。”他說：“即使我告訴你們，你們也絕不相信，^68即使我問你們，你們也肯定不回答。^69從今以後，人子要坐在神權能的右邊。”^70他們說：“那麼你是神的兒子了？”他說：“那是你們說我是。”^71他們便說：“何必再找甚麼證據？大家都聽見了，他親口招了。”

23章

^1於是眾人一同起來，把他押到彼拉多面前，^2這樣控告他：“我們查出此人蠱惑民心，阻撓向凱撒納稅，並且自稱是基督，稱王。”^3彼拉多問他：“你是猶太人的王？”他答：“那是你說的。”^4彼拉多對祭司長和眾人說：“我看不出這人犯有甚麼罪。”^5可是他們一口咬定：“他在猶太各處施教，煽動百姓，從加利利開始，直到這兒！”

^6彼拉多一聽這話，就問這人是不是加利利人。^7得知他來自希律治下，就把他移交希律，恰好當時他也在耶路撒冷。

^8希律見是耶穌，就大喜，原來他早已聽說他，一直想親眼見識，而且還指望他行個神蹟看看。^9所以就問了他相當多的事情，他卻一語不答。^10站在一旁的祭司長和經學家，狠狠地指控他。^11希律也讓他的侍衛藐視他，戲弄他，給他裹了一件光鮮的衣袍，才解回彼拉多那裡。

^12從前希律跟彼拉多素來不和，那一天，彼此成了朋友。

^13彼拉多就召集了祭司長、一眾首領和民眾說：^14“你們把這人解來，說他誤導民眾。聽著，我當著你們的面親自審訊了，沒有查實一條你們告他的罪狀，^15連希律也找不到，才把他送了回來，可見他並沒有該當死罪的事。^16所以，我懲教了便把他釋放。”^18可是眾人齊聲叫囂：“幹掉這傢伙，給我們釋放巴拉巴！”^19那巴拉巴卻是因為在城裡作亂殺人而下獄的。^20彼拉多還是想釋放耶穌，再次向他們呼籲。^21可是他們一片喧囂，使勁叫喊：“釘十字架！把他釘十字架！”^22第三次他又說：“這人究竟做了甚麼惡事？在他身上，我查實不了任何死罪。所以我懲教了便把他釋放。”^23可是他們在震耳欲聾的叫囂中，只管要求把他釘十字架，他們的叫嚷聲便佔了上風。^24彼拉多無奈，只好照他們要求定案，^25依他們請求，釋放了那個作亂殺人下獄的，而把耶穌交給他們，任他們處置。

^26他們把他押走時，抓住了一個西門，是從鄉間回來的古利奈人氏，把十字架放在他身上，命他背著走在耶穌後面。^27大群民眾跟了上來，當中有好些女人為他捶胸痛哭。^28耶穌轉過身向她們說：“耶路撒冷的女兒呀，不要為我哭，應該為你們自己和你們的兒女哭。^29因為看哪，那些日子就要來了，人要說：‘那不育的、沒有懷胎的、沒有哺乳的，才是有福的。’^30那時，人恨不得

對大山說：倒下來壓死我們！

對小山說：活埋我們！

^31因為，倘若綠樹落得如此下場，枯木又將如何？”

^32他們另外還帶來兩名罪犯，和他一同處決。^33來到那片地——名叫髑髏地，就在那裡將他釘上了十字架，也釘了那兩個罪犯，右手一個，左手一個。

許多古抄本不含34a節：

34a

耶穌說：父親啊，赦免他們。因為他們不曉得自己在做甚麼。

34b然後，他們抓鬮分了他的衣袍。^35民眾站在那裡觀望，眾首領卻嗤笑說：“他救得了別人，假若他是神所選立的基督，叫他救一救自己吧。”^36士兵也嘲弄他，上前給他遞醋說：^37“如果你是猶太人的王，救救你自己吧。”^38他頭頂上還有一塊罪狀牌：這是猶太人的王。

^39懸在那裡的一個罪犯也侮辱他：“你不是基督嗎？救救你自己，也救救我們吧。”^40但另外那個就斥責他：“你受著同樣的刑罰，還不懼怕神嗎？^41我們是活該，罪有應得，可是這人一件壞事都沒做過。”^42又說：“耶穌啊，你來當政為王的時候，求你記得我。”^43他說：“好的，我今天就告訴你，你會與我一起在樂園了。”

^44及至正午左右，黑暗籠罩了大地，直至下午三點，^45太陽滅了光，聖所內的幔子從中間裂作兩截。^46耶穌大喊一聲：“父啊，我把我的氣息托付於你的手了！”說了這話，氣就斷了。

^47百夫長看見這種情形，便把榮耀歸於神說：“這人確實是義人哪。”^48圍觀的群眾看見這番景象，一個個捶著胸，回家去了。^49而所有與他熟識的人，包括那些從加利利便相隨他左右的女人，都遠遠站著，目睹了這一切。

^50有一個人名叫約瑟，是個議員，為人善良正直，^51此人並不附和他們的計謀和可恥的行為。他來自猶太人的亞利馬太城，一向企盼著神的國。^52他去拜見彼拉多，請求為耶穌收屍。^53他取下遺體，用細麻布包殮了，安放在一個從岩石鑿出來的墓窟裡，這墓窟是從未葬過人的。^54那天是預備日，安息日快開始了。^55那些從加利利就一直和他在一起的女人尾隨著，她們看清楚了那墓窟，遺體如何安放，^56便趕回去準備香料香膏。因為依照誡律，安息日必須休息。

24章

^1一周第一日，天將破曉，她們就帶上預備好的香料，來到墓窟。^2只見墓門的大石已經翻滾開，^3走進去，卻沒看到主耶穌的遺體。^4正為此疑惑，忽然有兩個人，衣袍放著光，站在她們身旁。^5她們害怕，忙將臉貼在地上，那二人說：“為甚麼在死人中間找活人呢？^6他不在這兒，已經復活了。應當記得他在加利利時怎麼對你們說：^7‘人子必須被交在罪人手裡，釘十字架，第三日復活。’” ^8她們便想起了他的話。^9趕緊從墳地回去，把事情一五一十報告了那十一人及其餘的人。^10她們就是抹大拉的瑪利亞、約亞拿、雅各的母親瑪利亞，還有其他和她們在一起的女伴。她們把事情給使徒說了，^11但她們的話聽來彷彿無稽之談，他們不相信。

^12彼得卻起身，跑到墓窟前，探頭一看，果然只看見殮布。回家路上，想著發生的事，驚詫不已。

^13話說同一天，他們中間有兩人，去耶路撒冷十八公里外一個名叫以馬午斯的村莊，^14邊走邊談論所發生的一切。^15議論之間，耶穌本人走近他們，與他們同行！^16但他們的眼睛被障蔽了，認不出他來。^17他問：“一路上你們一直在談的是甚麼事？”他們就站住，滿面愁容，^18其中一個名叫革流巴的，這樣回答：“住在耶路撒冷的人，莫非就只有你不知道，這幾天在那兒出了甚麼事？”^19他說：“甚麼事？”他們說：“拿撒勒的耶穌的事呀！一個在神和全體人民面前一言一行都有能力的人，不愧是先知。^20無奈我們的祭司長和首領把他交了出去，判成死罪，將他釘十字架。^21本來我們還指望他是來救贖以色列的。還有呢，出事至今已經是第三天了，^22我們中間有幾個女人又使我們大為震驚，她們清早去過墳墓，^23沒看到他的遺體，回來說是遇見天使顯現，天使說他活了！^24我們有些人去墓窟看過，果然跟女人講的一模一樣，只是沒有看見他。”^25他對他們說：“愚蠢的人哪！先知一切都說了，心就是遲遲都不相信。^26難道基督無須受難，便能進入他的榮耀麼？”^27於是他從摩西開始，繼而先知書，所有論及自己的經文，逐一為他們闡明。

^28臨近他們前往的村莊，他好像要繼續趕路。^29他們執意輓留說：“天快黑了，就和我們一起住一夜吧。”他才進去，一同投宿。^30到了吃飯時，他拿起麵餅，獻上了便掰開，遞給他們。^31他們的眼睛忽然開了，才認出了他來，可是，他已從眼前消失了。^32他們彼此說：“一路上他和我們說話，將聖經給我們開啓的時候，我們的心不是如火似的在燃燒麼？”

^33他們立刻起身，趕回耶路撒冷去。正逢那十一人和他們的同伴聚集在一起，^34他們正在講，主確實復活了，他向西門顯現了。^35兩人便述說了路上所遇的事，和掰餅的時候如何認出了他。

^36說話之間，他出現了，站在他們中間說：“願你們平安！”^37他們驚惶失色，以為見著了幽靈。^38他說：“你們驚慌甚麼？為甚麼心生疑慮？^39看看我的手我的腳。是我。摸一摸我就知道。幽靈沒有肉沒有骨，但你們看，我有。”^40說著，便伸出手和腳讓他們看。41他們又喜又驚，還是不敢相信。於是他說：“這兒有吃的沒有？”^42他們給他端上一塊烤魚，^43他接過去，當著他們面前吃了。

^44他說：“這就是從前我和你們在一起的時候，對你們說過的，摩西的律法書、先知書和詩篇上所寫關於我的事，所有都要應驗。”^45隨即，他開了他們的心竅，使他們明白聖經。^46還說：“聖經這樣記著，基督必須受難，第三日從死人中復活。^47因此，要奉他的名，把悔改以求赦罪的信息傳揚，從耶路撒冷，直傳到萬國萬民。^48你們就是這一切的見證。^49我即將派出我父的應許，臨到你們身上，但你們先要留在城裡，直到披上那來自高天的能力。”

^50接著便領他們出去，走到伯大尼村那麼遠的地方，便舉起雙手為他們祝福。^51就在祝福之際，他離開了他們，被帶到天上去了。^52他們俯伏向他叩拜，之後，歡天喜地返回耶路撒冷，^53並常常在聖殿稱頌神。

1章

^1耶穌基督福音的開始。

^2正如以賽亞先知記載：

看哪，我要派我的使者在你前面

為你預備道路。

^3荒野裡一個呼喊者的聲音：

你們要預備好主的道，

修直他的路。

4果然有洗者約翰，在荒野裡宣講悔改的洗禮，使罪得赦。^5猶太全地和全耶路撒冷，百姓都來找他，下到約旦河受他的洗禮，承認自己的罪。^6那約翰身穿一件駱駝毛衣服，吃的是蝗蟲野蜜。^7他傳講的信息是：“後面還有一位要來，能力比我大得多，我連彎下腰給他解鞋帶都不配。^8我是用水給你們施洗，將來他給你們施洗，要用聖靈。”

9那時候，耶穌從加利利的拿撒勒來，入約旦河受了約翰的洗禮。^10他剛從水裡上來就看見諸天裂開，靈彷彿一隻鴿子降臨他的身上。^11還有一個話音從天而來說：“你是我的愛子，我喜悅你。”

^12靈立刻把他催進荒野，^13在那裡整整四十天，受撒但的誘惑。他住在野獸群之中，並有天使服侍他。

14約翰被逮捕以後，耶穌來到加利利，宣講神的福音說：^15“時期滿了，神的國已近，你們悔改、信福音吧。”

16他走到加利利海邊，見西門與弟弟安德烈兩個打魚的，在海裡撒網。^17耶穌對他們說：“跟從我吧，我要使你們成為網人的漁夫。”^18他們立刻丟下漁網，跟了他。^19沒走幾步，見西庇太家的雅各和弟弟約翰，在船上補他們的漁網，^20便立刻召喚他們。他們告別父親西庇太同船上的雇工，就跟他去了。

21進入迦百農，安息日一到，便入會堂施教。^22大家對耶穌的教誨大為驚嘆，因為他施教好像有權柄在握，不像那些經學家。

23那會堂裡有一個污靈附體的人，忽然尖叫起來說：^24“拿撒勒的耶穌，你要我們幹甚麼？你是來滅我們的嗎？我知道你是誰，神的聖者。”^25耶穌呵斥他說：“閉嘴，給我出來！”^26那人一陣抽風，大聲猛叫，污靈就從他身上出來了。^27眾人都很驚訝，互相詢問：“這是怎麼回事？是新的教導啊，如此權能，對污靈一下令，他們就服從！”

^28很快，耶穌的名聲傳遍了加利利的每一個角落。

29他們一走出會堂，就和雅各、約翰徑直來到西門和安德烈的家。^30恰逢西門的岳母病倒了，發著燒，他們立刻告訴他。^31耶穌便進去，握著她的手扶她起來。她的燒就退了，還服侍他們。^32傍晚時分，日落之後，他們把生病的、邪靈附體的都帶來，^33全村的人擠在門前。^34許許多多患了各種疾病的，他一一治好，又趕出許多邪靈，並且不許邪靈說話，因為他們認得他。

35次日一早，天還沒有亮，耶穌便起床出門，去到一個僻靜的地方，在那裡祈禱。^36西門與同伴們四處尋找他，^37找著了就對他說：“大家都在找你呢！”^38他說：“走，我們往別的地方去，附近這些鄉鎮我也要去宣講，因為我就是為這事而出來的。”

^39於是，耶穌走遍了加利利，進他們的會堂宣講，還驅逐邪靈。

40有一個患嚴重皮膚病的人，來到耶穌面前跪下央求他：“你若願意，必能使我潔淨。”^41他動了憐憫的心，伸出手摸了摸他說：“我願意，你潔淨了吧。”^42皮膚病立刻離開了他，復歸潔淨了。^43他嚴厲地告誡他要他立刻快走，^44說：“千萬不可告訴別人。去，讓祭司檢查，為你的潔淨獻上摩西規定的祭品，給他們為證即可。”

45可是那人一出去就大肆宣揚，把事情傳開了，弄得他沒法公開進城，只好留在外圍荒僻地方。即使如此，人們還是從各處來他面前。

2章

1過了些日子，再回到迦百農，一聽說耶穌在家，^2又擁來許多人，擠得沒有一處有空隙，連門前也站得滿滿的。他就向他們講聖言。 3這時有人帶來一個癱子，四個人抬著。^4但因為人太擠無法近前，他們就上房頂，在他所在的地方扒開一個洞，將那癱子連人帶褥子縋了下去。^5耶穌看見他們的信心，便對癱子說：“孩子，你的罪赦免了。”^6有幾個經學家坐在那裡，心裡想：“這傢伙怎麼這樣說話？出言褻瀆啊。除了神一位以外，誰能赦罪？”^8耶穌心裡立刻知道他們在想甚麼，就說：“為甚麼你們心裡動這些念頭？^9到底哪一樣容易，是對癱子說‘你的罪赦免了’，還是說‘起來，拿起你的褥子，走路吧’？^10不過，為了讓你們明白，人子在世上掌赦罪的權柄。”他對癱子說：^11“我命你：起來！拿起你的褥子，回家去吧。”^12那人立刻起來，當著眾人的面捲起褥子，去了。眾人驚呆了，都把榮耀歸於神說：“這樣的事，我們從來沒見過！”

13耶穌又去到海邊，群眾都來到他面前，他就教導他們。^14走著走著，看見亞勒腓之子利未坐在稅亭裡，就對他說：“跟我走吧。”他就起來跟從了他。^15耶穌和門徒在利未家挨著靠墊用餐，有很多稅吏和罪人也來同他們一起吃飯，而那類人跟從他的很多。^16法利賽教派中的經學家看見他與稅吏一同吃飯，就對他的門徒說：“他怎麼同稅吏、罪人一起吃飯？”^17耶穌聽見了，對他們說：“健壯的人不需要醫生，患了病的人才需要。我來不是要召義人，而是要召罪人。”

18話說約翰的門徒和法利賽人在禁食，有人來問耶穌：“約翰的門徒和法利賽人的門徒都禁食，你的門徒卻不禁食，為甚麼？”^19耶穌答：“新郎還跟賓客在一起呢，賓客不能禁食吧？只要新郎還在，他們就不能禁食。^20可是等到新郎從他們中間被捉走，那一天他們就會禁食了。”

21“沒有人會拿未縮水的新布來補舊衣服，否則，那新補丁只會扯壞舊衣服，令破洞更破。^22也沒有人會拿新酒裝在舊皮囊裡，不然，酒會把皮囊漲破，漏掉酒還弄壞了皮囊。新酒要新皮囊來裝才行。”

23有一次安息日，耶穌經過一片麥田，他的門徒邊走路邊掐麥穗。^24法利賽人就對他說：“看看他們，安息日不可以做的事，怎麼也做？”^25他答：“大衛斷了糧，他和隨從飢餓時做了甚麼，你們沒有念過麼？^26亞比亞他任大祭司時，他走進神之屋，自己拿供餅吃不算，還給他的隨從吃，雖然那供餅本來只有祭司可以食。”^27接著他還說：“安息日是為人設立的，而非人為安息日。^28因此，人子甚至是安息日的主子。”

3章

1又有一次耶穌去會堂，剛好那裡有一個人，一隻手萎縮了。^2他們便眈眈窺視，看他會不會在安息日治病，好去告他。^3只見他對那一隻手萎縮了的人說：“你起來，站中間來。”^4然後問眾人：“在安息日哪一樣可以做，行善或作惡，救命或殺人？”他們沈默不語。^5耶穌怒目環顧，為他們如此硬心而難過，就對那人說：“你伸出手來。”他手一伸，手就完好如初了。^6但那些法利賽人出去就找希律黨一同商量，算計著如何對付他，將他除掉。

7耶穌和門徒退避到海邊，許多人聽說他的事蹟，便成群結隊，從加利利、從猶太、^8從耶路撒冷、從以土邁、約旦及對岸、乃至推羅、西頓一帶，紛紛擁來見他。^9人太多了，他只好叫門徒備一隻小船，免得擁擠著他。^10可是耶穌治癒的人越多，那些疾病纏身的人越是想擠過來，要摸一摸他。^11而那些污靈，每次見到他就伏在他面前，大聲喊叫：“你是神的兒子！”^12但他總是嚴肅地警告他們，不許透露他的身份。

13耶穌上了山，召集自己想要的人，他們就來他跟前。^14就這樣，他立了十二人，要他們跟自己常在一起，好差派他們去宣講，^15並有權能驅趕邪靈。^16他立的十二人是彼得——這是他給西門的名字，^17西庇太家的雅各與雅各的弟弟約翰——他給這兩人的名字是半尼其，是霹靂雙子的意思，^18並安德烈、腓力、巴多羅邁、馬太、多馬、亞勒腓家的雅各、達太、奮銳黨西門、^19以及加略人猶大，就是出賣耶穌的那個。

20回到家中，又是一大群人聚集，弄得他們連飯都顧不上吃。^21耶穌的家人聽說，就出來抓住他，因為有人在傳他瘋了。^22耶路撒冷下來的經學家們也在說：“他有魔鬼附體，他驅趕邪靈靠的是別西卜。”^23耶穌便把他們叫來，用諷喻對他們說：“撒但怎能趕撒但？^24一國若分裂內訌，必站立不住。^25一家若分裂內訌，那家就站立不住。^26撒但若是起來攻擊自己，自我分裂，就站不住，他末日臨頭了。然而，無人能進壯士的家，打劫他的財物，除非先將那壯士綁起，然後才能劫掠他的家。^28我實在告訴你們，世人的一切罪過，甚至口出辱罵誹謗的話，都可以得到赦免，^29只有詆毀褻瀆聖靈的人，絕無赦免，相反是犯了永世之罪。”^30這是因為他們居然說，他有污靈附體。

31這時候，耶穌的母親和弟弟們到了，站在外邊傳話給他，叫他出來。^32許多人正圍繞他坐著，傳話的說：“看，你母親和兄弟在外邊，找你呢。”^33可是他答：“誰是我的母親和兄弟？^34說著，把四周坐著的人環視一遍，說：看，我的母親、我的兄弟。^35誰遵行神的旨意，誰就是我的兄弟姊妹、我的母親。”

4章

1又到海邊，剛開始施教，就有一大群人聚集到他那裡，耶穌只好登船，坐於海上，而人群則面向海，站在岸上。^2他用比喻教了他們許多事，教訓中他說：^3“你們聽好了！有個撒種的出去撒種。^4一些種子落在路旁，鳥兒飛來吃了。^5一些落在有淺土的亂石上，很快發了芽，^6但日頭一曬，因為沒有根，就枯死了。^7還有一些落在荊棘叢中，被茂密的荊棘擠住了，就結不出果實來。^8只有播在好土裡的，才長得一片茂盛，結出籽實累累，得了三十倍，六十倍，乃至一百倍的收穫。^9他還說：有耳可聽的，就應當聽！”

10耶穌獨自一人的時候，那些經常和他在一起的人與那十二人問他，這比喻是甚麼意思。^11他說：“神的國的奧秘只給你們領受，對那些外人，則凡事都要用比喻。^12叫——

他們看是看了，卻甚麼都不見，

聽也聽了，但就是不明白，

免得他們回轉過來

得到赦免！”

13接著又說：“這個比喻你們不懂，那又怎樣弄懂全部比喻？^14那人撒種，撒的是聖言。^15那落在路旁的，是說人聽了，就立刻被撒但來，把撒在他們心裡的聖言奪去。^16那撒在亂石上的，是說人聽了聖言，立刻就歡呼接受，^17可是他們裡面沒有根，只是片時的，一旦為聖言遭受一點磨難或迫害，立刻就跌跤了。^18還有那掉在荊棘叢中的，是說人聽了聖言，^19卻讓今世的煩惱、財富的迷惑、和別的種種貪慾進來，使聖言窒息了，結不出籽實。^20而那播在好土裡的，是說人聽了聖言就領受，並結出籽實，得了三十倍，六十倍，一百倍的收穫。”

21耶穌還對他們說：“人提了燈來，難道是要放在斗下面，或床下面，而不放上燈台嗎？^22因為沒有隱蔽了的事，是無須揭露，讓人明白的，或者隱藏了的，就再不揭示的。^23有耳可聽的，都應該聽好。”

24他還說：“這句話你們仔細聽著：你們用甚麼尺度衡量，自己也必被甚麼尺度衡量，而且還要給你們加碼。^25因為凡有的，還要多給；凡沒有的，連他僅有的也要奪去。”

26他還說：“神的國好像人往地裡播了種。^27他夜裡睡覺，白天起來，那種子怎樣發芽長大，他不知道。^28大地會自然出產五穀，先長苗，再吐穗，穗子再結成子粒飽滿。^29一旦莊稼熟了，他立刻派人用鐮刀去收割，因為收成的時節到了。”

30他還說：“神的國我們如何比擬？或用甚麼樣的比喻來解釋？^31她好像一粒芥子，剛播在田間時，比大地上所有種子都小。^32可是栽下以後，長起來，卻比所有蔬菜都高，還伸出粗粗的枝來，甚至天空的飛鳥，都可以在它綠蔭裡搭窩。”

33這樣的比喻耶穌舉了許多，就他們能聽懂的為他們講聖言，^34不用比喻，就不對他們講。但私下，才把一切給自己的門徒解釋。

5章

4章35當天傍晚，耶穌吩咐門徒說：我們渡海到對岸去吧。^36他們便讓人群散去，請他原船坐好，就載他過去，其餘船隻也一同出發。^37不料，忽然狂風大作，波濤不斷撲進船來，幾乎灌滿了船艙。^38耶穌卻在船尾墊著枕頭睡著了。他們慌忙叫醒他說：“老師呀！我們沒命了，你還不管？”^39他這才醒來，對風呵斥一頓，又對海說：“不要作聲！給我安靜！”風就止住，一片平靜。^40又對他們說：“為甚麼害怕？怎麼還沒有信心？”^41眾人極其懼怕，一個問一個：“這人究竟是誰，連風浪都服從他？”

5章 ^1到了海的對岸，抵達格拉森人的地界。

2剛下船，立刻有一個污靈附體的人，從墳地裡迎面而來。^3原來是個住墓窟的漢子，無人能綁住他，用鐵鍊也不行。^4腳鐐、鐵鍊鎖了多少次，每次鐵鍊都被他扭開，腳鐐被他砸斷，誰也沒有力氣制服他。^5他晝夜不停，在墓窟間在山上大叫，拿石子割自己。^6他遠遠看見耶穌，就跑來跪倒在他面前，^7高聲呼叫：“耶穌至高神的兒子，我和你之間有甚麼？我指著神求求你，別折磨我。”^8這是因為耶穌已經下令：“污穢的邪靈，快從這人身上出來！”^9還查問他：“你叫甚麼名字？”他答：“我名叫‘軍團’，因為我們眾多。”^10接著，又再三央求他，不要把他們逐出那地界。

11那邊山坡上，恰有一大群豬在吃東西，^12他們便央求他說：“要趕的話，就打發我們到那豬群，讓我們附在牠們體內吧。”^13耶穌准許了他們。那些污靈便出來，去附了豬體。頓時，那一群豬，約有兩千頭，全部衝下陡坡，投進海裡，淹死了。

14放豬的人都逃跑了，向城裡和鄉間的人們報告。於是，人們都趕來看是怎麼回事。^15走到耶穌跟前，只見那個邪靈附過體的漢子，那有過“軍團”的，坐在那裡，已經穿上衣服，神智清醒了，他們不禁害怕起來。^16那幾個目擊者，把邪靈附體的人所遭遇的，和豬群的下場，又說了一遍，^17人們就紛紛要求耶穌離開他們的地區。

18正要上船，那個原先邪靈附體的人來請求，可否跟耶穌在一起。^19耶穌沒有同意，卻說：“回家去吧，到你的族人中間，把主為你做的一切，他如何憐憫你，都告訴他們。”^20那人回去後，就在十城區開始宣揚耶穌為他所做的一切，人們都驚嘆不已。

21耶穌坐船回到對岸，又是大群人朝他圍攏過來，他只好留在海邊。^22這時，來了一位會堂的主管，名叫睚魯，一見耶穌就僕到他腳前，^23苦苦哀求：“我的小女兒快要死了，求您快來按手在她身上，使她痊癒活過來！”^24耶穌就跟他一起走，一大群人也擁擁擠擠，跟著去了。

25此時有一個女人，患血漏十二年了，^26受盡了痛苦，多番求醫問藥，家產蕩盡，不僅沒有起色，病情反而加重了。^27她聽說耶穌的事蹟，就擠進人群中間，到他身後摸他的外袍。^28因她心想：“只要我摸一摸他的袍子，就會好的。”^29立刻，她的血泉就乾了，並且感覺到身上的病也好了。^30同時，耶穌也立刻感知有一股能力從自己裡面發出去，便回過頭來向群眾說：“誰摸了我的袍子？”^31門徒對他說：“你看，這人群擠著你，怎麼還問‘誰摸了我’？”^32可是他環顧四周，要找那摸他外袍的人。^33那女人懼怕，知道在她身上所發生的事情，戰戰兢兢上前來，撲倒他跟前，把實情原原本本告訴他。^34耶穌對她說：“女兒，你的信心救了你。平平安安地回去吧，你的病痊癒了。”

35正說話的時候，會堂主管家有人來報：“你的女兒已經死了！不必再勞煩老師了吧？”^36報訊人這信息耶穌是聽見了，卻對會堂主管說：“不要怕，只要信。”^37他不許任何人跟著一起去，除了彼得和雅各約翰兄弟。^38來到主管家，見眾人哭泣哀號，一片混亂，^39就進去對他們說：“你們亂哭甚麼？小孩沒死，不過睡著罷了。”^40他們都嘲笑耶穌。耶穌把他們通通趕出去，只帶那孩子的父母與自己的同伴，入了孩子所在的臥室。^41他緊握孩子的手，對她說：“他麗莎，顧！”翻譯出來意思是：“小女孩，我命你，起來！”^42那小女孩立刻就起床走動，她已經十二歲了。驚得眾人目瞪口呆。^43他再三嚴正地囑咐他們，不得讓人知道這事，又吩咐給女孩東西吃。

6章

1離開那裡，來到耶穌自己的家鄉，他的門徒跟著他。^2安息日一到，便開始在會堂施教。很多人聽了十分驚訝，議論紛紛：“這人從哪裡得來這一切？這賜予他的智慧，是甚麼智慧？竟然藉著他的手行出如此的神蹟。^3不就是那個木匠嗎？瑪利亞的兒子，雅各、約西、猶大、西門的哥哥，不是嗎？他的幾個妹妹，不也都在我們這裡嗎？”他們就厭棄他。^4耶穌對他們說：“先知除了在自己的家鄉、本族、本家之外，沒有不受人尊敬的。”^5他除了按過幾次手治病之外，不能在那裡施行神蹟。^6那些人不信，他感到詫異。

此後，耶穌走遍了周圍村莊，巡回施教。

7耶穌召集那十二人，開始兩個兩個差派他們出去，並授予他們制服污靈的權能。^8他叮囑他們說：“上路只帶一根手杖，其餘甚麼都不帶，面餅、皮口袋一律不帶，腰帶裡連銅錢也不放。^9可以穿鞋，但不必穿兩件束腰外衣。”^10還說：“你們無論到哪裡，進了一家，就應借宿在那家，直到離開那裡。^11若有甚麼地方不歡迎你們，不肯聽你們的，你們離開那地方的時候，要把腳上的塵土跺落，見證他們的錯。”

^12於是，他們分頭出發去宣講，勸人悔改，^13又驅除許多邪靈，用橄欖油抹了許多病人，醫好他們。

14耶穌的名聲傳開了，希律王也聽到了。有人說：“洗者約翰從死人中復活了，所以他身上有行神蹟的能力。”^15也有人說：“他是以利亞。”還有人說：“他是先知，像古時的一位先知。”^16希律聽了卻說：“是那個被我斬首的約翰，他復活了！”^17原來當初派人捉拿約翰，把他鎖進監牢的，就是這個希律。他這樣做，是因為他兄弟的妻子希羅蒂的緣故，因為他娶了她為妻。^18約翰曾再三對希律說：“你娶了兄弟的妻子不對。”^19一直以來，希羅蒂都懷恨在心，想殺了他，只是不能得逞。^20因為希律向來都敬畏約翰，知道他是一個公義聖潔的人，就一直保護他。他聽了約翰的話就非常困擾，但仍然喜歡聽他。

21機會終於來了。希律在生日那天，給群臣、千夫長及加利利的顯貴擺設筵席，^22希羅蒂的女兒也進來跳舞助興，使希律和在座嘉賓都很高興。王對那女孩說：“隨你歡喜請求甚麼，我都賞你。”^23還起誓承諾她：“無論甚麼，只要你提出，哪怕分我一半的國土，我也給你。”^24她就去問母親：“我該求甚麼？”她答：“洗者約翰的腦袋。”^25於是她急急來到王面前，向王請求：“願你賞我洗者約翰的腦袋，馬上拿盆子送來給我。”^26王非常痛苦，無奈誓言既出，又是當著客人們的面，就不願對她食言。^27只好立刻下令，派劊子手去取首級。那人便去了，在監牢裡將約翰斬首，^28把頭顱放在盆子上，拿來交給那女孩，女孩拿去交給她母親。

^29約翰的門徒聞訊，便來把屍體領去，安葬在墳墓裡。

30話說一眾使徒回到耶穌跟前，向他報告所做所教的一切。^31耶穌說：“來，你們自己去一個僻靜的地方，歇一歇吧。”因為來來往往的人太多，他們連吃飯的時間也沒有。^32他們便悄悄地上了船，前往一個僻靜的地方。^33可是有人看見他們走了，又認出他們的去向，許多人就擁出村鎮，徒步趕來，比他們先一步到達。^34耶穌一上岸便望見一大群人，就動了憐憫的心，因為他們彷彿失去牧人的羊群，於是又教導他們很多事。

35向晚時分，門徒前來對耶穌說：“這地方荒僻，時候不早了，^36讓大家散了吧，這樣他們可以去周圍的園圃村莊，各自買點東西吃。”^37不料他說：“那你們給他們些吃的吧。”他們說：“是要我們去花兩百銀幣，給他們買麵餅吃嗎？”^38他問：“你們還有多少餅，去看看。”他們數了數，就說：“五個，還有兩條魚。”^39他便命他們招呼眾人，一圈圈在青草上坐下。^40人們就一伙一百一組五十，依次坐下。^41然後，他拿起那五個餅和兩條魚，望著天空，獻上了，便掰開麵餅，遞給門徒，由他們送到人們面前。兩條魚也同樣分了。^42人人都吃飽了，^43剩下的碎餅和魚拾起來，裝了滿滿十二個籃子。^44吃餅的人，男丁就有五千。

45耶穌立刻催促門徒登船先行，去對岸的伯賽大，自己卻留下招呼群眾離去。^46送別了人群，才上山去祈禱。^47到了晚上，那船已經在海中央，岸上只有他一人。^48他看見他們拼命地搖槳，頂著風艱難前行。夜晚大約四更，耶穌踏著海水向他們走來，有意迎頭趕上。^49他們見他踏海而行，以為是鬼，就驚叫起來，^50因為人人都看到他，都嚇壞了。耶穌立刻說：“勇敢些，是我，不要怕！”^51於是上了船，來到他們中間，風便停了。他們都大為震驚，^52因為沒明白分餅事件的意義，他們的心還是遲鈍。

53渡過了海，在革尼撒勒靠岸，^54一下船，就立刻有人認出了耶穌。^55消息傳開，當地人紛紛把病人放在褥子上，聽說他在哪裡，就抬去那裡，^56不論村鎮園圃，凡他所到之處，人們都把病人當路放在街上，只求能摸一摸，哪怕是他外袍的穗子，凡摸了的，就都好了。

7章

1法利賽人和幾個經學家從耶路撒冷來，聚集到耶穌那裡，^2看見他的幾個門徒用不潔的手，就是沒有洗過的手拿麵餅吃。^3原來法利賽人乃至所有猶太人，都恪守先人的成規，若非先洗淨雙手，就不許吃飯。^4從街市回來，如果不先在水裡浸泡一下，也不吃東西。還有其他許多規矩，都是祖傳而必須恪守的，如洗杯、洗罐、洗銅壺之類。^5法利賽人與經學家就問他：“你的門徒為甚麼不依從先人的傳統，用不潔的手拿餅吃？”^6耶穌說：“以賽亞預言一點沒錯，說的正是你們這種表裡不一的人。聖經記著：

這民族用嘴唇敬我，

心卻遠離我。

^7人的戒律當作教義去教，

拜我也是枉然！

^8你們是背棄神的誡命，去恪守人的傳統。”

9耶穌還說：“好呀！你們為了保住自己的傳統，居然拒絕神的誡命。^10摩西說了：要孝敬父母。他還說：咒罵父母者，死。^11你們卻說：人只要告訴父母：我把贍養你們的拿去做了各耳板——即獻給神的供物，^12你們就允許他不再贍養父母了。^13就這樣，藉著你們傳承的成規，你們把神的聖言廢了！這種事你們幹得多了。”

14耶穌把群眾重新叫攏來，說：“你們都聽好，要想明白了：^15從外面進去的玷污不了人，唯有從內中出來的，才能把人玷污。”

17離開人群，回到屋裡，門徒就問耶穌這比喻的意思。^18他說：“怎麼，連你們也不明白嗎？難道你們不知道，凡從外面進去的都玷污不了人，^19因為它沒有進心裡去，而是下到肚腹，排到茅廁去？食物都是潔淨的，^20唯有從人裡面出來的，那才玷污人哪。^21因為從內中，從人的內心，可生發種種惡念：淫亂、偷竊、謀殺、^22通姦、貪婪、邪惡、欺詐、放蕩、嫉妒、毀謗、驕傲、愚妄。^23所有這些惡事都發自內中，都玷污人。”

24耶穌從那裡動身，前往推羅境內。走進一所房子，本來不想讓人知道，卻沒能躲開人的注意。^25有一個女人，她的小女兒被污靈附體，聽說耶穌來了，就來僕到他的腳前。^26這女人講希臘話，是敘利亞省腓尼基族，求他把女兒身上的邪靈趕走。^27耶穌對她說：“應該先讓兒女吃飽，把孩子的麵餅拿了扔給小狗，不好啊。”^28她回答說：“主啊！哪怕桌子下的小狗也有小孩子的碎屑吃呀。”^29耶穌說：“就因這一句話，你放心去吧，你女兒身上的邪靈已經逃走了。”^30她回到家裡，看見小孩在床上躺著，果然邪靈已經逃走了。

31耶穌走出推羅地界，取道西頓，回到加利利海，再走進十城地帶。^32有人領來一個耳聾口吃的人，求耶穌按手在他身上。^33耶穌把他帶到一旁，離開眾人，把手指伸進他的耳朵，又用唾沫點他的舌頭。^34然後仰天長嘆，對他說：“以法他！”意思是開。^35那人的耳朵就開了，舌頭的束縛也鬆脫了，能流利說話了。^36耶穌嚴正地叮囑他們，不得外傳。可是耶穌越是叮囑，他們越是四處傳揚，^37人人都極其驚嘆說：他做的一切都好極哪，他叫聾子聽見，又叫啞巴說話！

8章

1那時候，又是一大群人聚集，卻沒有東西吃。他把門徒叫來說：^2“我憐憫這一群人，跟著我整整三天了，沒有甚麼吃的了。^3倘若叫他們餓著回家，他們會半路暈倒，何況有些人是從老遠來的。”^4門徒答：“這兒荒無人煙，哪裡去找麵餅給這些人吃飽？”^5他問：“你們還有多少餅？”他們答：“七塊。”^6於是他命群眾就地坐下，然後接過那七塊餅，謝了恩，掰開，遞給門徒，由門徒送到人們面前。^7還有幾條小魚他也獻上了，吩咐把這些也分了。^8人人都吃了個飽，剩下的零碎拾起來，裝滿七籃子。^9當時人數約有四千。他招呼人們散去，^10便立刻和門徒上船，來到大瑪努沙地區。

11來了些法利賽人找他辯論，要他從天上顯一個神蹟，想試探他。^12他深深地長嘆：“這一代為甚麼要看神蹟？我實在告訴你們，對這一代，一個神蹟也不會給。”^13說罷，就拋下他們，上船往對岸去了。

14可是他們忘了帶麵餅，船上除了一塊餅，就沒有別的了。^15他嚴正地叮囑他們：“當心，要提防法利賽人的酵子和希律的酵子。”^16他們便彼此議論起來：“都怪我們忘了帶餅。”^17他察覺到了，對他們說：“沒帶餅有甚麼可議論的？你們還沒領悟，還不明白嗎？你們的心還是遲鈍嗎？^18是有眼不會看，有耳不能聽嗎？你們不記得嗎？^19我掰開五塊餅分給五千人那一次，你們拾零碎，裝滿了幾個籃子？”他們答：“十二籃。”^20他說：“還有，我掰開七塊餅分給四千人那一次，你們拾零碎，裝滿了幾筐？”他們說：“七筐。”^21他說：“怎麼你們還不明白？”

22到了伯賽大，有人帶了一個瞎子到他跟前，求他摸一摸。^23他就拉著那盲人的手，領他到村外，然後往他眼睛上吐唾沫，又雙手按在他身上，問他：“看得見甚麼沒有？”^24他抬起眼說：“我看見人了，看見他們好像一棵棵樹在走動。”^25於是，他再按手在他眼睛上，他用力一睜，竟恢復了視力，樣樣都看得很清楚！^26於是囑咐他徑直回家說：“這村子你也別進了。”

27耶穌同門徒往該撒利亞腓立比附近的村莊去。路上，他這樣問門徒：“傳言怎麼講？我是誰？”^28他們答：“洗者約翰，不過也有人說是以利亞，還有人說是先知中的一位。”^29他又問他們：“那麼你們說呢，我是誰？”彼得說：“你是基督。”^30他便警告他們，不准許他們告訴任何人。

31從此便開始教導他們，人子必須受盡折磨，被長老、祭司長和經學家鄙棄，乃至殺害，三天後復活。^32這一切他都直言不諱。彼得把他拉到一旁，試圖指責他。^33可是他轉身過來，看著一眾門徒，反而指責彼得：“撒但，退到我後面去！神的事情你不去想，只想著人的事情。”

34於是把眾人和門徒都叫過來，對他們說：“誰願意追隨我，就應當捨己，背起自己的十字架來跟從我。^35凡是想救自己生命的，必失去生命；但為我和福音的緣故而失去生命的，必救了生命。^36是的，縱然贏了全世界，卻賠上自己的生命，於人有甚麼益處？^37人又能拿出甚麼來換取自己的生命？^38這淫亂罪惡的一代，凡以我和我的話為恥的，將來人子在他父的榮耀中和聖天使一起降臨時，也必以他為恥。”

9章 ^1他還說：“我實在告訴你們，這裡站著的人當中，有些在沒有嘗到死的滋味以前，即可看見神的國帶著權能到來。”

9章

2過了六天，耶穌帶著彼得、雅各和約翰，領他們單獨上了一座高山，在他們面前變了外形特徵，^3他的衣袍放射光芒，極度潔白，絕非塵世漂白之工。^4又見以利亞和摩西向他們顯現，與耶穌談話。^5彼得對耶穌說：“拉比，太好了，我們來了這兒！讓我們搭三座棚吧，你一座，摩西一座，以利亞一座。”^6他不知道該說甚麼才好，因他們極其害怕。^7接著，飛來一片雲，覆蓋了他們，雲中傳來一個話音：“這是我的愛子，你們要聽從他。”^8霎時間，他們抬頭四顧，再也看不見別人，只見耶穌獨自同他們在一起。

9下山途中，他嚴正地叮囑他們，方才所看見的誰也不可告訴，要等到人子從死人中復活。^10這句話他們是守住了，然而彼此議論，從死人中復活究竟是甚麼意思。^11就問他：“經學家為甚麼講，以利亞定會先來呢？”^12他說：“以利亞固然要先來，叫萬事復興。可是聖經為甚麼又說，人子要受盡折磨，任人嘲弄呢？^13我告訴你們，其實以利亞已經來了，他們肆意加害，正如聖經所載。”

14回到門徒那裡，只見大群人圍著他們，幾個經學家在與他們爭辯。^15眾人一見他都很驚異，便跑來問候。^16他問他們：“你們跟他們辯論甚麼？”^17人群中一人回答：“老師，我兒子被啞巴的靈附體，我帶他來見你。^18每次發作，他就把他摔倒，叫他口吐白沫，咬牙切齒，僵直身子。我請你的門徒驅趕，奈何他們沒能做到。”^19他對著他們回答說：“不信的一代！我和你們一起還要多久？多久，我還要容忍你們？把他帶過來吧。”^20他們便把孩子帶到他面前。那靈一見他，立刻使孩子抽風，翻倒在地，滿地打滾，口吐白沫。^21他問他父親：“這種情況出現多久了？”答：“從小就有。^22常常被他摔跟斗，到火上，進水裡，要他的命哪。如果你能，求求你幫助我們，憐憫我們。”^23耶穌反問：“如果你能！對信的人，甚麼都可能。”^24孩子的父親立刻叫了起來：“我信！求你幫助我的不信。”^25耶穌看見群眾圍攏過來，便呵斥那污靈說：“聾啞的靈，我命令你，從他身上出來，永不回去！”^26他大吼一聲，狠狠地抽了風才出來了，孩子彷彿死了一樣，大家都說孩子死了。^27但耶穌握住他的手，扶他起來，他就能站立了。^28進到屋裡，門徒私下問他：“為甚麼我們趕他不走？”^29他說：“這一類，非祈禱是趕不出去的。”

30從那裡出發，經過加利利，他不想讓人知道，^31因為他在教導門徒，告訴他們：“人子將要被交在人的手裡，遭他們殺害，但死後第三天要復活。”^32可是這話門徒不明白，又害怕問他。

33來到迦百農，進了屋，他問他們：“路上你們在爭論甚麼？”^34他們都不做聲，因為他們一路爭論不休的是誰為最大。^35他便坐下，把十二人叫攏來說：“誰想為首，就要做眾人的末尾，做眾人的僕人。”^36說著，拉過一個小童來，叫他站在他們中間，然後抱起，向他們說：^37“誰因我的名歡迎這樣一個小童，就是歡迎我；誰歡迎我，並不是歡迎我，而是歡迎差派我來的那一位。”^38約翰對他說：“老師，我們看見有人奉你的名驅魔，就制止他，因為他不是跟我們一伙的。”^39但耶穌說：“不必制止，因為沒有誰奉我的名施行神蹟，會馬上反過來詆毀我。^40凡不反對我們的，就是在我們這一邊。^41任何人，因你們屬於基督而給你們一杯水喝，我實在告訴你們，他絕不會失去他的報賞。”

42“但那些信的，即這些微不足道的，誰若絆倒其中一個，我寧願他脖子上掛一個驢子拉的磨盤，被拋進海裡！^43如果你一隻手使你犯罪，砍了它！寧可帶著傷殘進入生命，也比有雙手下地獄下那不滅的烈火要好。^45如果你一隻腳令你犯罪，砍了它！寧可帶著傷殘進入生命，也比有雙腳被丟地獄裡要好。^47如果你一隻眼睛令你犯罪，剜了它！寧可瞎一隻眼進神的國，也比有雙眼被丟在地獄裡要好，^48在那裡，蛆蟲不死，烈火不熄。^49因為人人都要被火醃。”

^50“鹽好是好，但如果鹽失了味，你們用甚麼使它再鹹呢？”

“你們自己內中

或作中間

應當有鹽，彼此和睦。”

10章

^1從那裡動身，進入猶太境內和約旦河對岸。又是一大群人聚集到他那裡，他照常為他們施教。

2來了幾個法利賽人向他發問，想試探他：“丈夫休妻，是否允許？”^3他答：“摩西怎麼吩咐你們的？”^4他們說：“摩西准許，寫休書就可以。”^5耶穌說：“他是因為你們心硬，才給你們寫下這條誡命。^6但太初創世時，神造人是一男一女。^7因此，男人要離開父母， ^8二人結為一體。這樣，夫妻不再是兩個人，而是一體。^9凡神結合的，人不可拆散。”

10回到屋裡，門徒又問他這事，^11他說：“誰要是休妻另娶，便是犯姦淫，辜負了髮妻。^12而妻子若離棄丈夫另嫁，也是犯姦淫。”

13有人帶了些小孩子來，請他摸一摸，門徒卻呵斥他們。^14耶穌見狀就很生氣，對他們說：“讓孩子來我這裡，別攔著他們，因為神的國是屬於這樣的人的！^15我實在告訴你們，誰如果不接受神的國，像個小孩一樣，就絕不能進去。”^16說著，把他們一一抱起，為他們按手祝福。

17正準備上路，跑來一個人，在他面前跪下，問他：“善的老師，我該做甚麼才能繼承永生？”^18耶穌說：“你為甚麼稱我為善？除了神一位以外，沒有誰是善的。^19誡命你都知道：不可殺人，不可姦淫，不可偷盜，不可作偽證，不可欺詐，要孝敬父母。”^20那人說：“老師，這些我從小就遵守。”^21耶穌直視著他，就愛他，說：“你還缺一樣。去，把家產變賣了，分給窮人，你就有財寶在天上，還有，你要來跟從我。”

^22一聽這話，他臉色大變，憂愁地去了，因為他家產極豐。

23耶穌環視一周，對門徒說：“難啊，有錢人進天國。”^24門徒卻被這話弄糊塗了。耶穌又說了一遍：“孩子，進神的國好難啊。^25哪怕駱駝穿針眼，也比有錢人進神的國容易。”^26他們更加吃驚了，互相對問：“那麼，誰能獲拯救？”^27耶穌直視著他們說：“在人固然不能，在神卻不然，因為在神凡事都能。”^28彼得對他說：“看，我們跟從了你，甚麼都捨棄了。”^29耶穌說：“我實在告訴你們，凡為我和福音的緣故，而捨棄了房屋、兄弟姊妹、父母兒女或田產的，^30沒有不在今世就得百倍的報賞，就是房屋、兄弟姊妹、母親兒女和田產，縱然會有迫害，來世必得永生。^31然而，許多在前的將要在後，在後的要在前。”

32在上耶路撒冷的路途中，一路上，耶穌都走在他們前頭，他們感到驚訝，跟在後面的人也害怕。他將那十二人帶到一旁，把自己將要經受的給他們再講一遍：^33“聽著，我們這是上耶路撒冷，人子要被交在祭司長和經學家手裡。他們會定他死罪，把他交給外族人，^34讓他們凌辱、吐唾沫、鞭打、殺害，但三天後他要復活。”

35西庇太的兒子雅各、約翰來到他跟前說：“老師，無論我們向你求甚麼，想求你為我們做到。”^36他說：“想要我給你們做甚麼？”^37他們說：“請賜我們在你的榮耀中，一個坐在你右手，一個坐在你左手。”^38可是耶穌說：“你們不懂自己求的是甚麼。你們能喝我喝的那一杯，能受我受的那洗禮嗎？”^39他們說：“能。”耶穌說：“我喝的那一杯，你們固然要喝，我受的那洗禮，你們也要受。^40不過坐在我的右手左手，不是我可以賜予的，而是給誰預備了就給誰。”^41那十個聽見了，就生雅各和約翰的氣。

42耶穌把他們叫過來，對他們說：“你們曉得，外族中做領導的如何運作，他們的統治者如何主宰人民，官長大人們如何專權。^43但你們之間不可這樣。你們當中誰想為大，就要做你們的僕人；^44誰想為首，就要做大家的奴僕。^45因為人子不是來受人服侍，而是來服侍人，且要捨命，做眾人的贖價。”

46他們抵達耶利哥。他和門徒和大群人出耶利哥的時候，有個底買家的兒子，名巴底買，是個瞎眼的乞丐，坐在路旁。^47他一聽是拿撒勒人耶穌，就叫了起來：“大衛之子耶穌啊，可憐可憐我！”^48許多人斥責他，叫他安靜，可是他越發放聲喊叫：“大衛之子啊，可憐可憐我！”^49耶穌就站住說：“叫他過來吧。”他們便去叫那瞎子，對他說：“不要怕，起來吧，他叫你呢。”^50他外袍一扔，跳了起來，走到耶穌面前。^51耶穌說：“想要我給你做甚麼？”瞎子說：“拉波尼，求你讓我重見光明！”^52耶穌說：“去吧，你的信心救了你。”立刻，他就重見光明，還跟隨他上路了。

11章

1臨近耶路撒冷，來到橄欖山那裡的伯法其和伯大尼，耶穌派出兩個門徒，^2吩咐他們：“上對面的村子去，一進村即會發現一匹拴起的驢駒子，是沒有人騎過的，把牠解開牽來。^3如果有人問你們這是做甚麼？就說：‘主子要用牠，一會兒就送還到這兒來。’”^4去到那裡，果然發現一匹小驢，栓在門外街上。他們解索子的時候，^5有幾個站在旁邊的人說：“你們做甚麼，解那駒子的繩子？”^6他們照耶穌吩咐的回答，那些人就讓牽走了。^7他們便把小驢牽到耶穌跟前，然後脫下外袍搭在上面，請耶穌騎了。^8許多人紛紛把外袍鋪在路上，還有人去田野砍了些葉子茂盛的青枝撒在路上。^9人們前呼後擁，高聲歡呼：

和散那！那奉主名來的

是應當稱頌的！

^10那即將來臨我祖大衛的國

是應當稱頌的！

諸天的至高者啊，和散那！

^11於是，他進了耶路撒冷，入了聖殿，四周一切看過，天色已晚，便和十二人出城，去了伯大尼。

12第二天，從伯大尼出來，他餓了。^13遠遠望見一株茂盛的無花果樹，就走過去，看看能否摘點甚麼。來到樹下，卻除了綠葉甚麼也沒有，因為還不是無花果的時節。^14他對那樹說：“再沒有人吃你的果子，直到永遠！這話他的門徒都聽見了。”

15來到耶路撒冷，他一進聖殿，就開始把殿內做著買賣的人通通趕走，兌錢的桌子、賣鴿子的凳子一律推翻，^16也不許任何人攜帶器具穿過聖殿。^17接著就施教，對他們說：“聖經不是寫著：

我的殿要稱為萬國祈禱之殿嗎？

你們竟把它造成賊窩。”

^18祭司長和經學家聽聞這事，就設法要除掉他，可是又害怕他，因為群眾都對他的教訓極為驚嘆。

^19到了傍晚時分，他們才出城去了。

20清晨，他們經過那株無花果樹的時候，見它已枯萎到根了。^21彼得想起來說：“拉比，看，被你咒詛的無花果樹枯掉了。”^22耶穌對他們說：“對神要信。^23我實在告訴你們，誰如果對這座山說：‘給我起來，跳海裡去！’只要他心裡不懷疑，堅信自己說的必成就，就一定會成就。^24故此，我告訴你們，但凡你們禱告祈求的一切，只要堅信必定得到，就一定會得到。^25每當你們站著祈禱，若是對誰還有甚麼不滿的情緒，就寬恕吧！好使你們在天之父也寬恕你們的過錯。”

12章

11章 27又來到耶路撒冷，剛進聖殿，正走著，祭司長、經學家和長老就來找他，^28質問他：“你憑甚麼權柄做這些事？又是誰給了你權柄這樣做？”^29耶穌說：“我也問你們一個問題，答得出的話，我就告訴你們我憑甚麼權柄做這些事。^30約翰的洗禮，來自天上或人間？請回答吧。”^31他們彼此商議：“如果我們說來自天上，他會說，那你們為甚麼不肯信他？”^32可是，如果說人間呢？他們又害怕群眾，因為人人都認為，毫無疑問約翰是先知。^33只好回耶穌：“我們不知道。”耶穌說：“那我也不告訴你們，我憑甚麼權柄做這些事。”

12章  1接著，就用諷喻對他們說：“有人開闢了一座葡萄園，四周圍上籬笆，挖了一個榨酒池，築了守望台，把園子租給佃戶，便遠行去了。^2時節來臨，他派僕人去佃戶那裡收葡萄園的果子，^3不料那些佃戶拿住他，將他打一頓，把他空手趕回來。^4他再派另一個僕人，竟被他們打破了頭，羞辱一番。^5又派另一個，他們竟殺了他，再派出另外許多個，有些給他們抽打，有些給他們殺了。^6他還有一個愛子，最後也派他到他們那裡說：‘我的兒子，他們應該尊敬了吧。’^7可是那些佃戶彼此慫恿說：‘這人是承業的，來，我們殺了他，那份產業就歸我們了！’^8於是抓住他，把他殺了，屍體拋到葡萄園外。^9園主將怎麼處置？他必來剿滅那幫佃戶，把葡萄園租給別人。^10這句經文，你們沒有念過嗎？

那塊匠人丟棄的廢石，

竟然成了屋角基石。

^11這是主的作為，

叫我們目睹稱奇！”

^12他們方才明白，那諷喻說的是他們自己，想設法捉拿他，卻又害怕群眾，只好退下，走了。

13後來，他們又派了幾個法利賽人和希律黨來，想套他的話害他。^14這些人找到他說：“老師，我們知道你為人誠實，誰都不顧忌，也不看人的情面，只管基於真理傳授神的道路。請問向凱撒納丁稅，到底可不可以？我們該不該納？”^15但他識破了他們的假意，便說：“你們為甚麼要試探我？拿一個銀幣來，我看看。”^16他們就拿來了，他說：“這是誰的像，誰的名號？”他們說：“凱撒。”^17耶穌說：“那就把凱撒的給凱撒，神的歸神吧！”因為他的回話，他們極之驚詫。

18撒都該人向來否認復活的事，他們也來了問他：^19“老師，摩西給我們寫過，若長兄死了，留下妻子而無後，弟弟應該娶寡嫂為妻，為亡兄生子立後。^20從前有兄弟七人，老大娶妻後沒有留下孩子就死了。^21於是老二便娶了寡嫂，也沒有留下孩子就死了。跟著老三亦復如此，^22七兄弟都沒有留下孩子。最後，那女人也死了。^23到了復活的時候，既然他們都復活，她算是誰的妻子，因為七個人都娶過她？”

24耶穌說：“你們錯了，因為你們既不懂聖經，也不曉得神的權能，不是嗎？^25因為人從死人中復活之後，也不娶也不嫁，徬如天使一樣。^26至於死人復活，難道你們沒有念過摩西書上講論荊棘那一篇，神如何對他說：‘我是亞伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神’？^27他不是死者的神，而是生者的神。你們大錯特錯了。”

28經學家當中有一個聽見他們辯論，覺得他答得好，就上前問他：“誡命中哪一條是第一重要？”^29耶穌答：“第一條是：聽哪，以色列！主，我們的神，主是唯一。^30你要全心全人全智全力愛主你的神。^31第二條是：你要愛鄰人如愛自己。再沒有別的誡命比這兩條更重要的了。”^32那經學家說：“說得對，老師所言千真萬確！他是唯一，除他以外，別無他神。^33愛他，要以全心全智全力，還要愛鄰人如愛自己，這比獻全燔祭和各樣祭品都要緊。”^34耶穌見他說話謹慎，便對他說：“你距離神的國不遠了。”

從此，再也沒有人敢拿問題難他了。

^35耶穌在聖殿施教時說：“經學家怎能說基督是大衛之子呢？^36大衛自己在聖靈中說：

主對我主說：

你坐在我的右邊，

等我把你的仇敵給你做腳凳。

^37既然大衛自己稱他為主，他又怎會是大衛之子？”群眾聽著，一片喜悅。

38他在教訓中還說：“你們要當心經學家，他們喜歡穿著長袍閒逛，在街市上受人致敬，^39只想爭會堂的尊位和筵席的上座。^40他們吞掉寡婦的家產，卻裝模作樣，不停祈禱，為此必遭受更重的刑罰。”

41他坐在銀庫對面，看人們怎樣往銀箱裡投錢。許多有錢人大把大把地投。^42走來一個窮寡婦，投進兩個小錢，相當於一個銅錢。^43他便把門徒叫攏來說：“我實在告訴你們，這窮寡婦捐的，比他們投進銀箱的還多！^44因為那些人投的都是剩餘的錢，而她卻是不顧自己窮困，把僅有的一點糊口錢都捐了。”

13章

1從聖殿出來的時候，有一個門徒對他說：“老師，看這些巨石、這些建築，多壯觀。”^2耶穌說：“你看到了這些宏偉的建築嗎？將來這裡沒有一塊石頭能留在另一塊上面，全要夷平。”

3他在橄欖山上，面向聖殿坐著，彼得、雅各、約翰悄悄問他：^4“請告訴我們，甚麼時候會有這些事？將來一切成就之日，會有甚麼先兆？”

5耶穌便告訴他們：“你們要當心，莫受人誘騙。^6會有許多人來冒我的名自稱是我，且要騙倒許多人。^7你們會聽到打仗和打仗的謠傳，但不要驚慌，那是必定要發生的，結局還沒到來。^8當民與民相鬥，國與國相伐，到處是地震饑荒，這些只是分娩之痛的開始。”

9“你們務要小心，他們會把你們交給公議會，在會堂鞭打你們。並且為了我的緣故，你們要站到總督和君王面前，向他們作證。^10是的，福音必須首先給萬族宣告。^11當你們被捉拿交出去的時候，不用擔心說甚麼話，該說的話，那一刻你們自會領受，因為說話的不是你們，乃是聖靈。^12那時候，兄弟會把兄弟交出，父親會交出兒女，甚至把他們置於死地，兒女會起來與父母敵對，不惜將他們殺害。^13為了我的名，你們會遭人人仇恨。只有那堅持到底的，才能得救。”

14“然而，當你們看見‘那造成毀滅、致使荒涼的可憎的人’站在不可站的地方——讀者須明白，那時候，猶太的居民就要逃到山中；^15在房頂上的不要下來，不要進屋裡拿東西；^16在田野間的，他別想回家取外袍。^17凡懷孕哺乳卻碰上那些日子的人有禍了！^18祈禱吧，但願不在冬天發生。^19因為那一段日子，將是一場自神創世到現在空前絕後的大災難。^20若非主縮短了那段日子，沒有一個人可以存活，但為了他親選的選民，那段日子他已縮短。”

21“那時候，如果有人對你們說：‘看，基督在這裡！看呀，在那裡！’千萬不要相信。^22因為會有假基督、假先知起來顯神蹟奇事，如果可能，他們連選民也會誘騙。^23所以你們一定要當心，我事先把一切都告訴你們了。”

24“但那一段日子，那災難過後，太陽昏暗，月亮無光，^25星星從天空墜下，諸天萬象震動！^26然後，他們就會看見人子帶有權能與榮耀，駕著雲朵降臨。^27從四方的風，從地極到天涯，他將派出天使匯集選民。”

28“就從無花果樹學個功課吧，它嫩枝一發，生出新葉，就知道夏日近了。^29同樣，當你們看見這些事發生，就知道他已臨近，就在門口。^30我實在告訴你們，在這一切都發生之前，這世代絕不會結束。^31天地都要消失，但我的話絕不會逝去。”

32“至於哪一天哪一刻，沒有人知道，天使不知道，子也不知道，唯獨父知道。^33你們要當心，要警醒，因為那一天何時到來你們不知道。^34好比有人出遠門，離家前把權柄交給僕人，一一分派責任工作，又叮囑看門的保持警醒。^35所以你們也必須好好警醒著，因為你們不知道一家之主何時回來，傍晚、半夜、雞鳴抑或黎明。^36恐怕他忽然來到，卻見你們睡著了。^37我的話是對你們，也是對眾人說的：要警醒！”

14章

1再過兩天，就是逾越節和除酵節，祭司長和經學家設法用詭計捉拿他，把他殺害。^2他們還說：“節慶期間不要動手，以免民眾動亂。”

3在伯大尼，耶穌在患過痳瘋的西門家裡，挨著靠墊吃飯。那時，來了一個女人，拿著一個雪花石膏瓶，她把瓶子打破，倒出極昂貴的純甘松香膏，抹在他頭上。^4有幾個人很生氣，竊竊私語：“為甚麼這樣浪費香膏？^5這香膏可以賣三百多銀幣，淍濟窮人。”就責怪那女人。^6可是耶穌說：“讓她抹吧。為甚麼難為她？她給我做了一件可嘉的事。^7窮人你們身邊常有，只要願意，隨時能好好地待他們，但你們不會一直有我。^8她有的，她做了，她預先在我身上膏油，是預備安葬。^9我實在告訴你們，將來福音無論傳到全世界甚麼地方，都要講述她所做的，將她紀念。”

10加略人猶大，那十二人中的一個，去見了祭司長，要把他交給他們。^11他們一聽就很歡喜，答應給他銀子。他就開始尋找機會出賣他。

12除酵節第一日，宰逾越節羔羊那天，門徒問他：“你要吃的逾越節晚餐，要我們去哪兒預備？”^13他便派兩個門徒說：“你們去到城裡，會遇見一個提水罐的人，跟他走，^14看他進哪一座房子，就找房主人說：老師問：‘我和門徒用逾越節晚餐的客房在哪兒？’^15他會指給你們樓上的大房間，房間已經鋪好了。你們可以在那兒為我們預備。”^16門徒便動身進城。果然，事事正如他所說的一樣，就預備了逾越節晚餐。

17傍晚時分，他和那十二人來了。^18挨著靠墊吃飯的時候，耶穌說：我實在告訴你們，你們中間同我一起吃飯的，有一個要出賣我。^19他們又苦惱又傷心，一個接一個問他：“是我嗎？”^20他說：“是十二人之一，和我蘸同一隻碟子的。^21人子固然要離去，就如經文所寫關於他的，但那出賣人子的有禍了！他還不如從未出生的好。”

22吃了一會兒，他拿起一塊餅，獻上了便掰開，遞給門徒說：“拿著，這是我的身體。”^23接著又拿起酒杯，謝了恩便遞給他們，他們一一都喝了。^24他說：“這是我立約的血，是為許多人而傾注的。^25我實在告訴你們，我再不會喝這葡萄藤的果實，直至那一天，在神的國裡飲新的。”

^26讚美詩唱完，他們才離開，前往橄欖山。

27耶穌對他們說：“你們全都會跌跤，因為聖經寫著：我要擊倒牧人，羊群必四散。^28但我復活以後，會先你們去加利利。”^29彼得脫口而出：“即使所有人都跌跤了，我也不會！”^30耶穌對他說：“我實在告訴你，就在今日，不出今夜，雞啼兩遍之前，你會三次不認我。”^31彼得再三激動地說：“即使叫我跟你去死，我也決不會不認你！”每個人也都再三這樣說。

32來到一個地方，名叫客西馬尼，他對門徒說：“你們坐這裡等著，我去祈禱。”^33他帶上彼得、雅各和約翰，突然心裡驚愕難過起來，^34便對他們說：“我心裡痛苦得快要死了，你們留這兒，要警醒。”^35他向前走了幾步，撲在地上祈禱，祈求倘若可能，那時辰會過去，不會臨到自己。^36他說：“阿爸父親啊！你凡事都能做，求你為我把這一杯拿開。不過，不要依我的意思，要依你的。”^37他回來，看見他們睡著了，就對彼得說：“西門哪，睡著了？連警醒片時都做不到嗎？^38醒醒吧，禱告吧，免得陷於誘惑。真是靈願意，肉體軟弱。”^39又一次走開去祈禱，把同樣的話重說一遍。^40回來時，見他們又睡著了，實在睜不開眼睛，迷迷糊糊答不上話來。^41第三次回來，對他們說：“再睡一會兒歇一會兒吧。時辰都到了。人子要交在罪人手裡了。^42起來，我們走吧。看，那出賣我的人來了。”

43還在說話的時候，忽見猶大來到，帶著一大群人，手持刀劍棍棒，是祭司長、經學家和長老派來的。^44那出賣他的人早已同他們講定一個暗號：“我吻的那人就是他，你們拿下，小心押走。”^45他立刻走到他跟前，叫了一聲：“拉比！”就吻了他，^46他們就下手拿住了他。^47但有一個站在旁邊的，拔出短劍就砍大祭司的僕人，削去他一隻耳朵。^48耶穌對他們說：“你們帶了刀劍棍棒來捉拿我，把我當作強盜嗎？^49我天天當著你們的面在聖殿施教，你們卻不逮捕我。好了，就讓聖經應驗吧。”^50他們都撇下他，逃走了。

^51只有一個年輕人還跟著他，赤身披一塊麻布，那些人便捉住他，^52他卻丟下麻布，光著身子跑了。

53他們把耶穌押到大祭司面前，全體祭司長、長老和經學家已聚在那裡了。^54彼得遠遠跟著，也進了大祭司的庭院，和差役一起坐著，烤火取暖。

55祭司長和整個公議會都在尋找陷害耶穌的證據，要定他一個死罪，卻沒有找著。^56雖然有好幾個作偽證指控他，卻又互相矛盾。^57有幾個人站起來，這樣作偽證指控：^58“我們聽見他說過，我要拆毀這座人手建造的聖殿，三天之內，另起一座不假人手的。”^59但就連這個，證詞也不一致。^60於是大祭司起來，走到中間，問耶穌：“這些人作證告你甚麼，你還不回答嗎？”^61他卻不作聲，甚麼也不回答。大祭司接著又問他：“你是基督，那受稱頌者的兒子嗎？”^62耶穌說：“我是。而且你們將會看見，人子坐在權能者的右邊，駕著天上的雲朵降臨。”

63大祭司將外袍一下撕破，說：“何必再用甚麼證人？^64你們都聽見他褻瀆了，你們認為怎麼樣？”眾人都定他該當死罪。^65有些人就上來向他吐唾沫，蒙住他的臉，一邊使拳頭打他，一邊說：“預言呀！”那些差役還打他耳光。

66話說彼得在下邊庭院裡，過來一個大祭司的婢女，^67見彼得在取暖，就直視著他說：“你也是跟拿撒勒人耶穌一伙的。”^68但他否認：“你說甚麼，我不知道也不明白。”說著，就走出去。才到前庭，雞叫了。^69那婢女又看見他，就再次向站在旁邊的人說：“這人是他們的同黨。”^70他還是不承認。過了一會，那些站著的人又再次對彼得說：“你確實是他們的同黨，因為你也是加利利人。”^71他慌忙詛咒發誓：“你們說的那個人，我不認得。”^72立刻，又一聲雞鳴，彼得記起耶穌講過：“雞啼兩次之前，你會三次不認我。”他仆倒在地，痛哭起來。

15章

^1一清早，祭司長立刻和長老、經學家及全體公議會，一致議定把耶穌綁起來，解去交給彼拉多。

2彼拉多問他：“你是猶太人的王？”他答：“那是你說的。”^3那些祭司長就數了他許多罪狀，^4彼拉多又問：“你一概不答嗎？看，他們告了你多少罪狀。”^5可是耶穌不再回答，讓彼拉多感到驚奇。

6每逢節日，他照例可以隨百姓要求，釋放一名囚犯。^7當時有一個叫巴拉巴的，同造反殺人的叛亂分子關在一起。^8所以群眾上來，開始請求彼拉多按慣例給他們放人。^9彼拉多問他們：“你們願意我給你們釋放猶太人的王嗎？”^10因為他明白，祭司長是出於嫉妒才把他解來的。^11可是群眾受了祭司長的煽動，寧願釋放巴拉巴。^12彼拉多又問他們：“若是這樣，那個猶太人的王，我怎麼處置？”^13“釘他十字架！”他們喊叫。^14彼拉多說：“可是他究竟做了甚麼惡事？”他們喊叫得更凶了：“釘他十字架！”^15於是，彼拉多為了安撫群眾，就下令釋放巴拉巴，再把耶穌鞭打了交去釘十字架。

16士兵便把他帶到總督府的庭院裡面，集合了全隊，^17給他披一件紫紅斗篷，又用荊棘編一個桂冠戴在他頭上，^18向他歡呼：“萬歲，猶太人的王！”^19接著，又拿一根蘆葦敲他的腦袋，向他吐唾沫，還跪下叩拜。^20戲弄完了，才給他脫下斗篷，穿回他的衣袍，押他出去，要釘他十字架。

21他們強逼一個過路人背他的十字架，那人名叫西門，古利奈人氏，是亞歷山大和魯孚的父親，剛從鄉間回來。^22他們把他帶到一個地方叫各各他，翻譯出來就是髑髏地，^23就拿調了沒藥的酒給他，但他不要。^24他們便把他釘上十字架，又分了他的衣袍，抓鬮決定誰得著甚麼。^25把他釘上十字架的時候，是上午九點。^26他的罪狀牌上寫的是：猶太人的王。^27同他一起他們還把兩個強盜釘上十字架，一個在右邊，一個在左邊。^29過路的人搖著腦袋羞辱他：“呸！你這個要毀掉聖所，三日內又建起來的，^30救救自己吧，從十字架上下來！”^31祭司長和經學家也這樣嘰嘲，互相說笑：“他救了別人，卻不能救自己。^32基督啊以色列的王！現在就從十字架上下來吧，讓我們看見好相信。”就連一同釘十字架的，也跟著侮辱他。

33從正午起，黑暗籠罩了大地，直至下午三點。^34下午三點，耶穌高聲呼喊：“以羅伊以羅伊！拉馬撒巴各大尼？”意思是：我的神啊我的神，為甚麼拋棄我？

35站在旁邊的有幾個聽見了說：“聽，他在叫以利亞。”^36有人跑去拿了塊海綿，蘸滿了酸酒，士兵解渴飲料，綁在蘆葦竿子上，遞給他喝。還說：“等一等，看以利亞會不會來把他放下。”^37可是，耶穌大叫一聲，氣就斷了。^38頓時，聖所的幔子從上到下裂作兩截。^39站在他對面的百夫長，見他這樣斷氣，便說：“這人確實是神的兒子。”

40那裡還有一群女人，在遠處觀望。其中有抹大拉的瑪利亞、小雅各和約瑟的媽媽瑪利亞，以及撒羅米。^41她們從加利利就跟隨了他，一直服侍他。其餘許多女人，也都是和他一同上耶路撒冷的。

42那天是預備日，即安息日前一天，傍晚時分，^43來了一個亞利馬太城的約瑟，他是尊貴的議員，一向企盼著神的國。他鼓起勇氣去見彼拉多，請求為耶穌收屍。^44彼拉多驚訝他已經死了，就傳百夫長來，問他死了多久。^45他從百夫長知道實情後，便把遺體賜給了約瑟。^46他買來一塊細麻布，將他取下，用細麻布包殮了，安放在一個鑿開岩石做的墓窟裡，還翻起一塊大石，堵住墓門。^47抹大拉的瑪利亞和約西的母親瑪利亞都看到那安放他的地方。

16章

1安息日一過，抹大拉的瑪利亞、雅各的母親瑪利亞和撒羅米就買了香料，要去給他膏身。^2一週第一日清晨，太陽升起，就來到了墳墓。^3一路上她們彼此說：“誰可以替我們推開墓門的石頭？”^4抬頭一看，卻見那石頭，非常大的一塊，已經翻倒了。^5走進墓窟，看見一個年輕人坐在右邊，一身潔白的長袍，就驚愕萬分。^6那人說：“不要驚慌。你們是找拿撒勒人耶穌，釘上十字架的那位吧。他已經復活，不在這裡了。看，這就是他們安放他的地方。^7好了，去吧，告訴他的門徒和彼得：他趕在你們前頭去加利利了，那裡你們會見到他，正如他告訴你們的。”^8她們渾身顫斗，目瞪口呆，慌忙出來便逃離那墓窟。她們因為害怕，甚麼也沒有告訴人。

按NA28、UBS5及TC，《馬可福音》在此結束。最古的抄本，包括編號

א

（4世紀）、B（4世紀）等，皆不含9-20節。下面較長的結尾，通說是後人加插的：

9一週第一日清晨，耶穌復活後第一次顯現，是向抹大拉的瑪利亞，從她身上他曾逐出七個邪靈。^10瑪利亞趕去報告那些一直跟隨他的人。他們正在哀悼痛苦，^11聽說他復活了，還被瑪利亞看見了，他們卻不相信。^12這事之後，門徒中有兩個在鄉間路上，他變了外形特徵，向他們顯現。^13他們就回去報告其餘的人，但那些人也不相信。^14最後，當十一人挨著靠墊吃飯的時候，他顯現了，責備他們不信和心硬，連親眼見過他復活的人都不相信。^15又對他們說：“你們去吧，走遍天下，向一切受造的宣講福音。^16凡信而受洗的，必獲拯救，不信的，必被定罪。^17信的人，必有這等神蹟隨著他們：奉我的名，他們驅逐邪靈，用新的語言說話，

即通曉外族語言，

18手可拿蛇，乃至喝下致命的毒物也不受傷害，手按病人就必痊癒。”^19主耶穌與他們說話完畢，被接去了天上，坐在神的右邊。^20他們隨即出發，到處宣講，有主與他們同工，有神跡相隨證實聖言。

1章

^1亞伯拉罕的後裔大衛的後裔耶穌基督的家譜：

2亞伯拉罕生以撒，以撒生雅各，雅各生猶大及他的兄弟，^3猶大由他瑪生法勒斯和謝拉，法勒斯生希斯侖，希斯侖生亞蘭，^4亞蘭生亞米拿達，亞米拿達生拿順，拿順生撒門，^5撒門由喇合生波阿斯，波阿斯由路得生俄備得，俄備得生耶西，^6耶西生大衛。

大衛由烏利亞之妻生所羅門，^7所羅門生羅波安，羅波安生亞比雅，亞比雅生亞撒，^8亞撒生約沙法，約沙法生約蘭，約蘭生烏西雅，^9烏西雅生約坦，約坦生亞哈斯，亞哈斯生希西家，^10希西家生瑪拿西，瑪拿西生亞們，亞們生約西亞，^11約西亞生耶哥尼雅和他的兄弟，後皆放逐巴比倫。

12放逐巴比倫以後，耶哥尼雅生撒拉鐵，撒拉鐵生所羅巴伯，^13所羅巴伯生亞比玉，亞比玉生以利亞敬，以利亞敬生亞所，^14亞所生撒督，撒督生亞金，亞金生以律，^15以律生以利亞撒，以利亞撒生馬但，馬但生雅各，^16雅各生約瑟，即瑪利亞的丈夫，瑪利亞生耶穌，又稱基督。

^17如此，從亞伯拉罕至大衛共十四代，從大衛至放逐巴比倫又十四代，從放逐巴比倫至基督亦十四代。

18耶穌基督誕生的經過如下：他母親瑪利亞許配了約瑟，他們還沒有成婚，瑪利亞就從聖靈懷了孕。^19她丈夫約瑟是個義人，不願她公開蒙羞，就有意私下與她解除婚約。^20正在想著這事便得了夢，有主的使者向他顯現說：“約瑟呀大衛的子孫，你不要怕，只管娶瑪利亞為妻吧，因為她的身孕是從聖靈來的。^21她會生一個兒子，你要給他取名叫耶穌，因為將來救子民脫罪惡的是他。”^22這一切，乃是應驗主藉著先知所說的：

^23看哪，必有少女懷孕生子，

人要稱他以馬內利。

那名字的意思是：神與我們同在。^24約瑟醒來，就依照主的使者吩咐的，把妻子迎娶過來，^25只是沒有與她有親密關係，直到兒子誕下，取名耶穌。

2章

1希律執政之時，耶穌誕於猶太的伯利恆。一日，有幾位占星家從東方來到耶路撒冷說：^2“那個新生兒猶太人的王在哪裡？我們望見他的星升起，特來朝拜。”^3希律王聽說，恐懼不安，耶路撒冷全城亦人心惶惶。^4他把祭司長和民間的經學家召來詢問：“基督該生在何處？”^5他們回稟：“在猶太的伯利恆，因為先知是這樣寫：

^6猶大地區的伯利恆，

猶大的頭領中

你絕非最小，

因為你要出一位首領，

他將放牧我的子民以色列。”

7於是希律將占星家悄悄召來，仔細查問那星出現的日期，^8然後派他們前往伯利恆說：“去，好好尋訪那嬰兒，找到即報信給我，讓寡人也去叩拜。”

9他們聽命，動身去了。在東方看見的那一顆星忽然走在前頭，將他們引到小孩的住處，才在上頭停住。^10他們仰望那星異常歡喜。^11進了房子，看見小孩與母親瑪利亞在一起，他們俯伏就拜。接著打開包盒，為他一一獻上禮品，黃金、乳香和沒藥。^12後來他們在夢中得了警告不可回去見希律，才由另一條路返家鄉去了。

13他們走後，有主的使者來約瑟夢中說：“起來，帶上孩子和他母親躲到埃及去，在那裡等我的消息。因為希律馬上要來搜尋這孩子，拿去殺掉。”^14約瑟慌忙起身，帶著母子星夜逃往埃及，^15一直躲到希律去世。為的是要應驗主藉著先知所說的：

從埃及我召我的兒子出來。

16希律察覺自己被占星家愚弄了，勃然大怒，派人將伯利恆及城外四周的男童，按他從占星家問來的日期計算，兩歲以下的一律殺光。^17這就應驗了耶利米先知所說的：

^18啊，拉瑪傳來一個聲音，

痛哭哀號的聲音！

是拉結哭她的兒女，

不肯讓人安慰，

因為孩子們沒有了。

19希律一死，主的使者就托夢給在埃及的約瑟說：^20“起來，帶上孩子和他母親回以色列去吧，那些圖謀這孩子性命的人都死了。”^21約瑟便動身，帶著妻子返歸以色列。^22然而，當他聽見亞基老繼了父親希律之王位統治猶太，就不敢去那裡了。加之在夢中得了警告，便退避到加利利境內，^23來到一座叫拿撒勒的村子住下。就這樣應驗了眾先知所說的：他必稱為拿撒勒人。

3章

1那時出了一個洗者約翰，在猶太的荒野裡宣講說：^2“悔改吧，天國近了！”^3這正是先知以賽亞所說的那人：

荒野裡有一個呼喊者的聲音：

你們預備好主的大道，

修直他的路！

4約翰身穿一件駱駝毛衣服，吃的是蝗蟲、野蜜。^5人們四方八面來找他，從耶路撒冷、猶太各地及約旦河兩岸。^6他們下到約旦河裡受他的洗禮，一個個承認自己的罪。

7然而，他一見許多法利賽人和撒都該人也來受洗，就說他們：“毒蛇養的！誰警告你們了，想逃避那將臨頭的天怒？^8那就結出果子來吧，要與悔改的心相稱。^9不要自以為是，說：‘反正我們先祖是亞伯拉罕。’我告訴你們，神能從這些石頭生出子孫給亞伯拉罕。^10斧子已經擱在樹根上了，凡不結好果子的都要砍下來，丟到火裡。^11我這是用水給你們施洗，以求悔改，但後面要來的那一位能力比我大得多，我連替他提鞋子都不配。將來他給你們施洗要用聖靈與火。^12他手持揚谷鏟，要揚淨自己的禾場，將麥粒收進穀倉，而秕糠卻要用不滅的火燒盡。”

13之後，耶穌從加利利來到約旦河約翰那裡，請約翰施洗。^14約翰想勸阻他說：“我本應受你的洗，你反而來找我！”^15可是耶穌回答：“請不要推遲，因為這樣做，我們是滿足全部的義。”約翰才答應了他。

16耶穌受洗已畢，立刻從水裡上來。忽然，諸天為他開了！他看見神的靈彷彿一隻鴿子降臨，來到自己身上，^17還有一個話音從天上說：“這是我的愛子，他使我滿意。”

4章

1之後，耶穌被靈帶入荒野，經受魔鬼的誘惑。^2不吃不喝，整整四十個晝夜，就餓了。^3那誘惑者前來說：“你若是神的兒子，就吩咐這些石頭變成麵餅吧。”^4但他答：“聖經記著：

人活著不是單靠麵餅，

更要靠神口中所出的

每一句話。”

^5接著，魔鬼將他帶到聖城，讓他站在聖殿之巔說：^6“你若是神的兒子，就跳下去吧！因為聖經記著：

神會命天使看顧你，

他們會把你托在手上，

免得你的腳碰著石頭。”

^7耶穌對他說：“此外聖經又說：

不可試探主，你的神。”

8魔鬼又帶他登上一座極高的山，把世上萬國和其榮華指給他看，^9說：“這一切都賜給你，只要你跪下向我叩拜。”^10耶穌說：“走開，撒但！因為聖經記著：

你應當敬拜主，

唯獨侍奉他。”

^11於是魔鬼離開了他。忽然，有天使來服侍他。

12他聽說約翰被捕，就退避到加利利。^13後來又離開拿撒勒，去海邊的迦百農居住，靠近西布倫和拿弗他利的邊界。^14為了要應驗以賽亞先知所說的：

^15西布倫的地呀，拿弗他利的地，

海邊的路，約旦河對岸，

給了外族人的加利利啊！

^16坐在黑暗中的見到了大光，

死亡幽暗之處，有光照亮人們。

^17從那時起，耶穌開始宣講：“悔改吧，天國近了！”

18他走到加利利海邊，看見兄弟兩人在海裡撒網，就是西門——又名彼得，和弟弟安德烈，他們是打魚的。^19他對他們說：“跟我走吧，我要使你們做網人的漁夫。”^20他們立即丟下漁網，跟了他。^21再往前走，又見另一對兄弟，就是西庇太家的雅各和弟弟約翰，正在船上和父親西庇太一起整理修補漁網，便召喚他們。^22他們立即跳下船，告別父親，跟了他。

23他走遍了加利利，在他們的會堂施教，宣講天國的福音，為百姓醫治各種疾病。^24他的名聲傳遍了敘利亞，凡受疾病折磨的，無論邪靈附體、癲癇、癱瘓，都來找他，他一一醫好他們。^25跟從他的人很多，來自四方八面，加利利、十城區、耶路撒冷、猶太和約旦河對岸。

5章

^1他見人多，便上了山。坐下以後，門徒到他跟前來，^2就開口施教說：

^3“心靈貧賤的人有福了，

因為天國屬於他們。

^4哀痛的人有福了，

因為他們必得安慰。

^5謙順的人有福了，

因為他們必繼承大地。

^6追求義如饑如渴的人有福了，

因為他們必得飽足。

^7憐憫的人有福了，

因為他們必蒙憐憫。

^8清心的人有福了，

因為他們必見到神。

^9締造和平的人有福了，

因為他們要叫作神的兒子。

^10為了義而遭迫害的人有福了，

因為天國屬於他們。”

11“你們如果為我的緣故，受人辱罵迫害，諸般誣蔑中傷，你們就有福了。^12應該歡喜快樂。因為你們在天上的賞賜是大的。在你們之前的先知，他們也曾這樣迫害。”

^13“你們是大地的鹽。鹽如果失了味，又如何使它再鹹呢？一無用處，只能扔掉它，任人踐踏了。”

14“你們是世界的光。城建在山上，就不可能隱藏。^15人點了燈也不會擱在斗下面，而是放在燈台上，給屋裡所有人照明。^16同樣，你們的光也要照在眾人面前，讓他們看見你們的好行為，而將榮耀歸給你們在天上的父。”

17“莫以為我是來廢除律法和先知的，我來不是要廢除，而是要成全。^18我實在告訴你們，即使天地消失，這律法書一點一劃也不會逝去，全部都要實現。^19所以，誰如果放鬆這些誡命中哪怕最小的一條，還唆使人效法，他在天國就會被叫作最小；但如果好好遵行，並教導人遵行，他在天國就要稱為偉大。”

^20“我告訴你們，除非你們的義遠勝於經學家和法利賽人的義，你們決不能進天國。”

21“你們聽過有這樣傳給古人的話：不可殺人，殺人者必受審判。^22可是我告訴你們，凡對兄弟發怒的都要受審判；誰罵兄弟是空腦殼，就要面對公議會；誰罵他笨蛋，就難逃地獄的火。^23所以你在祭壇前獻祭時，若想起你的兄弟對你不滿，^24就應把祭品留在壇前，先去找你的兄弟和好，然後才來獻祭。^25趁著還在路上爭執，就要趕快與對頭和解，免得那對頭把你交給判官，判官再交給差役，將你關在監裡，^26我實在告訴你們，直到你還清最後一個銅錢，你休想出獄！”

27“你們聽過有這樣的話：不可姦淫。^28可是我告訴你們，凡看見女人便動淫念的，這人在心裡已對她犯奸了。^29假若你的右眼使你犯罪，剜出來，扔掉，寧可缺損一官，也比全身丟地獄裡要好。^30假若你的右手使你犯罪，砍了它，扔掉，寧可缺損一肢，也比全身下地獄要好。”

31“還有這樣的話：人若休妻，須給她下休書。^32可是我告訴你們，除非因為妻子不貞，休妻就是逼她做淫婦，而誰娶棄妻的，也就是通姦了。”

33“你們又聽過有這樣傳給古人的話：不可背約，向主許諾必須實踐。^34可是我告訴你們，甚麼誓也不要發。別指天，因為那是神的寶座；^35別指地，因為那是他的腳凳；別指耶路撒冷，因為那是大君王的京城；^36更不可指你的頭發誓，因為你連一根頭髮也不能變白變黑。^37你們的話，‘是’就‘是’，‘不’就‘不’，如果再多說，就是出於那惡者。”

38“你們聽過有這樣的話：以眼還眼，以牙還牙。^39可是我告訴你們，不要反抗惡人。相反，若有人批你的右頰，你把左頰轉過來也給他；^40若有人想告你，奪你的內袍，你連外袍也讓他拿去；^41若有人強逼你走一公里，你就跟他走兩公里。^42凡求你的，都要給他。人想借貸，不可拒絕。”

43“你們聽過有這樣的話：你要愛你的鄰人，恨你的仇敵。^44可是我告訴你們，要愛你們的仇人，為迫害你們的人祈禱，^45這樣才當得起你們天父的兒子。因為他讓太陽升起，照惡人，也照好人，降雨給義人，也給不義的人。^46如果你們只愛那些愛你們的人，會有甚麼賞賜？稅吏不也是這樣做嗎？ 47如果你們單問候自己的兄弟，那有甚麼超越平凡的？外族人不也是這樣做嗎？^48所以你們必須完全，正如你們的天父完全。”

6章

1“但你們要注意，行義不要張揚，不要引人注目，否則，天父面前便得不著賞賜。^2所以既是施捨，你切勿吹號開路，像那些表裡不一的人，在會堂和街上裝模作樣，意在博人稱讚。我實在告訴你們，他們已經得了他們的回報。^3你施捨時，不要讓左手知道右手在做甚麼，^4讓你的施捨是在隱秘中的，而天父在隱秘中察看，必會賞你。”

5“你們祈禱時，不可學那些表裡不一的人，他們喜歡在會堂和街口站著祈禱，引人注目。我實在告訴你們，他們已經得了他們的回報。 6你們祈禱時，要進到內室裡，指屋內沒有窗戶的房間，關上門，向隱秘中的天父祈禱，而你父在隱秘中察看，必定賞你。”

7“祈禱不可嘮叨，好像外族一樣，他們以為話多了會蒙垂聽。^8不可學他們的樣。因為在祈求以先，你們的父已經知道你們需要甚麼。^9所以你們應當這樣祈禱：

我們在天上的父，

願你的名被尊為聖，

^10願你的國降臨，

願你的旨意行在地上，

如同在天上一樣。

^11我們每天所需的麵餅，

求你今天賜給我們。

^12寬免我們的債，

好像我們免別人的債。

^13求你讓我們不至陷入誘惑，

救我們擺脫那惡者。”

14“如果你們寬恕別人的過錯，你們的天父也必寬赦你們；^15但你們如果不寬恕別人，你們的父也不寬赦你們的過錯。”

16“你們禁食，不可學那些表裡不一的人，愁容滿面，他們扮一番難看的樣子，叫人看出他們在禁食。我實在告訴你們，他們已經得了他們的回報。^17你們禁食要用香油抹頭、洗臉，^18別讓人看出你在禁食，只讓你的父在隱秘中看見。而你父在隱秘中察看，必定賞你。”

19“不可為自己在世上積蓄財寶，在世上有蟲蛀，有鏽蝕，也有賊挖洞盜竊。^20財寶應當積蓄在天上，那裡既無蟲蛀鏽蝕，也無賊人挖洞盜竊。^21因為你的財寶放在哪裡，你的心也在哪裡。^22眼睛是身體的燈。所以如果你的眼睛單一，全身就充滿光明。^23但如果你的眼睛邪惡，全身就陷於黑暗。你裡面的光若變成黑暗，那黑暗該有多大！^24一個人不能服侍兩個主人，他要麼恨這個而愛那個，要麼效忠這邊而鄙視那邊。你們不能又侍奉神，又侍奉錢財。”

25“所以我告訴你們，不必為自己的生命擔憂吃甚麼喝甚麼，也無須為身體和衣著操心。難道生命不比飲食，身體不比衣著重要嗎？^26看看空中的飛鳥吧，牠們不撒種不收割，也不收進倉裡，你們的天父照樣將牠們餵養。莫非你們不比牠們更寶貴？^27你們中間有誰，因為憂慮，能把自己的命數延長一刻？^28至於衣著，又何必操心？想一想田野的百合花，它如何生長，它們不辛勞，也不紡線。^29但我告訴你們，哪怕是所羅門的威榮煌煌，也比不上一朵百合花。^30少信的人哪！田間的野草只有今天，明日就投進爐裡，神尚且這樣裝飾它們，何況你們？^31所以不要憂慮說：我們吃甚麼喝甚麼穿甚麼？^32這些事情，唯有外族才念念不忘。你們所需的一切，你們的天父都知道。^33你們首先要追求他的統治和他的義，這一切自會供給你們。^34所以不必為明天憂慮，明天自有明天憂，一天的難處一天當就夠了。”

7章

1“不可挑剔人，以免自己受審判，^2因為你們用甚麼挑剔人，自己也受甚麼裁判，你們拿甚麼衡量人，自己也被甚麼衡量。^3為何只看見你兄弟眼中的木屑，你眼中的大樑卻從不在意呢？^4你自己眼中一根大樑，怎麼還對你兄弟說：‘讓我把木屑從你眼中取出來’？^5表裡不一的人哪！先搬走自己眼裡的大樑，看清楚了，才取得出兄弟眼中的木屑。”

^6“不可把聖物餵狗，也不可將你們的珍珠丟在豬前，以免牠們用腳糟踐，轉過身來撕咬你們。”

7“不斷懇求吧，就會給你們；不斷尋找吧，就會找到；不斷敲門吧，就會給你們開門。^8是的，凡懇求的都要獲得；尋找的都要找到；敲門的都要給他開門。^9你們中間哪一個人，兒子要麵餅，會給他石頭？^10或者他要魚，卻給一條蛇？^11你們雖然邪惡，尚且懂得拿好東西給自己孩子，何況你們的在天之父，對於不斷求他的人，豈不更要把好東西降賜嗎？”

^12“所以，你們願意人怎樣待你們，你們也當怎樣待人。這就是律法和先知。”

13“你們要進窄門，因為引向滅亡的門是寬的，路是大的，儘管走的人多。^14而引向生命的門是窄的，路是小的，找到它的人真少。”

15“你們要當心假先知！他們來找你們，身上披著羊皮，裡面卻是餓壞了的狼。^16不過你們可以從他們的果子認出他們。荊棘上摘不到葡萄。蒺藜叢裡哪能摘無花果？^17照樣，好樹結好果，病樹結劣果，^18而絕不會好樹結劣果，病樹結好果。^19凡結不出好果子的樹都要砍下，丟在火裡。^20所以，從他們的果子就能認出他們。”

21“不是所有對我說‘主啊主啊’的人都能進天國，除非他遵行我在天之父的旨意。^22當那一天來臨，會有許多人對我說：‘主啊主啊，我們不是奉你的名預言，奉你的名驅逐邪靈，還奉你的名行過許多神蹟嗎？’^23可是我將公開地告訴他們：‘我從來不認識你們，行為不法的人，你們走開。’”

24“所以，凡是聽了我這些話即照著做的，就像一個聰明人，把自己的房子建在磐石上。^25大雨傾盆，洪水洶湧，狂風呼嘯吹襲那房子，可它就是不倒，因為地基連著磐石。^26而那些聽了我這些話卻不照著做的，就像一個蠢人，把房子建在砂土上。^27大雨傾盆，洪水洶湧，狂風呼嘯吹打那房子，那房子便塌了，破壞極為可怕！”

^28耶穌講完這些話，群眾對他的教訓都大為驚嘆，^29因為他施教好像有權柄在握，不像那些經學家。

8章

1下了山，跟從他的人很多。^2有一個患嚴重皮膚病的人上前，向他跪拜說：“主啊，你若願意，必能使我潔淨！”^3他伸手摸了摸他，說：“我願意，你潔淨了吧。”那人的皮膚病立刻復歸潔淨了。^4耶穌對他說：“千萬不可告訴別人。回去吧，讓祭司檢查，獻上摩西規定的祭品給他們為證即可。”

5進了迦百農，當地有個百夫長來求他說：^6“主啊，我的孩子躺在家裡，癱瘓了，痛得不行哪！”^7他對他說：“我去醫治他。”^8百夫長答：“主啊，我沒有資格請您到我舍下來，您只要一句話，我這孩子即可痊癒。^9我是個服從命令的人，自己手下也有士兵。命一個：‘走’，他便去；叫一個：‘來’，他就來；要奴隸：‘做這個’，他就去做。”^10耶穌聽了十分驚訝，對跟從的人說：“我實在告訴你們，如此信心，就是在以色列我也未曾遇見過！^11我告訴你們，將來許許多多的人要從東方西方來到，與亞伯拉罕、以撒、雅各在天國裡同席。^12唯有這一國的子民要被拋棄在外面的黑暗裡，隨他們在那裡哀號咬牙。”^13接著，耶穌對百夫長說：“回去吧，事情必照你所信的給你成就。”立時，那僕人就痊癒了。

^14耶穌來到彼得家，看見他的岳母病倒床上，發著燒。^15他摸了摸她的手，燒就退了，她還起來服侍他。

16傍晚時分，他們帶了好些邪靈附體的人來見他，他一句話就把邪靈趕走，治好所有病人，^17應驗了先知以賽亞所說的：

他帶走的是我們的病痛，

承受的是我們的疾苦。

18耶穌見許多人圍著他，便吩咐往對岸去。^19有個經學家上前說：“老師，我願意跟從你，不論往哪裡去！”^20耶穌說：“狐狸有洞，飛鳥有窩，人子卻連一塊枕頭的地方也沒有。”

21還有個門徒對他說：“主啊，請允許我先回去安葬父親。”^22但耶穌說：“你跟我走吧，讓死人去埋葬他們的死人。”

23耶穌上了船，門徒跟著他。^24突然海上刮起風暴，眼看船要被波濤掩蓋了，他卻在熟睡。^25他們慌忙把他叫醒：“主啊救命哪，我們完了！”^26不料他說：“少信的人，你們害怕甚麼？”然後起來，對風與海呵斥一頓。一切就平靜了。^27眾人很驚訝，議論紛紛：“這是甚麼人，連狂風大浪也對他遵命！”

28剛抵達對岸加大拉人地界，便有兩個邪靈附體的人從墓窟迎面而來，來勢非常凶猛，那條路已經無人敢走了。^29忽然，他們大叫起來：“神的兒子！我們和你之間有甚麼？時候未到，你怎麼就來這裡折磨我們？”^30遠處恰有一大群豬在吃東西，^31那些邪靈就向他求饒說：“你真要趕我們，就打發我們到那豬群裡去吧。”^32他喝一聲：“去！”他們就出來，進了豬群。頓時，一群豬全部衝下陡坡，投進海裡，淹死了。^33放豬的人逃回城去，將事情經過，那兩個邪靈附體的人的下場，一五一十報告了。^34於是全城居民都出來要見耶穌，見了，卻又央求他離開他們的地方。

9章

^1他復又上了船，渡海回到自己的城來。

2忽有人抬一張床來找他，床上躺著個癱子。耶穌看見他們的信心，便對癱子說：“放心吧，孩子，你的罪赦免了。”^3有幾個經學家剛巧在旁，彼此說：“這人出言褻瀆。”^4耶穌看透了他們的心思，就說：“你們為甚麼心懷惡念？^5到底哪一樣容易，是說：‘你的罪赦免了’，還是說：‘你起來走路吧’？^6不過為了讓你們明白，人子在世上有赦罪的權柄”，他轉身對癱子說：“起來，拿起你的床，回家去吧。”^7那人就起來，往家裡去了。^8群眾看見便心懷敬畏，因為神將如此權柄賜予人，便把榮耀歸於神。

^9耶穌從那裡走著，看見一個人坐在稅亭裡，名叫馬太，便對他說：“跟我走吧。”他就起來跟從了他。

10他在屋裡吃飯時，忽然進來好多稅吏和罪人，挨著靠墊與耶穌和門徒同席。^11法利賽人看見，對他的門徒說：“你們老師怎麼會和稅吏和罪人一同吃飯？”^12他聽見了就說：“健康的人不需要醫生，患了病的人才需要。^13‘我喜愛憐憫，不喜愛祭祀’，這句話的意思，去學習一下吧。我來不是要召義人，而是要召罪人。”

14那時，約翰的門徒來見他說：“我們和法利賽人都經常禁食，通常每逢週一週四，你的門徒卻不禁食，為甚麼？”^15耶穌說：“新郎還跟賓客在一起呢，賓客不能哀痛吧？當新郎從他們中間捉走的日子，他們就會禁食了。^16沒有人會拿未縮水的新布來補舊衣服，因為那補丁只會扯壞衣服，使破洞更破。^17也沒有人會拿新酒裝在舊皮囊裡，不然，皮囊一破，酒漏掉，皮囊也弄壞了。人總是把新酒裝入新皮囊，才可以兩樣都保全。”

^18正說話時，忽然有個

會堂的

主管過來，拜倒在他面前說：“我女兒剛去世，求您快來按手在她身上，她必活過來！”^19於是耶穌起身，跟他去了，門徒也跟著去。

20這時，忽有一個女人走到他的背後，摸他外袍的穗子。原來她患出血有十二年了，^21心想：“只要我摸一摸他的袍子，我就有救了。”^22耶穌轉過身，看著她說：“女兒，放心吧，你的信心救了你。”從那刻起，那女人就痊癒了。

23耶穌來到主管家，只見吹笛的弔喪的亂成一團，^24便說：“都出去。小女孩沒死，不過睡著罷了。”他們反而嘲笑他。^25那些人被攆走之後，他才進去，握住小女孩的手，她就起來了。^26這消息傳遍了那一帶。

27耶穌離開那裡時，有兩個瞎子跟來，喊著說：“大衛的子孫，可憐我們吧！”^28進了屋，瞎子來到他跟前，耶穌問他們：“你們真信我能做到？”兩人答：“主啊，我們信！”^29於是，他便摸了摸他們的眼睛說：“按你們信的，就成全你們。”^30他們眼睛就開了。耶穌嚴厲地告誡他們：“此事絕不可外傳。”^31但是他們出了門，就把這事傳遍了那一帶。

32他們才走，就有人領一個邪靈附體的啞巴來見他。^33耶穌把邪靈趕走後，啞巴便開口。眾人驚訝不已，說：“這樣的事，在以色列聞所未聞哪！”^34可是法利賽人卻說：“他是請邪靈的頭目驅逐邪靈罷了。”

35就這樣，耶穌走遍了城鎮村莊，在他們的會堂施教，宣講天國的福音，醫治各種疾病。^36每當他看見群眾就憐憫他們，因為他們受盡欺凌，孤苦無依，彷彿失去牧人的羊群。^37於是對門徒說：“莊稼是豐碩，可工人太少，^38你們應祈求莊稼之主，多派工人收他的莊稼。”

10章

1他把十二門徒叫來，授給他們驅除污靈並醫治各種疾病的權柄。^2那十二使徒的名字如下：為首是西門——又名彼得、及弟弟安德烈、西庇太的兒子雅各、約翰兄弟、^3腓力及巴多羅邁、多馬及稅吏馬太、亞勒腓的兒子雅各與達太、^4奮銳黨的西門和加略人猶大——即出賣他的那個。^5這十二人耶穌一一差派，囑咐他們：

“外族的路不要走，撒瑪利亞人的城鎮不要進，^6要去以色列迷途的羊那裡。^7邊走邊宣講：天國近了。^8病人要治好，死了的人要復活，患皮膚病的要潔淨，邪靈要驅除。你們白白領受的，也應白白施予。”

9“腰帶裡不要放金銀，連銅錢也不帶，^10上路不帶皮口袋，也無須帶兩件內袍、鞋子或手杖。因為做工的，他的飲食理應得到供應。”

11“無論何城何鎮何村，進去即應打聽誰是配得上的人，就在那家借宿，直到離開。^12進門要說：‘願平安臨到你們。’^13倘若那一家配得上，就讓你們的平安臨到他們；倘若他們不配，你們的平安仍回歸你們。^14如果誰不接納你們，不肯聽你們所傳的信息，你們離開那家或那城鎮時，把腳上的塵土跺落。^15我實在告訴你們，在審判的日子，那城鎮要比所多瑪和蛾摩拉還慘！”

16“看哪，我差派你們，彷彿羊入狼群，你們務必機警如蛇，清白像鴿。^17那些人你們要當心，他們會把你們交給公議會，在他們的會堂鞭打你們。^18而且為了我的緣故，你們會被帶到總督和君王面前，向他們和外族人作證。^19但當你們被交出去時，不用擔心如何說話或說甚麼，該說的話，那一刻自會給你們。^20因為說話的不是你們，而是你們的父的靈，是他在你們裡面說話。”

21“兄弟會把兄弟交給死亡，父親會交出兒子，兒女會起來與父母為敵，不惜將他們殺害。^22為了我的名字，你們會遭人人仇恨，只有那堅持到底的，才能獲拯救。^23無論何時，他們在這城鎮迫害你們，就逃到別一座城鎮去。我實在告訴你們，你們還沒有走完以色列的城鎮，人子便要來到。”

24“弟子是高不過老師，奴僕高不過主人，^25弟子若能變得像老師，奴僕變得像主人，也就夠了。如果他們叫一家之主做別西卜，他的家人又該當甚麼罵名？”

26“所以不必怕他們。因為沒有甚麼能遮蔽了就永不透露，或隱藏了就不會公開。^27我在黑暗中告訴你們的，要在白天講出來；你們由耳語聽到的，要在房頂上宣告。”

28“那些殺得肉體殺不了生命的，也不要怕。真要怕的，是能把生命連身體一起在地獄裡毀滅的那一位。^29兩只麻雀不是賣一個銅錢嗎？可是，若非你們天父允許，牠們一隻也不會掉在地上。^30甚至你們的頭髮都一一數過了，^31所以不要害怕，麻雀雖多，哪有你們寶貴！”

參

6.25

以下。

32“凡在人面前承認我的，將來我在我的天父面前也必承認他；^33在人面前不認我的，我在我的天父面前也必不認他。”

34“莫以為我來是要給世上帶來太平，我帶來的不是太平，而是刀劍。^35因為我來是要叫家庭分裂，人與父親作對，女兒與母親相爭，媳婦與婆婆不和。^36人的仇敵就是自己的家人。”

37“誰愛父母過於愛我，便配不上我。誰愛兒女過於愛我，也配不上。^38凡不背起自己的十字架跟從我的，都不配。^39那找到了自己生命的，必失去生命；但那為我的緣故而失去自己生命的，必找到生命。”

40“誰歡迎你們，就是歡迎我，誰歡迎我，便是歡迎差派我來的那一位。^41誰歡迎先知，因他是先知的身份，必得先知的賞賜。誰歡迎義人，因他是義人的身份，必得義人的賞賜。^42任何人，若只把一杯涼水給這些微不足道的人中的一個，因他是門徒的身份，我實在告訴你們，他決不會失去他的賞賜。”

11章 ^1耶穌吩咐完了十二門徒，就離開那裡，在他們的城鎮施教宣講去了。

11章

2話說約翰在監獄裡聽到基督的事蹟，便派門徒前來問他：^3“你就是要來的那一位還是我們要等待另一個？”^4耶穌答：“去，把你們的所見所聞告訴約翰，^5就是瞎子看見，瘸腿走路，痳瘋潔淨，聾子聽見，死人復活，窮人得了福音。^6凡沒有因我跌跤的，就有福了。”

7他們走後，耶穌便開始對群眾談論約翰：“你們去荒野，為了看甚麼？不會是風吹蘆葦吧？^8那是去看甚麼呢？看人衣著細軟嗎？可是，身穿細軟的是在王宮裡。^9究竟去看甚麼？看先知嗎？對了！我告訴你們，他何止是先知，^10他就是聖經所寫的：

看哪，我要差派我的使者給你開路，

為你準備你的道路。

11我實在告訴你們，凡女人所生的，還沒有一個及得上洗者約翰之大，然而在天國，最小的那一位，比他還大。^12從洗者約翰的日子直至現在，天國一直猛力進攻，努力的人爭著要攫取它。^13因為先知書及律法書的預言，都是到約翰為止，^14而他，若你們願意接受，就是那預料要來的以利亞。^15有耳朵的，就應當聽。”

16“至於這一代，像個甚麼呢？像是坐在街市的小孩嚷嚷，互相呼叫：^17‘我們給你們吹笛，你們不跳舞，我們唱了哀歌，你們不捶胸！’^18因為約翰來時，不吃不喝，人們說他有邪靈附身。^19人子來了，也吃也喝，他們卻說：‘看，一個暴飲暴食的傢伙，稅吏罪人的朋友！’然而，智慧稱義在其成績。

20那時，他便開始譴責那些見過他許多神蹟的城鎮，痛斥他們不肯悔改：^21“哥拉汛哪，你有禍了！伯賽大哪，你有禍了！因為那些給你們施行的神蹟，假若給了推羅和西頓，他們早就披麻蒙灰，悔改了。^22可是我告訴你們，當審判的日子，你們要比推羅和西頓更慘。^23還有你，迦百農，你會被升到天庭嗎？不，你必降到陰間。因為那些給你施行的神蹟，要是給了所多瑪，她至今還安然無恙呢。^24可是我告訴你們，當審判的日子，所多瑪要比你好過。”

25就在那時候，耶穌說：“父啊天地之主！我讚美你。因為你將這些事向智慧聰明的人藏起來，卻顯露給了幼兒。^26是呀，父親，那是你的恩慈美意。^27我的父已將一切托付於我，除了父，沒有人認識子，除了子和子決定啓示的人，也沒有人認識父。”

28“所有勞苦擔重擔的人，來我這兒吧，我會讓你們安息。^29背上我的軛，跟我學吧。因為我心裡謙順卑微，你們會給自己內心找到安寧。^30是呀，我的軛容易，我的擔子很輕。”

12章

1那一天安息日，耶穌經過一片麥田，有門徒餓了，便掐麥穗吃。^2法利賽人看見，就對他說：“你看，你的門徒做了安息日不許做的事。”^3可是他說：“你們沒有念過嗎？大衛和隨從饑餓的時候做了甚麼，^4他如何進了神的殿拿供餅吃，雖然那供餅是不許他們吃的，只有祭司可以吃。^5還有，你們沒有念過嗎？律法書上說：安息日祭司在聖殿違反安息亦無罪。^6我告訴你們，這兒有比聖殿更大的。^7如果你們懂得‘我喜愛憐憫，不喜愛祭祀’這一句話，你們就不會把無罪的定罪了。^8因為人子是安息日的主人。”

9離開那裡，來到他們的會堂，^10剛好那裡有一個人，一隻手萎縮了，他們便問他：“安息日治病是否允許？”目的是要告他一狀。^11他答：“你們中間誰如果僅有一隻羊，安息日那羊掉在坑裡，難道就不去抓住它，拉它上來嗎？^12人比羊貴重多了！因此安息日行善是允許的。”^13於是對那人說：“你伸出手來！”他把手一伸，就復原了，好像另一隻手一樣。

^14法利賽人出去就一同商量，算計著如何對付他，將他除掉。

15耶穌知道後，就離開那裡。跟從他的人很多，他醫好他們所有的病人，^16又告誡他們切勿替他張揚。^17這就應驗了先知以賽亞所說的：

^18看哪！我親自揀選的僕人，

我所愛，內心所喜悅的。

我要將我的靈賜給他，

讓他向萬民宣佈公平正義。

^19他不爭吵，也不喊叫，

街上聽不見他的聲音。

^20壓傷的蘆葦，他不折斷；

將殘的燈火，他不吹熄。

直到他使公平正義獲全勝，

^21萬民都把盼望寄於他的名。

22之後，有人帶一個邪靈附體、又瞎又啞的人來見他，他一治，那啞巴便能說話，能看見了。^23群眾都驚訝，議論紛紛：“莫非這就是大衛的子孫？”^24法利賽人聽說了，卻說：“此人驅趕邪靈，不過是靠別西卜那魔頭罷了。”

25他看透了他們的心思，對他們說：“一國若內鬥分裂，必成廢墟。一城一家若內鬥分裂，必站立不住。^26倘若撒但驅逐撒但，便是自我分裂，他的國又如何站得住？^27假若我驅逐邪靈靠的是別西卜，那麼你們的子弟驅逐邪靈又是靠誰？因此他們要做你們的判官了。^28但如果我是靠神的靈驅逐邪靈，神的國就已臨到你們了。^29換言之，誰能進得壯士的家，打劫他的財物？除非先將那壯士綁起，然後才劫得成他的家。^30凡不站在我這邊的，便是反對我的；凡不跟我一起招聚的，就是驅散。^31所以我告訴你們，一切罪過和褻瀆都可以赦免，只是褻瀆靈的罪絕無赦免；^32即使出言反對人子的，還可以赦免，唯獨出言詆毀聖靈的，今世與未來之世，概無赦免。”

33“把樹種好了，果子也好；樹種差了，果子也差。看果子就可知道樹。^34毒蛇養的呀！你們既是邪惡，怎說得出好話？因為口上流露的，無非是心裡裝滿的。^35善人從善的寶庫發出善，惡人從惡的倉庫發出惡。^36我告訴你們，人說的每一句無謂的閒話，當審判的日子，都要做交代。^37因為定你為義要憑你的話，定你有罪也憑你的話。”

38當時，有幾個經學家和法利賽人接過話頭去說：“那麼老師，可否顯一個神蹟給我們看？”^39他說：“邪惡又淫亂的一代！要追求甚麼神蹟。可是，除了先知約拿的神蹟，再沒有神蹟可以給他們。^40就如約拿怎樣在大魚腹中三日三夜，人子也要三日三夜在大地的心。^41審判之日，尼尼微人將與這一代人一同站立，且要定這一代人的罪，因為他們聽了約拿的宣講就悔改了，但看哪，這裡有一位比約拿更大的。^42審判之日，南方女王將與這一代人一同復活，且要定他們的罪，因為她從地極跋涉而來，為了聆聽所羅門的智慧，但看哪，這裡有一位比所羅門還大的。”

43“每當污靈離開一個人，它就在無水之地流蕩，找地方休息，卻沒有找到。^44只好說：‘還是回我先前離開的那屋子去吧。’到那裡一看，裡邊空著，打掃乾淨，整整齊齊，^45便去糾集七個比自己更凶惡的靈來，鑽進去住下了。結果那人的情況，落得比原先還要糟糕。這邪惡的一代也會如此下場。”

^46正在對群眾講論，忽然他母親帶著弟弟們來了，站在外邊，要跟他說話。

有抄本沒有

47

節：

47有人告訴他：“看，你母親和兄弟站在外邊，有話要跟你說。”^48他對那報信的說：“誰是我的母親？誰是我的兄弟？”^49說著，伸出手，指著自己的門徒說：“看，這才是我的母親、我的兄弟！^50是的，誰遵行我在天之父的旨意，誰就是我的兄弟姊妹、我的母親。”

13章

1那天，耶穌從家裡出來，坐在海邊。^2有很多人聚集在他那裡，他只好找一條船坐了，讓眾人站在岸上。^3他給他們講了許多道理，用的都是比喻。

他說：“有個撒種的出去撒種。^4撒的時候，一些種子落在路旁，鳥兒飛來吃了。^5一些落在覆著薄土的亂石上，很快發了芽，^6但因為沒有根，日頭一曬便枯死了。^7還有一些落在荊棘叢裡，荊棘長得茂密，就窒息了。^8只有落在好土裡的，才結出籽實，得了一百倍、六十倍、三十倍不等的收穫。^9有耳朵的，就應當聽！”

10門徒上前問他：“為甚麼對他們講話要用比喻？”^11他答：“因為天國的奧秘是只給你們知道，而不給他們知道。^12凡有的，還要多給，叫他有餘；凡沒有的，就連他僅有的也要奪去。^13我之所以用比喻對他們說話，是因為他們視而不見，聽而不聞，也不明白。^14在他們身上，正應驗了以賽亞的預言：

你們聽是聽了，但從不明白，

看是看了，卻總是不見。

^15因這百姓的心變得遲鈍，

他們耳朵不靈，眼睛閉上。

唯恐眼睛看見，耳朵聽到，

心裡明白而悔改，

讓我治好他們！

16但你們的眼睛是有福的，因為看得見，你們的耳朵是有福的，因為聽得到。^17我實在告訴你們，有多少先知和義人曾想看你們所看的，卻沒看到，想聽你們所聽的，卻沒聽到。”

18“你們就聽好這撒種的農夫的比喻吧：^19凡聽了天國的聖言卻不明白的，那惡者會來，把撒在他心裡的奪去，這就是落在路旁的種子。^20而那落在亂石上的，是說人聽了聖言，立刻歡呼接受；^21可是那人裡面沒有根，只是片時的，只要為聖言遭受一點磨難或迫害，立刻就跌跤了。^22那掉在荊棘叢中的，是說人聽了聖言，卻讓今世的煩惱、財富的迷惑將聖言擠住，結不出籽實。^23而那播在好土裡的，才是聽了聖言會明白的人，唯有他能結出籽實來，得了一百倍、六十倍、三十倍不等的收穫。”

24耶穌又另舉了一則比喻對他們說：“天國好比有人在自家田裡播了好種。^25人們熟睡的時候，他的仇人潛來，把稗子撒在麥子中間，便溜走了。^26到了抽苗吐穗的時節，稗子也冒了頭。^27田主的奴僕來向他報告：‘老爺，地裡不是播了好種麼？哪裡來的這些稗子？’^28他說：‘那是仇人幹的’”奴僕又問：‘要不我們去拔掉它？’^29他說：‘不必了。只怕拔了稗子，連麥子也連根拔了。^30就讓它們一起長，等著收割吧。到了收割之時，我會吩咐割麥的，先薅稗子，一捆捆綁好，當柴火留著。然後再收麥子入我的糧倉。’”

31耶穌又對他們舉了另一則比喻說：“天國好比一粒芥菜子，有人拿了種在自家地裡。^32那芥子是所有種子中最小的，長大了卻比各樣菜蔬都大，成了一棵樹，以至於天空的飛鳥也來它的枝上搭窩。”

^33他又另舉了一則比喻對他們說：“天國好比酵子，女人拿來揉進三斗麵裡，直到整個麵團都發起來。”

^34所有這些耶穌給群眾講的都是比喻，不用比喻，他不向他們說話。^35於是應驗了先知所說的：

我要開口用比喻，

把創世以來隱秘的事說出來。

36離開群眾，進入屋裡，門徒上前問他：“那田間稗子的比喻，可否為我們點明？”^37他答：“那播好種的就是人子。^38田地就是世界。好種就是天國之子。稗子就是惡者之子。^39撒稗子的仇人就是魔鬼。收割季節就是這世代的終結。割麥的人是天使。^40就如稗子要拔掉投進火裡焚燒，這時代的終結也將如此。^41人子要差派他的天使，將一切絆倒人的事和行為不法的人，從他的國中拔掉，^42丟進那火爐，隨他們在那裡哀號咬牙。^43那時，義人在他們天父的國裡，要如太陽照耀。有耳朵的，就應當聽！”

^44“天國就像是地裡埋著的寶藏，有人發現了，又重新埋好，他喜滋滋地去變賣家產，傾其所有，買下那一片地。”

45“天國又像是一個商人尋覓上好的珍珠，^46發現了一粒貴重的，他就去變賣家產，傾其所有，買下那珍珠。”

47“天國又像是一張拖網撒在海裡，圍了各色各樣的魚。^48網一滿，人便拖上岸來，然後坐下，揀好的放籃筐裡，差的就丟棄。^49這世代的終結也將如此。天使要來，把惡人從義人中間分別出來，^50丟進那火爐，隨他們在那裡哀號咬牙。”

51“所有這些，你們都明白了？”他們答：“明白了。”^52他又說：“所以，每一個為天國接受過門徒訓練的經學家，就像是一家之主，從庫房裡拿出新的舊的寶物來。”

^53耶穌講完這些比喻，就離開那裡。

54他回到家鄉，便去他們的會堂施教，眾人都很驚訝，議論紛紛：“這人哪裡來的這般智慧和神蹟？^55他不就是木匠的兒子？他媽媽叫瑪利亞，他弟弟叫雅各、約瑟、西門、猶大，不是嗎？^56他還有幾個妹妹，不也都在我們這裡？他這一切是從哪裡來的？”^57他們因他跌跤了。耶穌對他們說：“先知除了在他的故鄉，在自己的家裡，沒有不受人尊敬的。”^58於是他沒有在那裡多行神蹟，因為他們不信。

14章

1那時，分封藩王希律聽見了耶穌的名聲，^2對臣僕說：“這是洗者約翰，他從死人當中復活了，所以他身上才有行神蹟的能力。”^3原來，希律因為他兄弟腓力的妻子希羅蒂的緣故，捉拿了約翰，把他鎖進監牢。^4因為約翰多次告訴他：“你娶了她，於律法不容。”^5他本想殺掉約翰，但又害怕群眾，因為他們都把約翰看作先知。^6到了希律生日的那天，希羅蒂的女兒翩翩起舞，希律非常高興，^7就起誓答應她，無論她求甚麼都給她。^8她卻受了母親教唆，說：“那就賞我洗者約翰的腦袋吧，拿盤子盛來給我。”^9王非常憂愁，但因為誓言既出，又是當著在座賓客的面，只好下令給她去辦，^10派人去監獄取約翰首級。^11把頭顱盛在一個盤子上，送到小女孩面前，她遞給了她母親。

^12約翰的門徒前來收屍安葬，還去報告了耶穌。

13耶穌聞報，就悄悄坐船，避去一個僻靜的地方。群眾聽見了，就從各村鎮徒步趕來，^14因而他一上岸，便看見一大群人，就憐憫他們，治好了他們的病人。^15傍晚時分，門徒前來對他說：“這地方荒僻，時候不早了，讓大家散了吧，這樣他們可以去村裡自己買吃的。”^16他卻說：“他們不用去，你們給他們些吃的吧。”^17門徒說：“我們這裡有甚麼，只有五塊餅、兩條魚。”^18他說：“拿來給我。”^19於是吩咐群眾坐在草地上，然後接過那五塊餅和兩條魚，望著天空謝了恩，掰開麵餅遞給門徒，由門徒再分給群眾。^20人人都吃飽了，剩下的零碎拾起來，裝了滿滿十二個籃子。^21吃餅的男丁，婦孺不算，約有五千。

22他立刻催促門徒上船先行，往對岸去，自己卻留下招呼群眾離去。^23等人群散盡了，便獨自登山去祈禱。到了晚上，山上還是只有他一人，^24那時，那船已離岸數公里，頂著風，在浪濤裡顛簸。^25天快亮時，他踏著海水向他們走來。^26門徒見他踏海而行，都嚇壞了：“有鬼啊！”他們害怕得驚叫起來。^27他立刻叫他們：“放心！是我，不要怕。”^28彼得說：“主啊，如果是你，請命令我踏水到你面前！”^29他說：“來吧！”彼得便下了船，踏上波濤，朝耶穌走去。^30可是他看那風，心裡一慌，就開始沉下去，大聲喊叫：“主啊，救我！”^31耶穌立刻伸手拉住他說：“少信的人哪，你怎麼就懷疑？”^32他們一上了船，風便停了。^33船上的人都拜倒在他面前說：“千真萬確，你是神的兒子！”

34渡過海來，他們在革尼撒勒地區登岸。^35當地人認出是他，人們把消息傳遍了那一帶，紛紛把病人帶來，^36只求摸一摸他外袍的穗子，凡摸著的都痊癒了。”

15章

1之後，有法利賽人和經學家自耶路撒冷來見耶穌，說：^2“你的門徒為何違背先人的傳統，不洗手就吃麵餅？”^3他說：“那麼，你們為何因你們的傳統就違背神的誡命？^4神說：要孝敬父母。還說：咒罵父母者，死。^5你們卻說：‘人只要告訴父母：我把應該給你們的拿去做了獻給神的禮物’，^6便可一點都不孝敬父母了。就這樣，因為你們的傳統，你們把神的聖言廢了！^7表裡不一的人哪，以賽亞預言的，正是你們這種人：

^8這民族用嘴唇敬我，

心卻遠離我，

^9人的戒律當作教義去教，

拜我也是枉然。”

^10他把群眾叫攏來說：“你們要聽好，也要明白，^11不是吃進嘴裡的玷污人，而是從嘴裡吐出的玷污人。”

12這時，門徒來報：“法利賽人聽了這話，都氣倒了，你知道嗎？”^13他說：“凡不是我天父栽種的草木，都將連根拔除。^14隨他們吧，他們是瞎眼嚮導，若瞎子給瞎子領路，終必一塊兒掉進坑裡。”

15接著，彼得說：“可否為我們解釋一下那句比喻？”^16他說：“怎麼，連你們也還是不明白？^17難道你們不知道，無論甚麼，吃進嘴裡，都下到肚子，然後排泄到茅廁？^18但嘴巴所出的發自心，那才會玷污人。^19因為從人的心可生發種種惡念：謀殺、通姦、淫亂、偷竊、作偽證、毀謗。^20這些才是玷污人的東西。但不洗手就進食，玷污不了人。”

21耶穌離開那裡，退到推羅和西頓境內。^22忽然，有一個迦南婦人從那地區出來，喊著說：“主啊，大衛的子孫，可憐可憐我！我女兒被邪靈折磨得好苦。”^23可是他一句話也不回答她。門徒上前懇求他：“就答應她，讓她走吧，她跟著我們喊了好久了。”^24他說：“我奉差派只是為了以色列迷途的羊。”^25她卻追了上來，拜倒在他面前說：“主啊，求你救助我！”^26他答：“把孩子的餅拿了扔給狗，不好。”^27她說：“對呀，主！哪怕狗，也有主人桌上掉下的碎屑吃。”^28於是耶穌答：“女人，你的信心真大，就照你所願的成全你。”從那時起，她女兒就痊癒了。

29離開那裡，再折回加利利海沿岸一帶。登上山，方才坐下，^30便有大群人來到，把跛、盲、殘、啞各樣病人，都帶到他跟前，他就一個個醫好他們。^31及至啞巴說話，殘疾的復原，瘸腿的走路，瞎眼的復明，群眾看見了都十分驚嘆，把榮耀歸於以色列的神。

32耶穌把門徒叫來說：“我憐憫這一群人，跟著我整整三天了，沒有甚麼吃的了。我不願意叫他們餓著回家，怕他們會半路暈倒了。”^33門徒答：“這兒荒無人煙，哪兒去找這麼多麵餅，給這麼多的人吃飽？”^34耶穌說：“你們還有多少餅？”他們說：“七塊，另有幾條魚。”^35於是他命群眾就地坐下，^36然後接過那七塊餅和魚，謝了恩掰開，遞給門徒，由門徒再分給人們。^37人人都吃了個飽，剩下的零碎拾起來，裝滿七籃子。^38吃餅的男丁，婦孺不算，約有四千。

^39他招呼群眾散去了才上船，來到馬加丹地區。

16章

1來了些法利賽人和撒都該人，想試探他，要他從天上顯一個神蹟給他們看。^2他說：“傍晚你們說：‘天色發紅，明天要放晴了。’^3早晨你們說：‘天色通紅，陰沉沉的，今天有風雨了。’天的面相你們曉得辨別，卻不能辨別時代的徵兆。^4真是邪惡又淫亂的一代，要看甚麼神蹟。除了約拿的神蹟，還有哪一樣神蹟可以給它？”說罷，就丟下他們走了。

5抵達對岸，眾門徒才想起忘了帶麵餅。^6耶穌說：“當心！要提防法利賽人撒都該人的酵子。”^7他們便彼此議論起來：“都怪我們沒帶餅。”^8耶穌意識到了就說：“少信的人哪，沒帶餅有甚麼可議論的？^9還不明白嗎？是不是忘了，那五塊餅五千人吃，你們裝了幾個籃子？^10還有那七塊餅四千人吃，後來又裝了幾筐？^11你們怎麼就不明白，我講的不是餅，而是要提防法利賽人撒都該人的酵子。”^12他們這才醒悟，他要他們提防的並非發麵餅的酵子，而是法利賽人撒都該人的教訓。

13耶穌來到該撒利亞腓立比境內，就問門徒：“傳言怎麼講，人子是誰？”^14他們說：“有的說是洗者約翰，有的說以利亞，也有說耶利米或另一位先知的。”^15他又問他們：“那麼你們說呢，我是誰？”^16西門彼得答：“你是基督，是永生神的兒子！”^17於是耶穌對他說：“約拿之子西門，你是有福的！因為啓示你的不是屬血肉的，而是我在天之父。^18我還要告訴你，你是彼得，在這磐石上，我要建我的教會，而陰間之門決勝不過她。^19我要把天國的鑰匙給你。凡你在地上捆住的，在天上也必捆住；凡你在地上鬆開的，在天上也必鬆開。”

^20然後，他嚴正地囑咐門徒，不可對任何人說他是基督。

21從那時起，耶穌就開始把話對門徒講明了：他必須上耶路撒冷，要落在長老、祭司長和經學家手裡，受盡折磨，並且被殺，但第三日必復活。^22彼得把他拉到一旁，連勸帶責，說：“主啊，萬萬不可，這種事絕不能讓你碰上！”^23他卻轉過身來，說彼得：“撒但！你給我後邊去！你是我的絆腳石，因為神的事你不去想，只想人的事！”

24於是耶穌對門徒說：“如果有人願意追隨我，就應當捨棄自己，背起自己的十字架來跟從我。^25因為凡是想救自己生命的，必失去生命；但為我的緣故而失去自己生命的，必找到生命。^26是的，縱然贏了全世界，卻賠上自己的生命，於人又有甚麼益處？人又能拿出甚麼來換取自己的生命？^27因為人子要在天父的榮耀中與他的天使一同降臨，然後他要按各人的行事一一報應。^28我實在告訴你們，這裡站著的人當中，有些在沒有嘗到死的滋味以前，即可看見人子帶著他的國降臨。”

17章

1過了六天，耶穌帶著彼得、雅各和約翰兄弟，領他們單獨上了一座高山，^2在他們面前變了外形特徵，他的臉發光像太陽，衣袍變得潔白如光。^3忽然，摩西和以利亞向他們顯現，與耶穌談話。^4彼得對耶穌說：“主啊，太好了，我們來了這兒。若你願意，我就地搭三座棚，你一座，摩西一座，以利亞一座。”^5正說著，忽然一片極亮的雲覆蓋了他們。突然，雲中傳來一個話音：“這是我的愛子，是我所喜悅的，你們要聽從他。”^6門徒聽見了，一齊俯伏在地，非常害怕。^7耶穌過來，摸了摸他們說：“起來，不用怕。”^8他們抬起頭來，再也看不見別人，只見耶穌獨自一人。

9下山途中，耶穌嚴正地叮囑他們：“這異象你們誰也不可告訴，要等到人子從死人中復活。”^10門徒問他：“為甚麼經學家講以利亞必須先來？” 11他說：“以利亞確實要來，叫萬事復興。^12但我告訴你們，以利亞已經來了，人卻不認識他，反而肆意加害。照樣，人子也要在他們手裡受難。”^13門徒這才明白，他說的是洗者約翰。

14他們回到群眾那裡，有一人走上來，跪倒在地說：^15“主啊，可憐可憐我的兒子！他患有癲癇，病得好苦。好多次跌倒火上，好多次掉進水裡。^16我帶他去看過您的門徒，但他們治不了。”^17耶穌說：“唉，不信又被誤導的一代！我和你們在一起，還要多久？我還要容忍你們多久？把他帶過來吧。”^18耶穌一聲呵斥，邪靈就出來，孩子立刻就好了。

19事後，門徒私下來問耶穌：“我們趕他不走，是甚麼緣故？”^20他說：“是因為你們的信心太小了。我實在告訴你們，只要你們的信心有一粒芥子大小，即使對這座山說：給我移到那邊去！它就會移去。你們就沒有做不成的事了。”

22他們在加利利聚集時，耶穌對他們說：“人子將要被交在人的手裡，^23遭他們殺害，但第三天必復活。”他們就非常憂愁。

24回到迦百農，有幾個收殿稅的來見彼得說：“你們老師不納殿稅？”^25彼得答：“納呀。”進了屋子，耶穌沒等他說話就問：“西門，你怎樣看？世上的君王向誰徵關稅、丁稅？向自己的兒子，還是向外人？”^26他說：“向外人。”耶穌說：“那麼，兒子可以免了。^27不過，也別得罪他們。你去海邊釣魚吧，拿釣起的第一條魚，打開它的口，就會發現一個大銀幣。你拿去交給他們，作你我的殿稅。”

18章

1就在那時候，門徒前來問耶穌：“天國裡面誰是最大？”^2他叫過一個小孩站在他們中間，說：“^3我實在告訴你們，除非回轉，變成小孩子一樣，你們決不能進天國。^4所以，誰可使自己卑微像這小孩，誰在天國就是最大。^5誰奉我的名歡迎這樣一個小孩，就是歡迎了我。”

6“但那些信我的，即這些微不足道的，誰若絆倒其中一個，我寧願他脖子上掛一個驢子拉的磨盤，沉下海底！^7啊，這世界有禍了，因為充滿絆倒人的事。絆倒人的事是難免的，但那使人絆倒的人有禍了！^8假若你的手或腳使你犯罪，砍了它，扔掉，寧可帶著殘疾進入生命，也比手腳俱全，被拋下永世之火要好。^9假若你的眼睛使你犯罪，剜出來，扔掉，寧可一隻眼睛進入生命，也比兩眼俱全被丟地獄裡要好。”

^10“你們要當心，這些微不足道的一個也不可鄙視。我告訴你們，他們有使者在天上常常見到我天父的聖容。”

12“你們的看法怎樣？有一個人，他有一百隻羊，如果走失了其中一隻，怎麼辦？難道他不會放下山坡上的那九十九隻，去尋那迷途的羊？^13如果找到了，我實在告訴你們，這一隻帶給他的喜悅，要比那九十九隻沒有走失的還大。^14照樣，你們在天之父也不願意這些微不足道的有一個滅亡。”

15“如果你的兄弟犯了罪，

另有抄本作：如果你的兄弟得罪了你，

你應去私下指出他的過失來，單獨你與他。如果他聽你的，你就贏回了一個兄弟。^16如果他不聽，你就帶一兩個人同去。任何指控若想成立，必須有兩名或三名證人作證。^17如果他仍然拒絕聽從，就報告會眾。如果他連會眾也不肯聽從，那就把他看作外族和稅吏吧。”

^18“我實在告訴你們，凡你們在地上捆住的，在天上也必捆住；凡你們在地上鬆開的，在天上也必鬆開。”

19“我再一次告訴你們，在世上你們若有兩個同心的，無論祈求甚麼，我在天之父都必為他們成全。^20因為無論何處，只要兩人或三人奉我的名聚會，我就在他們中間。”

21於是彼得上前問：“主啊，如果我的兄弟得罪我，我該寬恕他幾次？七次行了吧？”^22耶穌答：“不，不是七次，我告訴你，是七十個七次。^23為此之故，天國好比一位君王，決定跟他的家奴清賬。^24清查開始，帶上來的是個欠了六千萬銀幣的人。^25因為那人無力償還，主人就下令，將他連同妻小、家產都賣了抵債。^26那奴隸連忙拜倒在他跟前說：‘請寬容我吧，我將來一定還清。’^27做主人的就動了慈悲，把奴隸放了，還免了他的債。^28那家奴出来，正好遇上一個欠了他一百銀幣的同伴，便一把抓住，掐著那人的喉嚨說：‘還我錢來！’^29那同伴連忙跪下求他說：‘請寬容我吧，我將來一定還清。’^30可是他不肯，反而把那人帶走，關在監裡，等他把所欠的還清。^31眾家奴見他這般作為都很氣憤，去把事情一五一十稟告了主人。^32於是主人將他召來說：‘好個惡奴！我聽你央求，就免了你欠我的所有債項。^33難道你不該憐憫你那同伴，學學我對你的憐憫嗎？’^34一怒之下，主人將他交給獄卒施刑，直至償清所有債項。”

^35“你們每一個人，如果不從心底寬恕自己的兄弟，我的天父也要照樣待你們。”

19章

1耶穌講完了這些話，就離開加利利，來到約旦河對岸猶太境內。^2那裡，又是很多人跟著他，他一一治好他們。

3有幾個法利賽人來他面前試探他說：“丈夫休妻，隨便甚麼理由都允許嗎？”^4他答：“你們沒有念過嗎，太初造物主造人，是一男一女。^5並且說：‘因此，男人要離開自己的父母，去與妻子結合，二人結為一體。’^6這樣，夫妻不再是兩個人，而是一體。凡神結合的，人不可拆散。”

7他們說：“那為甚麼摩西的誡命說：休妻要下休書？”^8他答：“摩西是因為你們心硬，才允許你們休妻，但起初並非如此。^9我告訴你們，除非妻子不貞，誰休妻另娶，便是犯姦淫。”

10門徒對他說：“夫妻之間若是這樣，倒不如不結婚。”^11他說：“這道理不是人人能裝得下，只有那些蒙恩賜的才可以。^12正如有些人從娘胎出來就是閹臣，也有人是被人閹的，還有人為了天國是自閹的。就讓能領會的來領會吧。”

13接著，有人帶了些小孩到他面前，請他把手按著他們祈禱，門徒就呵斥他們。^14可是耶穌說：“讓孩子來我這兒吧，別攔著他們，因為天國是屬於這樣的人的。”^15於是他為他們一一按手，才離開那裡。

16忽有一個人來見，問他：“老師，我該做甚麼善事，才能獲得永生？”^17他說：“善的事為何問我？只有一位是善的。你如果想進入生命，守誡命便可。”^18他說：“哪些誡命？”耶穌說：“就是不可殺人，不可姦淫，不可偷盜，不可作偽證，^19要孝敬父母，要愛鄰人如愛自己。”^20那年輕人說：“這些我都遵守了，還缺哪一樣呢？”^21耶穌說：“你若想達到完全，去，把家產變賣了，分給窮人，你就有財寶在天上，還有，你要來跟從我。”

^22一聽這話，那年輕人就憂憂愁愁地走了，因為他家產極豐。

23於是耶穌對門徒說：“我實在告訴你們，有錢人進天國會是難的。^24是的，我告訴你們，哪怕駱駝穿針眼，也比有錢人進神的國容易。”^25門徒聽見都吃了一驚，說：“那麼到底誰能得救呢？”^26耶穌直視著他們說：“在人固然不能，在神凡事都能。”

27彼得接著說：“看，我們跟了你，甚麼都捨棄了，將來究竟會得到甚麼？”^28耶穌說：“我實在告訴你們，到了萬象更新之時，人子登上他榮耀的寶座，你們跟從我的，也要登上十二寶座，統治以色列十二支族。^29凡是為我的名捨棄了房屋、兄弟姊妹、父母妻小或田產的，都要得百倍的報償，並且繼承永生。”

^30“然而，許多在前的將要在後，在後的將要在前。”

20章

1“因為天國就像是一個家主，清早出門，去雇工人到他的葡萄園工作。^2他跟工人講定，一天一個銀幣，就派他們進入葡萄園。^3大約九點，他走到街市上見一些人閒站著，^4就對他們說：‘你們也上葡萄園去，該給多少錢我給你們多少。’^5他們便去了。大約正午和下午三點，他又出去雇了幾個。^6後來下午五點左右，他再出去，發現還有人站在那裡，就問他們：‘為甚麼你們整天站這兒閒著？’^7他們說：‘沒人雇我們哪。’他說：‘那你們也上葡萄園去。’”

8“到了黃昏，園主吩咐管工：‘把工人叫來，發給他們工錢，從最後來的發起，直到最先來的。’^9於是，那些下午五點才來的上前，各領一個銀幣。^10輪到最先來的，他們滿以為會多得，不料也是一人一個銀幣。^11拿到手裡便埋怨家主說：^12‘那些後來的只做了一個小時，您也給一樣的工錢，可是我們頂著日頭熬了整整一天哪！’^13家主卻對其中一人說：‘朋友，我並沒有虧待你呀，你我不是講好了一個銀幣嗎？^14收下你的工錢，走吧。那後來的是我願意付他一樣的工錢，^15我的東西，難道我不可以隨意用嗎？還是因為我良善，你眼睛就邪惡？’^16如此，果然後來的將要在前，在前的將要在後了。”

17上耶路撒冷的路上，耶穌把十二門徒叫到一邊說：^18“聽著，我們這是上耶路撒冷去，人子就要被交在祭司長和經學家手裡了。他們會定他死罪，^19把他交給外族人嘲弄、鞭打、釘十字架；但第三日他必復活。”

20之後，西庇太兒子的媽媽和她的兩個兒子來見，拜求一件事。^21他問她：“你想要甚麼？”她說：“請答應我，在你的國裡，我這兩個兒子會一個坐你的右邊，一個坐你的左邊。”^22耶穌答：“你們不懂自己求的是甚麼。你們能喝我將要喝的那一杯嗎？”他們說：“能。”^23他說：“我的杯你們固然要喝，不過坐在我的右手左手，不歸我賜予，而是我父給誰預備了就給誰。”

24那十個聽見了，就向他們兄弟兩人生氣。^25耶穌把他們叫過來說：“你們曉得，外族中的統治者如何主宰人民，官長大人們如何專權。^26但你們之間不可這樣。你們當中誰想為大，就要做你們的僕人，^27誰想稱首，就要做大家的奴僕。^28正如人子不是來受人服事，而是來服事人，且要捨命，做眾人的贖價。”

29他們從耶利哥出來，又是大群人跟隨。^30恰逢兩個瞎子坐在路旁，一聽過路的是耶穌，就叫起來：“大衛之子哪，可憐可憐我們啊！”^31群眾一片斥責，叫他們安靜，可是他們越發放聲喊叫：“大衛之子哪，可憐可憐我們啊！”^32耶穌就站住，叫他們過來說：“想要我給你們做甚麼？”^33他們說：“主啊，求你開我們的眼睛！”^34耶穌動了憐憫，摸了摸他們的眼睛，立刻，二人就重見光明，還跟隨了他。

21章

1臨近耶路撒冷，來到橄欖山那裡的伯法其，耶穌派出兩個門徒，^2吩咐他們：“你們上對面的村子去，一進村即會發現一匹拴起的母驢，帶著一頭驢駒子。把牠解開，牽來給我。^3如果有人問你們，就說：‘主要用牠們。’他便會立刻放行。”^4這一件事，乃是應驗先知所說的：

^5請告訴錫安的女兒：

看哪，你的王來了，

謙順的。

他騎上母驢，

騎著役畜的駒子。

6門徒便去照著耶穌的吩咐做了，^7把母驢和驢駒子牽了來，又脫了外袍搭在驢背，他就騎上，坐定了。^8許多人紛紛把外袍鋪在路上，還有人砍了些青枝撒在路上。^9人們前呼後擁，高聲歡呼：

大衛之子啊，和散那！

奉主名來的是應當稱頌的！

諸天的至高者啊，和散那！

10進入耶路撒冷，全城轟動，人們都在打聽：“這人是誰？”^11眾人都說：“是加利利地方拿撒勒的先知，耶穌。”

12耶穌來到聖殿，把殿內做著買賣的人通通趕走，兌錢的桌子、賣鴿子的凳子他一律推翻，^13對他們說：“聖經寫著：

我的殿要稱為祈禱之殿。

你們竟把它做了賊窩。”

14聖殿裡有瞎子、瘸腿的也走過來，他一一醫好他們。^15祭司長和經學家看見他行的奇蹟，還有孩子們在殿內高喊：“大衛之子啊，和散那”，就很忿怒，^16質問他：“你聽見他們在說甚麼嗎？”耶穌說：“我聽見了。‘你從小孩和嬰兒口中得著了讚美。’這句話你們沒念過嗎？”

^17言畢，便離開他們，出城到伯大尼，在那裡宿夜。

18次日一早回城，他餓了。^19見路邊有一棵無花果樹，過去看時，卻除了綠葉甚麼也沒有，就向樹說：“願你從此不結果子！”突然，那無花果樹就枯了。

20門徒看見大為驚奇說：“怎麼這無花果樹一下就枯了？”^21耶穌說：“我實在告訴你們，只要你們信，不懷疑，就不僅能這樣處置無花果樹，哪怕對這座山說：‘給我起來，跳海裡去！’它也會跳。^22但凡你們禱告祈求的，一切的一切，只要信，就會得到。”

23進了聖殿，正在施教，祭司長和人民的長老一起來了，對他說：“你憑甚麼權柄做這些事？是誰給了你權柄這樣做？”^24耶穌答：“我也問你們一個問題，答得出的話，我就告訴你們我憑甚麼權柄做這些事。^25約翰的洗禮哪兒來的？來自天上還是人間？”他們彼此商議：“如果我們說來自天上，他會說那你們為甚麼不肯信他？”^26可是如果說人間呢？他們又害怕群眾，因為人人都認為，毫無疑問約翰是先知。^27只好回耶穌：“我們不知道。”於是他說：“那我也不告訴你們，我憑甚麼權柄做這些事。”

28“你們的看法怎樣？某人有兩個兒子，他對老大說：‘孩子，你今天去葡萄園幹活吧。’^29老大說：‘我不去。’但後來改變主意，還是去了。^30那人接著又去吩咐老二幹同樣的活。老二說：‘是，主。’但並沒有去。^31這兩個兒子，誰遵行了父命？”他們說：“老大。”耶穌說：“我實在告訴你們，稅吏和娼妓要在你們前頭進神的國。^32因為約翰來你們這裡，指示你們走義路，你們卻不肯信他，反而是稅吏和娼妓信了他。而你們明明看見了，也不願悔改而信他。”

33“還有一個比喻，你們聽著。從前有一個家主，開闢了一座葡萄園，四周圍上籬笆，園內挖一個榨酒池，築了守望台。把園子租給佃戶，便遠行去了。^34到了採摘的季節，他派僕人去佃戶那裡收葡萄園的果子

，

35不料那些佃戶拿住他的僕人，鞭一個，殺一個，扔石頭砸死一個。^36園主接著再派一批僕人，人數比先前更多，仍是同樣的結局。^37最後，他派自己的兒子前往，心裡說：‘我的兒子他們應該尊敬了吧。’^38可是佃戶見是兒子，便一個慫恿一個：‘這人是承業的，來，我們幹掉他，佔他的產業！’^39於是抓住他，把他推出葡萄園外下了毒手。^40當園主來到時，他將怎樣處置那些佃戶？”

41他們說：“狠毒的人，他會下毒手幹掉他們，把葡萄園租給別的會按時繳納收成的佃農。”^42耶穌說：“這句經文你們沒有念過嗎？

匠人丟棄的那塊廢石，

竟然成了屋角基石，

這是主的作為，

叫我們目睹稱奇！

^43因此我告訴你們，神的國必從你們這裡奪去，轉賜會結果子的外族。

44

那撞擊這石頭的必垮，被它壓著的必粉身碎骨。

”

45祭司長和法利賽人聽完他的諷喻，方才明白說的是自己。^46想設法捉拿他，卻又害怕群眾，因為他們都把他看作先知。

22章

1耶穌繼續用諷喻對他們說：^2“天國好比一位君王，給自己的兒子舉行婚宴。^3他派僕人去請賓客赴宴，可是他們不願來。^4他接著再派一批僕人說：‘告訴那些被邀請的客人：看，我的筵席擺好了，宰了公牛肥畜，樣樣齊備，快來赴宴吧。’^5但他們根本不理會就走了，幹農活的幹農活，做生意的做生意。^6其餘的人抓住僕人，折磨不算，竟把他們殺了。^7國王大怒，派兵消滅那幫兇手，燒了他們的城。^8然後，吩咐僕人：‘婚宴已經擺好，既然那些受邀請的不配，^9你們就去城門外大路口上，見誰請誰，都給我邀來赴婚宴。’^10僕人們便去城外大路上，逢人就請，無論好壞，通通聚集在一起，於是婚宴大廳坐滿了客人。^11可是，當國王進來接見來賓時，卻發現其中一人未穿婚宴禮服，^12就對他說：‘朋友，你怎麼進來的，連禮服也不穿？’那人無話可說。^13於是國王命令侍衛：‘將他手腳綁起來，丟到外頭的黑暗裡去，隨他在那裡哀號咬牙！’”

^14“因為受邀請的人多，選中的卻少。”

15法利賽人就去商量，怎樣套他的話害他。^16他們派了些自己的門徒與希律黨一同去找他，說：“老師，我們知道您為人誠實，只管基於真理傳授神的道路，誰都不顧忌，也不看人的情面。^17所以請把您的看法告訴我們，向凱撒納丁稅，到底可不可以？”^18但耶穌看出他們的惡意，就說：“表裡不一的人哪，你們為何要試探我？^19把納稅的錢幣拿給我看看。”他們就遞上一個銀幣。^20他問他們：“這是誰的像，誰的名號？”^21他們說：“凱撒。”他說：“那就凱撒的交凱撒，神的歸於神。”^22他們聽了大為驚愕，只好離開他，走了。

23那天，否認復活的撒都該人也來了，問他一個問題說：^24“摩西說：‘如果一個人死了而無後，弟弟應該娶寡嫂為妻，為亡兄生子立後。’^25從前我們這裡有兄弟七人，老大娶妻後沒有留下孩子就死了，留下寡妻給了弟弟。^26老二、老三直到老七都是這樣。^27最後，那女人也死了。^28好，到了復活的時候，七人當中，她算是誰的妻子，因為他們都娶過她？”^29耶穌說：“你們錯了，既不懂聖經，也不曉得神的權能。^30因為復活之後，人不娶也不嫁，如天使一樣。^31至於死人復活，難道你們沒有念過神親口告訴你們的：^32‘我是亞伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神’？他不是死者的神，而是生者的神。”^33群眾聽了他的教導，都驚異萬分。

34法利賽人聽見他閉了撒都該人的嘴，就聚攏來。^35他們中間有一個經學家要試探他，這樣發問：^36“老師，律法上哪一條誡命最大？”^37他答：“你要全心全人全智愛主你的神。^38此乃最大亦即第一條誡命。^39第二條與此相似：你要愛鄰人如愛自己。^40從這兩條誡命衍生出全部律法和先知。”

41法利賽人聚攏一起時，耶穌問他們：^42“你們對基督的看法怎樣？他是誰的兒子？”^43他們說：“大衛的兒子”。他說：“那麼大衛怎麼在靈中稱他為主，說：

^44主對我主說：

你坐在我的右邊，

等我把你的仇敵

給你做腳凳。

45大衛既然稱他為主，他又怎會是大衛的兒子？”^46他們啞口無言，答不上來。從那天起，誰也不敢再拿問題難他了。

23章

1然後，他轉向群眾和門徒說：^2“經學家和法利賽人坐在摩西的座位上，^3凡是他們吩咐你們的，都要去做、去遵守。只是切勿效法他們的行事，因為他們只會說，不去做。^4他們捆起沉重的擔子壓在別人肩上，可他們自己連一根指頭也不肯動。^5所作所為，全部是做給人看，諸如把經匣子做寬、袍穗子做長，^6最愛爭筵席的上座、會堂的尊位，^7喜歡人在街市上向他們問安，稱呼他們拉比。”

8“但你們不可受拉比的稱號，因為只有一位是你們的老師，而大家都是兄弟。^9不可稱世人為父，因為只有一位是你們的父，就是在天之父。^10也不可受導師的稱號，因為只有一位是你們的導師，就是基督。^11你們當中誰是最大，誰就做你們的僕人。^12凡高抬自己的，終必降卑；凡自己謙卑的，終必升高。”

13“你們這些經學家和法利賽人，表裡不一的人有禍了！竟敢向人關閉天國之門，自己不進去，別人正要進去你們也不容。”

15“你們這些經學家和法利賽人，表裡不一的人有禍了！你們跨渡海陸要使一個人入教，而他入了教，卻使他淪為地獄之子，比你們更甚。”

16“你們這些瞎眼的嚮導有禍了！說甚麼‘人指著聖所起誓不算數，要指聖所的金子起誓，才須還願。’^17瞎眼蠢人！究竟甚麼為大，是金子，還是那使金子成聖的聖所？^18你們還說，人指著祭壇起誓不算數，要指壇上的祭品起誓，才須還願。^19瞎眼的哪！究竟甚麼為大，是祭品，還是那使祭品成聖的祭壇？^20實則，凡指著祭壇起誓的，就是指祭壇及其上的一切起誓；^21指著聖所起誓的，即指聖所及住在其內的那一位起誓；^22而指天起誓，就是指神的寶座及坐在其上的那一位起誓。”

23“你們這些經學家和法利賽人，表裡不一的人有禍了！你們連薄荷、蒔蘿、孜然芹都獻上十分之一，卻忽略律法上更重要的：公正、憐憫、貞忠。這後者才是你們該優先去做的，雖然前者也不可忽略。^24瞎眼的嚮導！蠓蟲你們濾出，駱駝反倒吞下。”

25“你們這些經學家和法利賽人，表裡不一的人有禍了！你們把杯盤的外面擦淨，裡面盛滿的卻是掠奪和缺乏節制。^26瞎眼的法利賽人！杯盤得從裡面擦起，外面才會乾淨。”

27“你們這些經學家和法利賽人，表裡不一的人有禍了！你們好像用石灰刷白了的墓窟，外面好看，裡面卻裝滿了死人骸骨和種種污穢。^28你們有義人的外表，裡面卻充斥了虛偽和不法。”

29“你們這些經學家和法利賽人，表裡不一的人有禍了！你們修的是先知的墳，裝飾的是義人的墓。^30說甚麼‘假如生在祖宗的時代，我們決不會同他們那些人一起流先知的血。’^31這樣你們自己作供了，承認是那些殺害先知的子孫。^32你們就把祖宗罪孽的量斗裝滿吧。”

33“毒蛇養的，蛇一般的人！你們能逃脫地獄的懲罰？^34為此之故，我才差派先知、智者及經學家來你們那裡，有些你們要殺害，釘十字架，有些你們要在你們的會堂鞭打，從一個城鎮趕逐到另一個城鎮。^35你們沾滿了大地上義人所流的血，從義人亞伯到巴拉巴之子撒迦利亞所流的血。他就是你們在聖所與祭壇之間謀害的那位。^36我實在告訴你們，這一切都必歸到這一代。”

37“耶路撒冷啊耶路撒冷！你們殺害先知，又用石頭砸那些派到你們這裡的人。多少次，我想召聚你們的兒女，彷彿母雞把小雞攏在翅膀下，可是你們不願意。^38看吧，你們的家園必成一片廢墟，留給你們。^39我告訴你們，從此你們再不會見到我，直至你們說出：奉主名來的是應當稱頌的。”

24章

1耶穌走出聖殿，離開時，有門徒上前，把聖殿的建築群指給他看。^2他說：“這一切都看到了吧？我實在告訴你們，將來這裡沒有一塊石頭能留在另一塊上面，全要夷平。”

3上到橄欖山坐下，門徒前來悄悄問他：“請告訴我們，甚麼時候會有這些事？你的到來和這世代的終結，會有甚麼樣的先兆？”^4耶穌答：“你們要小心，不要受人誘騙。^5因為會有許多人來冒我的名，口稱‘我是基督’，且會騙倒許多人。^6你們還會聽到打仗和打仗的謠傳，但是切勿驚惶，因為那是必定要發生的，結局還未到。^7當民族與民族相爭，國家與國家互鬥，到處是饑荒和地震，^8這一切不過是分娩之痛的開始。^9那時，你們要被交出去受刑、處死，為了我的名，要被萬族所仇視。^10那時，許多人會跌倒，互相出賣，彼此結仇。^11還有許多假先知起來，誘騙許多人。^12因為不法的事日益猖獗，許多人的愛心就冷了。^13唯有堅持到底的，必然得救。^14而且，這天國的福音要傳遍天下，向萬民作證，然後結局才來到。”

15“所以，當你們看見但以理先知所說的‘那造成毀滅、致使荒涼的可憎之物’站在聖地——讀者須明白，^16那時，猶太的居民就要逃到山中；^17在房頂上的不要下來，不要進屋裡拿東西；^18在田野間的別想回家取外袍。^19在那些日子，懷孕哺乳的有禍了！^20祈禱吧，叫你們逃難的日子不在冬天，也不在安息日！^21因為那一段日子，將是一場自創世到現在，空前絕後的大災難。^22那段日子若不縮短，沒有一個人可以存活；但為了被揀選的人，那段日子必會縮短。^23那時，若有人告訴你們：‘看，基督在這裡！’或說：‘在那裡！’千萬不要信他。^24因為會有假基督、假先知起來，大顯神蹟奇事，只要可能，他們連被選中的人也會誘騙。^25你們聽著，我事先警告你們了。^26同樣，若有人告訴你們：‘看，他在荒野裡！’千萬別出去。或者：‘看，他在房間裡！’也不要信他。^27因為就像閃電怎樣自東方打下，直亮透西方，人子的再臨也是怎樣。^28死屍在哪裡，禿鷹也必到哪裡聚集。”

29“緊接著那一段災難的日子之後，太陽昏暗，月亮無光，星星從天空墜下，諸天萬象震動！^30然後，天空就會顯現人子的那徵兆，而那時，世上萬族都要捶胸痛哭，要望見人子帶有能力及大榮耀，駕著雲朵再臨。^31嘹亮的號音聲中，他要派出天使，從四方的風，從天的一邊到另一邊，招聚他揀選的人。”

32“就拿無花果樹來打個比方吧：它嫩芽一發，生出新葉，就知道夏日近了。^33同樣，當你們看見這一切，自會感知他已臨近，就在門口。^34我實在告訴你們，在這一切都發生之前，這世代絕不會結束。^35天地都要消失，但我的話絕不會逝去。”

^36“至於那一天和時間，沒有人知道，天使也不知道，連人子也不知道，唯獨父知道。”

37“挪亞當年怎樣，人子再臨的時候也是怎樣。^38大洪水之前的那一段日子，人們照舊吃喝嫁娶，直至挪亞進方舟那天，^39仍然毫無警覺，終於洪水衝來，把他們捲走。人子再臨時，也會這樣。^40那時，兩個農夫一同種田，會一個接走，一個遺棄，^41兩個女人一起推磨，會一個帶走，一個拋棄。^42所以，既然不知道你們的主是哪一天到，就要好好警醒著。^43但這一點你們應當明白，假若家主知道賊人幾更會來，他一定醒著，不會讓自己房子挖了牆洞。^44故此要準備好，因為在你們想不到的時候，人子就來。”

45“誰才是忠心明智的僕人，主人派他管理全家，按時分發他們的口糧？^46主人來時，如果見他這樣辦事，那僕人便有福了。^47我實在告訴你們，主人會把全部家產交托他管理。^48但倘若他是個惡僕，心裡說：我主人一時還回不來！^49就開始虐待其他家奴，跟醉鬼一起吃喝。^50那麼，在他想不到的日子猜不著的時間，那僕人的主人會突然到來，^51要將他腰斬，叫他的下場同表裡不一的人一樣，隨他在那裡哀號咬牙！”

25章

1“那時，天國好比十個童女，提著自己的燈去迎接新郎。^2她們當中五個糊塗，五個聰明。^3糊塗的雖然提了燈，卻沒有隨身帶橄欖油，^4而聰明的，則把橄欖油裝入幾個壺裡與燈一同帶上。^5新郎遲遲不來，她們都倦得打瞌睡，睡著了。^6半夜時分，忽有人喊叫：‘新郎來了，快去迎接！’^7眾童女趕緊起來，把燈修整撥弄好。^8那些糊塗的對聰明的說：‘你們的油分我們一點吧，我們的燈快熄了。’^9可是聰明的說：‘這點油恐怕不夠我們分的，你們還是自己去賣油的那裡買吧。’^10她們走去買油的時候，新郎到了。準備好了的人都跟他一同進去參加婚宴。大門關閉之後，^11那其他幾個童女才回來說：‘主啊主啊，給我們開門哪！’^12然而他說：‘我實在告訴你們，我不認識你們。’^13所以，你們必須好好警醒著，因為哪一天哪個時辰，你們無法知道。”

14“又好比有人要出遠門，把自己的家奴喚來，將家產托付給他們，^15一個給了三萬銀幣，一個給了一萬二千，一個給了六千，皆按照各人的能力，然後就上路了。^16那領了三萬的，立刻拿銀子去做買賣，賺得三萬。^17同樣，那領了一萬二千的也賺得一萬二千。^18那領了六千的，卻去地裡挖了個坑，將主人的銀子藏了。”

19“過了很久，三個僕人的主人回來了，要他們清賬。^20那領了三萬的呈上六萬說：‘主啊，您托付我三萬銀幣，請看，我還賺了三萬。’^21主人說：‘好，好一個良善忠心的僕人！既然在不多的事上忠心，就派你管理許多的事。來，分享你主人的福樂吧。’^22那領了一萬二千的也前來說：‘主人，您托付我一萬二千銀幣，請看，我還賺了一萬二千。’^23主人說：‘好，好一個良善忠心的僕人！既在不多的事上忠心，就派你管理許多的事。來，分享你主人的福樂吧。’^24那領了六千銀幣的也上前說：‘主啊，我知道您為人嚴厲，沒種的也要收，沒分散的也要集攏。^25我害怕，就去把您的錢埋土裡了。請看，這是您的，還給您。’^26可是主人說：‘好個惡奴懶人！既知道我沒種的也要收，沒散的也要集攏，^27豈不就應該把我的銀子存入銀行，等我回來，好連本帶利取回？^28來人！把他的六千奪了，交給那有六萬的。^29因為凡有的，更要多給，叫他有餘；凡沒有的，連他僅有的也要奪去。^30至於這個無用的僕人，把他扔到外面的黑暗裡去，隨他在那裡哀號咬牙！’”

31“當人子在他的榮耀中，眾天使簇擁降臨，他將坐上他榮耀的寶座。^32萬族要聚集在他面前，由他一個個分開，^33好像牧羊人分綿羊與山羊，把綿羊趕到右手，山羊到左手。^34然後，王要對右邊的說：‘來吧，我父親賜福的人，一起承繼那自世界奠基之時就已經為你們預備的國！^35因為我餓了，你們給吃的；渴了，你們給喝的；我流落異鄉，你們樂於收留；^36我衣不蔽體，你們給衣服穿；我病倒了，你們照料；我入獄時，你們來探望。’”

37“義人們問他：‘主啊，我們何時曾見你餓了就給你吃，渴了就給你喝？^38何曾見你流落異鄉就收留，衣不蔽體就給衣穿？^39又何曾見你病倒或入獄，就來探望？’^40王答：‘我實在告訴你們，這些事，你們只要為我兄弟當中最小的一個做到，就是為我做了。’”

41“然後，王也向左邊的說：‘受咒詛的，你們走開，下到為魔鬼和他使者預備的那永世的火裡去吧！^42因為我餓了，你們沒有給吃的；渴了，你們沒有給喝的；^43我流落異鄉，你們沒有收留；衣不蔽體，你們沒有給穿的；病倒了，入獄時，你們也沒有來看顧我。’”

44“他們問他：‘主啊，我們何曾見你饑渴、流落異鄉、衣不蔽體、病倒或入獄，卻沒有好好服侍你？’^45他答：‘我實在告訴你們，這些事，你們只要沒有為最小的一個做到，就是沒有為我做了。’^46所以，那些人的結局是永罰，而義人的結局是永生。”

26章

1耶穌講完這一席話之後，就對門徒說：^2“你們知道兩天之後就是逾越節了，人子將要被交出去，釘十字架。”

3那時，祭司長和民間的長老正聚在大祭司該亞法的庭院內，^4商議用甚麼詭計捉拿耶穌，把他殺害。^5還說節慶期間不可下手，以免民眾鬧事。

6耶穌到伯大尼村，在患痳瘋的西門家時，^7有個女人拿著一個盛著昂貴香膏的雪花石膏瓶，來他席前，將香膏抹在他頭上。^8門徒看見就很生氣說：“為甚麼這樣浪費？^9這香膏可以賣個好價錢，賙濟窮人啊。”^10耶穌注意到了，對他們說：“你們為何難為這女人？她給我做了一件善事。^11窮人你們身邊常有，但你們不會一直有我。^12而她在我身上膏油，實際是給我預備安葬而作的。^13我實在告訴你們，將來這福音無論傳到全世界甚麼地方，都要講述她的事蹟，將她紀念。”

14那時，那十二人之一，那個叫加略人猶大的，去見了祭司長說：^15“如果我把他交給你們，你們打算給我多少？”他們講定付他三十塊銀子。^16從那時起，他就開始尋找機會，出賣他。

17無酵節第一日，門徒前來問耶穌：“我們在哪兒為你辦逾越節的晚餐呢？”^18他說：“你們進城去找某人，告訴他老師說：‘我的時辰快到了，我要和門徒來你這裡守逾越節。’”^19門徒便依照耶穌吩咐的，預備了逾越節晚餐。

20傍晚時分，他和十二人入席用晚餐。^21他們吃的時候，他說：“我實在告訴你們，你們當中有一個要出賣我。”^22他們又苦惱又傷心，一個接一個問他：“主啊，不是我，對吧？”^23他答：“是伸手和我蘸同一隻碟子的，他要把我交出去。^24人子固然要離去，就如經文所寫關於他的，但那出賣人子的有禍了！他還不如從未出生的好。”^25那個出賣耶穌的猶大也問他：“不是我吧，拉比？”他答：“那是你說的。”

26吃了一會兒，耶穌拿起一塊餅，獻上了便掰開，遞給門徒說：“拿著，吃吧，這是我的身體。”^27接著又拿起酒杯，謝恩了遞給他們說：“這一杯你們都要喝，^28因為這是我的血，立約的血，是為眾人赦罪而傾注的。^29我告訴你們，今後我絕不會喝這葡萄藤的果實，即葡萄酒，直至那一天，在我父親的國裡和你們痛飲新酒。”

^30讚美詩唱完，他們才離開，前往橄欖山。

31那時，耶穌說：“今夜，你們因我的緣故都會跌跤，無一例外，因為聖經記著：我將擊倒牧人，羊群必四散。^32但我復活以後，會先你們去到加利利。”^33彼得對他說：“即使所有人都跌跤了，我也決不跌跤！”^34耶穌說：“我實在告訴你，就在今夜雞啼之前，你會三次不認我。”^35彼得對他說：“即使叫我跟你去死，我也決不會不認你！”

眾門徒也都同樣表白。

36耶穌和門徒來到一片地，名叫客西馬尼，對門徒說：“你們坐這裡等著，我去那邊祈禱。”^37他帶上彼得、西庇太的兩個兒子，忽然，心裡難過焦躁起來，^38便對他們說：“我心裡痛苦得快要死了！你們留這兒，警醒著陪我一會兒。”^39他向前走了幾步，臉伏於地，祈禱說：“我的父親！倘若可能，求你叫這一杯離開我！不過，不要照我的意思，要依你的。”^40他回到門徒那裡，見他們睡著了，就對彼得說：“怎麼，你們連陪我警醒片刻都做不到嗎？^41醒醒吧禱告吧，免得陷於誘惑。真是靈願意，肉體軟弱。”^42他又一次走開去，祈禱說：“我的父親！倘若這一杯我不可不飲，那就願你的旨意成全。”^43回來的時候，見他們實在睜不開眼睛，又睡著了。^44他沒管他們，走開去，第三次祈禱，說的是同樣的話。^45然後才回到門徒那裡，對他們說：“還在睡，還在休息！看，時辰到了，人子就要交在罪人的手裡了。^46起來，我們走吧。看，那出賣我的人來了。”

47話音未落，那十二人之一的猶大來了，帶著一大群人，手持刀劍棍棒，是祭司長和民間長老派來的。^48那叛徒早已給他們講定一個暗號：“我吻的那人就是他，把他拿下。”^49他立刻走到耶穌跟前說：“給拉比請安。”就吻了他。^50耶穌說：“朋友，該做甚麼你就做吧！”於是眾人一起上前，下手拿住了他。^51忽然，跟耶穌在一起的一個人出手，抽出短劍就砍大祭司的僕人，削掉他一隻耳朵。^52耶穌說：“住手，把你的劍收了！凡抽劍的，必死在劍下。^53你以為我不能求我的父親，他就立刻為我派下不止十二營天使麼？^54但如果我這樣做，聖經預言這事必須如此發生，又怎能應驗呢？”^55就在那時候，耶穌對眾人說：“好像我是強盜，你們帶了刀劍棍棒才敢來逮捕我？我天天在聖殿坐著施教，怎麼不來捉拿？”56a但這整件事情的發生，都是應驗先知書上的話。

56b隨即，門徒都撇下他，逃走了。

57那些人逮捕了耶穌，把他押到大祭司該亞法面前，經學家和長老已聚在那裡了。^58彼得遠遠跟著，也進了大祭司的庭院，和差役一起坐著，看這事到底如何結局。

59祭司長和整個公議會，都在尋找陷害耶穌的偽證，欲定他一個死罪，^60卻找不著，儘管出庭作偽證的不少。最後有兩人上前說：^61“這人說過：‘我能夠拆毀神的聖所，三天內另起一座。’”^62於是大祭司起來問他：“這些人作證告你甚麼，你還不回答？”^63耶穌卻不作聲。大祭司接著又問他：“我指永生的神命你起誓，告訴我們，你是基督神的兒子嗎？”^64耶穌答：“那是你說的。但我告訴你們，今後你們要看見人子坐上權能者的右邊，駕著天上的雲朵降臨。”

65於是大祭司將衣服一下撕破說：“他出言褻瀆！我們何必再用甚麼證人？你們剛才聽到的就是褻瀆，^66你們怎麼說？”他們同聲回答：“該當死罪！”^67說著，就朝他臉上吐唾沫，使拳頭打他。還有人一邊打他耳光，^68一邊說：“基督！給我們預言看看，誰打了你？”

69卻說彼得在外面庭院坐著，有一個婢女過來說：“你也是和加利利人耶穌一伙的。”^70但是他當眾否認：“我不懂你說甚麼。”^71他走到門廊裡，又有一個婢女看見他，向那裡的人說：“這人是跟拿撒勒人耶穌一伙的。”^72他再次否認，還發誓說：“我不認識那個人。”^73過了一會兒，有幾個在一旁站著的人過來對彼得說：“沒錯，你也是他們的同黨，憑你的口音就認出來了。”^74他連忙發咒起誓：“我不認得那個人！”立刻，雞就叫了。^75彼得記起耶穌的話來：“雞啼之前，你會三次不認我。”他出去外面，哭得很苦。

27章

1次日一早，所有的祭司長及民間長老商議，怎樣對付耶穌，置他於死地，^2便把他綁了，解去交給總督彼拉多。

3此時，那個出賣他的猶大見耶穌被定了罪，就後悔了。他回去見祭司長和長老們，退還那三十塊銀子，說：^4“我犯了罪，出賣了無辜。”但他們說：“關我們甚麼事？這是你的事。”^5猶大便把銀子扔進聖所，離開那裡，去投繯自盡了。

6祭司長把銀子撿起來說：“這是血價，依法不得放到殿庫裡。”^7他們商議之後，拿那銀子去買下陶匠的一塊田，用作外國人的墳地。^8因此那塊田便稱作血田，直到今日。^9就這樣，應驗了先知耶利米所說的：“他們拿了三十塊銀子，即以色列人給一個人估定的身價，^10用那銀子買了陶匠的田，正如主給我的指示。”

11耶穌站在總督面前，由總督親自審問：“你是猶太人的王？”耶穌答：“那是你說的。”^12可是輪到祭司長和長老指控他時，他卻一概不答。^13彼拉多便追問：“他們作證告了你多少樁罪，你沒有聽見嗎？”^14可是他仍然一語不發，令總督大為驚奇。

15每逢節日，總督有個慣例可以釋放一個囚犯，任百姓選擇。^16當時有個出名的囚犯，名叫巴拉巴。^17所以等群眾聚集了，彼拉多便說：“你們願意我給你們釋放哪一個，巴拉巴，還是號稱基督的耶穌？”^18因為他知道，他們是出於嫉妒才把他解來的。^19而且，彼拉多坐在審判台上的時候，他的夫人傳話過來說：“那個義人的事千萬不要管，我今天做了一個夢，他讓我苦了好久。”

20可是祭司長和長老已經說服群眾，要求釋放巴拉巴，處死耶穌。^21因此，當總督再一次問他們：“這兩個人，你們願意我給你們釋放哪一個？”他們都說：“巴拉巴。”^22彼拉多說：“若是這樣，那個號稱基督的耶穌，我怎麼處置？”^23他們都齊聲說：“釘十字架！”可是他說：“為甚麼？他究竟做了甚麼惡事？”他們更大聲喊叫了：“釘十字架！”^24彼拉多見再說已無濟於事，反而要出亂子，就取了水來，當眾洗了手說：“這人的血與我無關，你們自己負責。”^25那些人回答：“就讓他的血歸到我們身上，我們孩子身上。”^26於是，彼拉多下令釋放巴拉巴，再將耶穌鞭打了，就交去釘十字架。

27總督的士兵把耶穌帶到總督府，集合全隊士兵圍觀。^28他們脫去他的衣服，給他披一件猩紅的斗篷，^29又用荊棘編一個桂冠，戴在他頭上，讓他右手拿著一根蘆葦。然後跪在他面前，嘲弄他說：“猶太人的王萬歲！”^30接著又向他吐唾沫，拿那根蘆葦敲他腦袋。^31戲弄完了，才給他摘下斗篷，穿回他自己的衣服，押去釘十字架。

32才出來的時候，遇見一個古利奈人，名叫西門，就強逼他背耶穌的十字架。^33來到一個地方，叫各各他——意思是髑髏地，^34他們把調了苦膽的酒給他喝，他嘗了嘗，但不肯喝。^35他們將他釘上十字架之後，便抓鬮分了他的衣袍。^36然後就坐在那裡，看守著他。^37他們在他頭上安了塊木牌，寫他的罪狀：這是耶穌，猶太人的王。^38和他一起，還釘了兩個強盜，一個在右邊，一個在左邊。^39過路的人搖著腦袋羞辱他：^40“你這個能毀掉聖所，三日內另建一座的，還是救救自己吧。如果你是神的兒子，就從十字架上下來！”^41祭司長經學家和長老也這樣嘰嘲，互相說笑：^42“他救了別人，卻不能救自己。他是以色列的王，現在就從十字架上下來吧！我們好信他。^43他信靠神，假如神喜歡他的話，讓神現在就來救援，他不是說過我是神的兒子麼！”^44就連一同釘在十架上的強盜，也跟著一塊兒罵他。

45從正午起，黑暗籠罩了大地，直至下午三點。^46約莫下午三點，耶穌高聲呼喊：“以利以利！拉馬撒巴各大尼？”意思是：我的神啊我的神！為何拋棄我？^47站在那裡的有幾個聽見了，說：“這人在叫以利亞。”^48其中一個趕緊跑去拿了塊海綿，蘸滿了酸酒，士兵解渴的飲料，綁在蘆葦竿子上，遞給他喝。^49其餘的卻說：“等一等，看以利亞會不會來救他。”^50可是耶穌大叫一聲，氣就斷了。

51忽然，聖所的幔子從上到下裂作兩截，大地震動，磐石崩塌，^52墓窟也打開了，許多長眠了的聖徒的身體也復活。^53到了耶穌復活以後，他們就走出墓窟，進入聖城，向許多人顯現。^54那守著耶穌的百夫長與他的部下看見地震和發生的種種，大驚失色說：“這人真是神的兒子！”^55那裡還有許多女人在遠處觀望，都是從加利利就跟隨耶穌，一直服事他的。^56其中有抹大拉的瑪利亞、雅各和約瑟的母親瑪利亞，及西庇太兒子的媽媽。

57傍晚時分，有一個亞利馬太的富人來了，名叫約瑟，也是耶穌的門徒。^58這人去拜見彼拉多，請求為耶穌收屍。彼拉多就下令給他。^59約瑟取下遺體，用乾淨的細麻布包裹好，^60安放在自己鑿開岩石做的新墓窟裡，又翻起一塊大石，堵住墓門，才離去了。^61抹大拉的瑪利亞及另外那位瑪利亞也在那裡，面對墳墓坐著。

62次日，即預備日過後，祭司長同法利賽人一起去見彼拉多說：^63“大人，我們記得那騙子生前曾揚言：‘三天後我必復活’，^64所以請下令，嚴守墳墓至第三天，以防他的門徒來把他偷了去，然後告訴百姓他從死人中復活了，結果這後來的騙局比原先的更厲害了。”^65彼拉多說：“你們有衛隊，就照你們所知，去嚴嚴封守好吧。”^66他們便去，在墓石上貼了封條，又派衛兵把守。

28章

1過了安息日，一週第一日，天快破曉，抹大拉的瑪利亞及另外那位瑪利亞來看那墓窟。^2忽然一陣劇烈的地震，主的使者從天而降，推開大石，坐在上面，^3他的容貌好像閃電，衣袍潔白如雪。^4看守墳塋的嚇壞了，渾身發抖，彷彿死人一樣。^5那天使對婦女們說：“不要害怕，我知道你們是來找那釘十字架的耶穌的。^6他不在這兒，已經照他說的那樣，復活了！來，你們看一看安放他的地方吧。^7快去告訴他的門徒，他已經從死人中復活了，而且要先你們去到加利利。那裡，你們會見到他。好了，我都告訴你們了。”^8她們又驚又喜，連忙離開墳地，跑去報告他的門徒。^9忽然，耶穌迎面而來，對她們說：“平安！”她們忙上前抱住他的腳，拜倒在他面前。^10耶穌說：“不要害怕。去吧，告訴我的兄弟，叫他們前往加利利，那裡他們會見到我。”

11她們去的時候，有幾個衛兵進城去，把事情一五一十向祭司長稟報了。^12祭司長請來眾長老，商議一番之後，拿出一大筆錢給衛兵，^13叮囑他們：“你們要這樣說：‘他的門徒半夜摸來，趁我們熟睡時，把他偷走了。’^14如果這事傳到總督耳中，自有我們來應付，保你們無事。”^15衛兵受了錢，就照著吩咐的去做了。於是這謊言流傳於猶太人中間，直到如今。

16那十一個門徒去到加利利，登上耶穌指定的山，^17果然就看見了他！他們俯伏就拜，雖然有人還心存懷疑。^18耶穌走過來，對他們說：“天上地下一切權柄都賜給我了。^19所以你們去吧，使萬民作我的門徒，奉父、子、聖靈的名給他們施洗，^20我吩咐你們的一切，都要教導他們遵守。這樣，我就常常與你們同在，直到這世代的終結。”

^1為基督耶穌被囚禁的保羅，和提摩太兄弟——

致腓利門我們親愛的同工^2和亞腓亞姊妹，並亞基布我們的戰友，以及在你家中的教會：

^3願恩惠平安從神我們的父和主耶穌基督臨到你們。

^4每逢禱告提到你的時候，我總是感謝我的神，^5因為我聽聞你的愛和“信”，就是你對主耶穌和對聖徒的愛和“信”。^6既然你因為信而積極參與，我便祈禱，讓你的參與能起到實際的作用。我們深深了解，我們中間不論什麼善事，一切都是為了基督而做。^7兄弟，因為你的愛，我有許多喜樂和安慰，因為你，聖徒肺腑舒坦。

^8雖然我在基督裡可以大膽吩咐你去做應該做的，^9但我寧可訴諸於愛，畢竟我保羅上了年紀了，現在又是為基督耶穌坐牢，^10就是替阿尼西姆求你。他是我坐牢時生的兒子，^11過去他於你無用，但如今對你、對我都有用。^12我現在打發我這孩子回到你這裡來，其實就等於把我的心肝都捨了。^13本來我想把他留在身邊，讓他在我為福音坐牢期間代替你服侍我。^14可是沒有你的同意，我寧可不這樣做，免得你的善舉彷彿是出於勉強，而非甘心。

^15也許阿尼西姆暫時離開你，就是要你能夠永遠得著他，^16不過，不再是奴隸，而是高過奴隸，是親愛的兄弟，對我固然是這樣，對你來說，無論在肉身的關係或在主內，便更是這樣。^17所以如果你看我是同路人，就請接納他，如同接納我一樣。^18倘若他虧負了你或欠了你甚麼，就請記在我的賬上。^19這是我保羅親筆簽字，我一定償還。至於你自己都是欠我的，這就用不著我說了。^20好了，兄弟，希望你在主內使我得到這益處，在基督裡，讓我肺腑舒坦。^21我深知你會聽從，即便是超過我所要求的，你也必能做到，我才給你寫信。^22此外，可否請你為我預備住宿的地方，因為我希望藉你們的祈禱，可以蒙恩到你們這裡團聚。

^23以巴弗向你問安，他是我在基督耶穌裡的獄友。^24我的同工馬可、亞里達古、底馬、路加都問候你。

^25願主耶穌基督的恩與你們的心靈同在！

參 考 書 目

BDAG    麥啓新主編：《新約及早期基督教文獻希臘文大詞典》第 1 版，2009，漢語聖經協會出版。鮑爾（W. Bauer）德語原著，英語第3版由丹克（Frederick W. Danker）主編，2001年芝加哥大學出版社出版的，A Greek-English Lexicon of the New Testament and Other Early Christian Literature，3rd edition。英語第1版由阿恩特（William F. Arndt）及金格里奇（F. Wilbur Gingrich）合編。

BDB     布朗、德賴法、布里格斯（Brown、Driver、Briggs）合編：《舊約希伯來語大詞典》,1906。A Hebrew and English Lexicon of the Old Testament：Based on the Lexicon of William Gesenius，1906，1980，Oxford Clarendon Press.

HALOT   科勒、鮑姆加特納（Ludwig Koehler & Walter Baumgartner）合編：《舊約希伯來語亞蘭語大詞典》The Hebrew and Aramaic Lexicon of the Old Testament，2001，published by Brill.

LN      洛、奈達（Johannes P. Louw 及 Eugene A. Nida）合編：《語義定義域希臘文詞典》。Greek-English Lexicon of the New Testament: Based on Semantic Domains，published by Hendrickson Publishers，2019.

MM      莫爾頓、米利根（James Hope Moulton、George Milligan）合編：《希臘文新約詞匯——紙莎草紙及其他非文學性資料研究》The Vocabulary of the Greek Testament: Illustrated from the Papyri and Other Non-Literary Sources，published by Eerdmans，1980.

NA28    內斯特里、阿蘭（Nestle-Aland）合編：《希臘語新約》第28版，2016，德國聖經公會出版。Nestle-Aland Novum Testamentum Graece，28th revised edition, 2016. Published by Deutsche Bibelgesellschaft.

SNT     特倫丘（Richard C. Trench）編著：《新約同義詞近義詞講義》1880年，第9版。Synonyms of The New Testament，9th edition， published by Eerdmans，1978.

TC      梅茨格（Bruce M. Metzger）主編：《希臘文新約文本注釋》第2版，1994年聯合聖經公會出版。A Textual Commentary on the Greek New Testament，2nd edition，published jointly by Deutsche Bibelgesellschaft and United Bible Societies，1994.

TDNT    基特爾（Gerhard Kittel）弗里德里希（Gerhard Friedrich）合編：《新約神學詞典》。Theological Dictionary of the New Testament，edited by Gerhard Kittel and Gerhard Friedrich. Abridged one-volume edition by Geoffrey W. Bromiley.

THAY    賽雅（Joseph H. Thayer）主編：《新約希臘文大詞典》。A Greek-English Lexicon of the New Testament，published by Hendrickson Publishers，1995.

UBS5    B·阿蘭（Barbara Aland）、K·阿蘭（Kurt Aland）、卡拉維多普洛斯（Johannes Karavidopoulos）、馬蒂尼（Carlo Martini）、梅茨格（Bruce Metzger）合編：《希臘語新約》第5版，2014，聯合聖經公會出版。The Greek New Testament，5th edition. Published jointly by Deutsche Bibelgesellschaft and American Bible Society and United Bible Societies, 2014.

1章

1耶穌基督的啓示，就是神賜給他，要他指示給眾奴僕那必然而快要發生的事，他便派天使傳達給他的奴僕約翰。^2約翰為神的聖言和耶穌基督的見證，為自己所見的一切作了見證。^3凡誦讀這篇預言，聆聽了又遵守書中記載的人，都是有福的。因為時候近了。

4約翰，致亞細亞的七教會：願你們蒙恩與平安，來自今在昔在且將到來的那一位、並他寶座前的七靈、^5及耶穌基督那忠心的見證人，死人中首先復活的，地上萬王的元首。他愛著我們，並以自己的血把我們從我們的罪中釋放出來，^6使我們成為國度，做祭司侍奉他的神天父。願他永享榮耀和權能，直到永遠。阿們。

^7看哪，他駕著雲朵降臨，

所有人舉目都要看見他，

包括將他刺穿的人，

為了他，地上萬族都要捶胸痛哭。

是的，阿們！

8主神說：“我是阿爾法，又是歐米加

，

我是今在、昔在、且將到來的全能者。”

9我，約翰，和你們一同參與耶穌裡的磨難、王權和堅持的兄弟，為了神的聖言和耶穌的見證，曾被困於一座叫拔摩的海島。^10正逢主日，我在靈中，忽聽見身後一個好像一支號角的洪亮的聲音：^11“把你看見的寫在書上，送至七教會，即以弗所、士每拿、別迦摩、推雅推拉、撒狄、非拉鐵非、老底嘉。”

12我轉過身去看那向我說話的話音。一轉身，就看見七個金燈台，^13燈台中間，有一個看似人子的。他長袍及腳，金帶束胸，^14頭和頭髮皆白如羊毛，又似雪般的潔白，兩眼彷彿火焰，^15雙腳看似爐中燒煉的精銅，聲音卻似大水轟鳴，^16他右手拿著七顆星星，從他的口發出一把雙刃利劍，他的臉好像傾力照射的太陽。

17我一見他，就仆倒在他腳前，像死了一般。他將右手放在我身上說：“不要怕。我是第一和末後，^18是活的那位。我死過，可是看哪，我是活的，直活到永永遠遠，而且我手持死亡和陰間的鑰匙。^19因此把你所看見的寫下來，現在的事和之後將要發生的一切。^20至於你所看見我右手上的七星，以及那七個金燈台的奧秘：這七星就是七教會的使者們，七燈台就是七教會。”

2章

1“致以弗所教會的使者，你寫：那右手掌握七星，在七個金燈台中間行走的這樣說：^2‘我知道你做的事，你的辛勞和堅持，也知道你不能容忍惡人，還查驗出那幫自稱使徒的——其實他們並非使徒，揭發他們是假的。^3而且你堅持為了我的名受苦，並不倦乏。^4可是有一件事我要責備你，就是你已經丟棄了最初的愛。^5想想看，你是從哪裡摔倒的？悔改吧，把先前做的再做起來！否則，我就要來你這裡，把你的燈台從原處拿去，除非你們肯悔改。^6不過你有這一點可取，我所憎惡的那尼哥拉黨的所作所為，你也憎惡。^7願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。得勝的，我必賜他權利享用生命樹，在神的樂園裡！’”

8“致士每拿教會的使者，你寫：那第一和末後、死過又活過來的這樣說：^9‘我知道你的磨難、你的貧苦，但你是富足的。我也知道你遭了毀謗來自那幫自命猶太人的，其實不是猶太人，而是撒但的會堂！^10你將要吃的苦，不要害怕。看，你們有些人要被魔鬼扔下監牢，經受考驗和折磨十天。要忠心，至死不渝，我必賜你生命的桂冠。^11願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。得勝的，決不會受第二次死的害！’”

12“致別迦摩教會的使者，你寫：那拿著雙刃利劍的這樣說：^13‘我知道你居於何處，那裡有撒但的寶座。當安提帕我忠心的見證人在你們中間，在撒但的居處被殺的那些日子，你依然堅守我的名，沒有背棄對我的信仰。^14可是我有一兩件事要責備你，就是你這裡有人抓緊巴蘭的教導不放。那巴蘭曾教唆巴勒王放絆腳石害以色列民，叫他們吃獻祭偶像的食物，並且行淫，^15就正如你同樣也有人抓緊尼哥拉黨的教導不放。^16悔改吧，否則，我就要快快到來，口吐利劍，攻打他們！ 17願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。得勝的，我必賜他那隱藏的嗎哪，並賜他一塊白卵石，石上寫一新名，那名除了領受者之外，誰也不認識。’”

18“致推雅推拉教會的使者，你寫：神的兒子，即那兩眼似火焰、雙腳像精銅的這樣說：^19‘我知道你做的事，你的愛心、忠心、服侍和堅持，也知道你後來所做的比先前還要多。^20可是我有一件事要責備你，就是你容忍那個女人耶色別。她自稱先知，又教唆勾引我的奴僕去行淫，吃獻祭偶像的食物。^21我曾給她悔改的機會，她卻不願意為她的淫行改過自新。^22看，我要把她同那些與她行淫的人扔在病床上，他們要遭受大災難，除非他們從她的淫行中悔改過來。^23我還要殺死她的兒女，讓眾教會都知道那查看肺腑的是我，我按你們每人的行事報應！^24至於其餘的推雅推拉人，凡沒有持守此教導，未去學所謂撒但的深奧的，我告訴你們，我不會給你們另添重負，^25不過，必須抓緊已有的不放，等我到來即可。^26得勝的，並將我的大業堅持到底的，我要賜他管治列國的權柄，

^27讓他以鐵杖放牧萬民，

如同瓦片，打成碎片！

28一如我從天父所領受的。我還要把晨星也賜給他。^29願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。’”

3章

1“致撒狄教會的使者，你寫：那擁有神的七靈和七星的這樣說：‘我知道你做的事，名義上你活著，其實已死了。^2你醒醒吧，把剩下的、快不行了的振作起來！因為我沒有發現一件你的作為在我的神面前是完全的。^3要回想當初你是怎樣領受、怎麼聽從的，你得遵守，要悔改呀！再不醒來，我就要像賊一樣到來，你不會曉得我何時會來你這裡。^4然而，你在撒狄還有少數名字未曾弄污了自己的外袍，這些人將與我同行，身穿白袍，因為他們夠格。^5得勝的，必這樣身穿白袍，我絕不會將他的名字從生命冊上抹去，相反，我必在我父和他眾天使面前認定他的名字。^6願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。’”

7“致非拉鐵非教會的使者，你寫：那聖潔，真實，掌大衛鑰匙，開則無人能關，關則無人能開的這樣說：^8‘我知道你做的事。看，我在你面前放了一道敞開的門，沒有人能將它關上。你有的資源雖少，卻遵守了我的話，沒有否認我的名。^9看哪，我要令撒但的會堂，那自命猶太人而其實不是，只是說謊的人，我要令他們前來跪在你腳下，並知道我愛你。^10因為你遵守了我關於堅持到底的信息，我必在那考驗的時辰把你守護。這就是正在逼近全世界，要考驗普天下居民的時辰。^11我快來了，必須抓緊已有的不放，莫讓人奪了你的桂冠！^12得勝的，我要將他做一根柱子，立在我的神的聖所裡，決不移開。還要把我神的聖名、神聖城的名號——即那從天而降、從我的神而來的新耶路撒冷，以及我的新名，都寫在其上。^13願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。’”

14“致老底嘉教會的使者，你寫：那阿們，那忠心真實的見證人，神創造的開始，這樣說：^15‘我知道你做的事，不冷不熱的。寧可你或冷或熱！^16但你既似溫吞水，不熱也不冷，我只好把你從口中吐掉。^17還說甚麼“我有錢，發了財，東西一樣不缺。”殊不知你自己才是不幸，又可憐又窮，瞎了眼睛還衣不蔽體。^18我勸你向我買火裡煉過的金子，那是真財富；再買白袍穿上，不要赤身露你的羞恥；買藥膏搽你的眼睛，使你可以看見。^19出於愛，我才斥責管教。所以你得認真，要悔改！^20聽，我站在門外在敲門呢。誰聽見我的聲音來給我開門，我就進他屋裡，與他在一起一同宴飲。^21得勝的，我必賜他同我坐於我的寶座，正如我得勝之後，同我父坐於他的寶座。^22願有耳朵的，都聆聽靈給眾教會說的話。’”

4章

1這些事以後我觀看，見天上開了一道門！那先前聽到號角似的話音又對我說：“你上這裡來，我要把以後必定發生的事指示你。”

2立刻我已在靈中，只見一駕寶座立於天上，有一位坐在寶座上！^3看那坐著的，似碧玉和紅寶石，又有彩虹環繞寶座，徬如翡翠。^4那寶座四周另有二十四駕寶座，坐著二十四位長老，身穿白袍，頭戴金桂冠。^5從寶座發出閃閃電光，隆隆雷聲，又有七枝火炬在寶座前燃燒，這就是神的七靈。^6寶座前方，有個看似清澈的玻璃海，好像水晶。寶座中央，寶座周圍，有四個活物，前後佈滿了眼睛。^7那頭一個活物像獅子，第二個像小牛，第三個臉龐像人，第四個卻像飛鷹。^8這四個活物各有六隻翅膀，四周、裡面都佈滿眼睛。他們晝夜不停，大聲歡呼：

聖哉！聖哉！聖哉！

主啊全能神，

那昔在、今在、且將到來的！

9每當四個活物把榮耀、尊崇和感恩，歸於坐寶座活到永永遠遠的那一位時，^10二十四長老就俯伏在寶座下，敬拜那活到永永遠遠的，並把他們的桂冠擲於寶座前，說：

^11主啊我們的神，

你是配得榮耀、尊崇和權能，

因為創造萬物的是你，

因著你的旨意

萬有才存在而受造。

5章

1我還看見那坐寶座的右邊有一書卷，裡外都寫了字，用七個印封著。^2又見一位大力天使高聲宣佈：有誰配展閱這書卷，揭開七印？^3可是天上地上包括地下，沒有一個能展讀那書卷。^4我大哭起來，因為找不到一個配展閱書卷的。^5長老中有一位對我說：“別哭。你看，猶大支族之獅大衛的根！他已得勝，書卷和七印要由他揭開。”

6我觀看，見寶座和四活物中間，二十四長老中間，站著一隻羔羊，像是被宰殺了的，有七角七眼——就是被派往大地四方的神的七靈。^7他上前，從坐寶座者的右手接了書卷。^8一接過書卷，四活物同二十四長老便拜倒在羔羊面前，各拿一個里拉琴和一隻盛滿香的金盅子——那香即眾聖徒的祈禱， ^9唱起一首新歌：

你配領受書卷，

揭開七印，

因為你被宰殺，

以自己的血從各族各語、

萬國萬民，買贖人來歸了神，

^10使他們成為祭司之國，

侍奉我們的神，

並在大地上當政為王。

11我還望見，並聽到，重重天使圍著寶座、活物、長老，數以萬萬千千，^12高喊：

那被宰殺了的羔羊

配享受權能、豐富、智慧、

力量、尊崇、光榮、頌讚！

13隨即又聽見全體受造之物，天上、地上、地下、海裡的一切，齊聲歡呼：

願坐寶座者和羔羊

永享頌讚和尊崇、榮耀、能力，

直到永永遠遠！

  ^14四活物就說：阿們！而眾長老也俯伏敬拜。

6章

1羔羊揭開七印中的第一個印時，我觀看，聽見四活物之一發出雷轟似的一聲：“你來呀！”^2我一看，啊，一匹白馬！騎馬的拿著弓，受賜了桂冠，是個征服者，他一出師，即勝而又勝。

3接著，揭開第二個印時，我聽見第二個活物說：“來呀！”^4一匹火紅的馬應聲而出！騎馬的已經領命，要從大地奪走太平，叫人們互相殘殺，他受賜了一把大刀。

5揭開第三個印時，我聽見第三個活物說：“來呀！”我一看，啊，一匹黑馬！騎馬的手裡拿著一架天平。^6我聽見四活物中間彷彿有個話音說：小麥，一升一個銀幣，大麥，三升一個銀幣，但橄欖油和酒不可糟蹋。

7揭開第四個印時，我聽見第四個活物的話音：“來呀！”^8我一看，啊，一匹青灰蒼白的馬！騎馬的名字叫“死”，陰間緊隨他後面。騎馬的受賜了權柄，要用刀劍饑荒瘟疫，再加野獸，去殺害大地的四分之一

的人

。

9揭開第五個印時，我望見祭壇底下一個個為了神的聖言、並為了作見證而遭屠殺的人。^10他們高喊：“還要多久，聖潔真實的主啊，你遲遲不審判大地的居民，不替我們的血伸張正義？”^11只見他們每人獲賜一件白長袍，但被告知還須安息片時，直至那些與他們同作奴僕的兄弟，跟自己一樣也將遭到殺戮，而達致完全為止。

12我還望見，當他揭開第六個印時，啊，發生了大地震！太陽昏黑，彷彿粗糙的黑毛布，月亮血紅，^13天上的星星墜地，好像還沒成熟的無花果被一陣狂風刮落。^14穹蒼突然不見了，彷如書卷捲起，迫使群山海島都移走別處。^15世上的君王、群臣、將軍、財主、壯士、所有奴隸和自由人，都藏進山洞巖穴，^16向山和岩石說：“壓在我們身上，把我們埋了吧，讓我們躲避坐寶座者的聖容和羔羊的憤怒。^17因為他們烈怒的大日子到了，誰還能站得住？”

7章

1這事以後，我看見四位天使立於大地的四角，握住四方的風，不讓風吹在陸地海洋和樹木上。^2接著，又見另一位天使，從日出之處上來，拿著永生神的印，向那有權傷害陸地海洋的四位天使高喊：^3“等一等，不要傷害陸地海洋和樹木，讓我們先在我們神的奴僕額上蓋上印記。”^4我聽見蓋印的人數，共十四萬四千，皆屬以色列子孫各支族：

^5猶大支族，蓋印的有一萬二千；

流便支族，一萬二千；

迦得支族，一萬二千；

^6亞設支族，一萬二千；

拿弗他利支族，一萬二千；

瑪拿西支族，一萬二千；

^7西緬支族，一萬二千；

利未支族，一萬二千；

以薩迦支族，一萬二千；

^8西布倫支族，一萬二千；

約瑟支族，一萬二千；

便雅憫支族，一萬二千，皆蓋了印。

9此後我觀看，見極大的一群人，無人能數得過來，來自萬國萬民萬族萬語，一起立於寶座和羔羊前面，身穿白長袍，手持海棗枝，^10齊聲高呼：

救恩屬於坐寶座的神，

也屬於羔羊！

^11全體天使，圍著寶座長老和四活物，俯伏在寶座前，敬拜神說：

^12阿們！

願頌讚、榮耀、智慧、

感恩、尊崇、權能和力量

永歸我們的神，

直到永永遠遠。阿們！

13有一位長老問我：“這些穿白長袍的是誰？來自何方？”^14我答：“這你知道。”他便解釋：“這些都是從大災難中出來的，他們洗淨了的長袍，是用羔羊的血漂白的。”

^15故此才來到神的寶座面前，

在聖所內日夜侍奉他，

而那坐寶座的，

也必用帳篷覆庇他們。

^16從此再不會饑渴，

再不會被太陽熱風曬傷，

^17因為那寶座正中的羔羊必放牧他們，

領他們到生命的水泉，

眼淚，由神來擦乾。

8章

1當羔羊揭開第七個印時，天上靜默了，約有半小時。^2然後，我看見那七位站在神面前的天使，有七枝號角賜給他們。^3另外有一位天使拿著金香爐過來，立於香壇前，有大把熏香給了他，好與所有聖徒的祈禱一同獻上寶座前的金香壇。^4於是聖徒的祈禱隨著熏香的煙，從天使手中，縷縷上升至神面前。^5隨即，那天使拿起香爐，盛滿香壇的火，朝大地擲去，頓時有雷霆巨響、閃電和地震。^6那七位拿著號角的天使，準備吹號了！

7第一位號聲一響，有冰雹和火摻著血投下大地，焚毀了陸地的三分之一，樹木的三分之一，連所有青草也燒盡。

8第二位天使號聲一響，見彷彿大山著火，被拋進海裡，海洋的三分之一化為血

水

，^9海裡受造的生靈死去三分之一，船隻也毀了三分之一。

10第三位天使號聲一響，天上墜落一顆巨星，看似火把一樣，砸到江河的三分之一和眾水的泉源。^11那星名叫苦艾，三分之一的水變成苦艾，無數的人因喝了苦水而喪命。

12第四位天使號聲一響，太陽的三分之一、月亮的三分之一、星辰的三分之一，就都被擊打，它們一下就暗掉三分之一，白晝的三分之一沒有光，黑夜也一樣。

9章

8章13我還看見，又聽到，一隻鷹在中天飛翔，高喊：“禍啊！禍啊！禍啊！大地的居民，因為另外三位天使即將把號角吹響。”

9章1第五位天使號聲一響，我望見一顆星星從天墜到地上，有通往無底坑的井穴的鑰匙賜給他。^2一打開穴口，就像個巨大的窯爐，冒出滾滾濃煙，太陽和天空一片昏暗，皆因無底坑的濃煙。^3只見濃煙裡有蝗蟲臨到大地，有權能賜給牠們，好像地球的蠍子的權能似的。^4不許牠們傷害地球的青草、各種青翠的植物和樹木。只准攻擊額頭沒有神的印記的人，^5並且奉命不可致命，只可叫人受折磨五個月。人們痛得好像給毒蠍子蜇了似的。^6在那些日子人們求死不得，渴望快死，死卻遠避。^7這群蝗蟲的模樣，看似披掛上陣的戰馬，頭上戴的像金桂冠，面龐看似人臉，^8頭髮像女人的頭髮，牙齒好比獅子的利齒，^9胸甲好像鐵甲，翅膀的響聲像戰車馬隊衝向戰場，^10尾巴長一毒鈎看似蠍子，能傷人五個月的正是牠們的尾巴。^11而牠們尊為大王的，是無底坑的使者，希伯來名叫阿巴頓，希臘名叫阿波利昂。

^12這一場災禍過去，看，後面還有兩場要來。

13第六位天使號聲一響，我聽見一個話音發自神面前燒香的金壇角，^14對第六位吹號的天使說：“把綁在大河幼法拉底的四個天使放了吧。”^15那四個天使便獲釋了。他們早有準備，到某年某月某日某時，殺害世人的三分之一。^16他們的騎兵有兩萬萬，他們的數目我聽見了。^17異象中，我看見的戰馬和騎兵是這樣：騎兵的胸甲看似火焰，顏色像風信子和硫磺，馬頭像獅子頭，口噴火煙硫磺。^18正是馬口噴出的火、煙與硫磺這三種災難，要殺死三分之一人口。^19那戰馬的殺傷力，全在口尾兩端，牠們的尾巴像蛇，有蛇頭用來傷人。

20剩下的世人雖然大難不死，卻不知為他們手所做的悔改，仍舊膜拜邪靈，那些看不見聽不到走不動的、金銀銅石或木頭做的偶像，^21也不知為自己的兇殺、魔法、淫亂和偷盜悔改。

10章

1接著，我又看見另一位大力天使從天而降，身披雲霞，頭冠彩虹，面如太陽，腿像火柱，^2他手中拿著一卷展開的小書，右腳踏海，左腳踏陸，^3然後大叫一聲，酷似獅子吼叫一樣。他喊叫時，那七個雷鳴便霹靂發話。^4七雷發話時，我正要落筆，卻聽見天上傳來一個話音：別寫出，這七雷所講的要封住！

5那位我剛才看見腳踏海陸的天使，便朝天舉起右手，^6指著那一位——即那活到永永遠遠，創造天和其中萬物、地和其中萬物、海洋並其中萬物的，立誓說：“不再拖延了！^7一旦第七位天使吹響號角，神的奧秘就要成全，就如他對自己的奴僕即眾先知宣告。”

8接著，先前聽見的那個天上的話音，又吩咐我：“去，你把那腳踏海陸的天使手上展開的書卷取來。”^9我就走到天使面前，請他把小書卷給我。他說：“拿去，將它吃了，它會令你肚腹變苦，而口裡卻甘甜如蜜。”^10於是，我從天使手中接過小書卷，吃了，在口裡果然甘甜如蜜，吞下去，肚子苦澀。^11他們又對我說：“你必須再講一番預言，要指著萬民萬國、萬語萬王。”

11章

1隨後還給了我一根蘆葦桿，像一根作量度的杖。他說：“起來，去把神的聖所、祭壇並那裡敬拜的人們丈量。^2但聖所外的庭院不必量，因為已交給外族，他們要踐踏聖城，整整四十二個月之久。^3而我卻要賜我的兩位見證人，穿上喪服來做先知，代神發言一千二百六十日。”^4他們便是侍立在大地之主面前的兩株橄欖樹，一對燈台。^5誰如果企圖傷害他們，就有火從他們口中噴出，吞噬敵人，誰如果想害他們，都不免這樣喪命。^6在他們代神發言的日子，有權能令蒼天閉鎖不降雨，並有權變水為血，能隨時隨意用各種災禍打擊大地。

7兩人完成了他們的見證時，那頭從無底坑上來的獸便要向他們開戰，並贏了他們，把他們殘殺，^8陳屍在那大城的街道。這城的名字，象徵地叫所多瑪、埃及，亦即他們的主被釘十字架的地方。^9從各民各族各語各國中，都有人圍觀他們的遺體，三天半不許收屍安葬。^10大地的居民個個幸災樂禍，互相送禮慶祝，因為這兩位先知實在是折磨地上的人。^11三天半以後，忽有生命氣息由神吹進他們，他們便站了起來，眾人看見都嚇壞了！^12跟著，聽到天上響亮的話音叫他們：上來這裡吧！他們就在敵人眼前，駕著雲朵登天去了！^13此刻，發生了大地震，那城坍塌了十分之一，死於地震的人口足有七千，幸存的都一片恐慌，把榮耀歸於在天的神。

^14第二場災禍過去，看，第三場快到了。

^15第七位天使號聲一響，天上傳來隆隆巨響：

我們的主，和他的基督的

普世王權都實現了，

他必當政為王，萬世無疆！

16在神面前，坐在自己寶座上的二十四長老，個個面伏地上，一同敬拜神說：

^17主啊，今在、昔在的全能神，

感謝你，因為你執掌大權能，

當政為王了！

^18列邦發怒了，

你的烈怒臨頭了，

是時候要審判死者了。

你的眾奴僕、先知、聖徒，

所有敬畏你聖名的人，

無分貴賤，一一賞賜，

而那破壞大地的人們，

一律毀滅。

19此刻，神在天上的聖所大開，聖所內可以望見他的約櫃，有電光霹靂，地震、冰雹交加。

12章

1天上忽然出現一大異兆：一個婦人，身披太陽，腳踏月亮，頭戴十二星桂冠。^2她懷了胎，正在生產，在分娩陣痛中喊叫。^3接著，天上出現另一個異兆：一條火紅的大龍。有七頭十角，頭戴七重頭飾帶。^4他尾巴一掃，拉走了天上星辰三分之一，擲落大地上。龍站在快要生產的女人跟前，等著孩兒一誕下，他好吞噬。^5她生了個男嬰，就是來日必用鐵杖放牧萬族的。她的孩子被提至神的身邊，到寶座旁邊。^6而那婦人卻逃入了荒野，那裡有神為她預備好的一個去處，可以供養她一千二百六十天。

7於是，天上爆發了大戰，米迦勒率眾天使對龍展開進攻，龍也糾合自己的天使反擊，^8但終於不敵，天上再也沒有他們的地方了。^9結果龍被摔了下來——他便是那古蛇，又名魔鬼撒但，是全世界的誘騙者，他被摔到地上，帶著他的天使一起摔下。^10接著，我聽到天上宏大的歡呼聲：

救恩、權能、我們神的王權

和他的基督的管治權，

都實現了！

因為那控告者，

那晝夜不停在神面前

告我們兄弟的，

被摔下去了。

^11他們戰勝他，

靠的是羔羊的血，

和他們的見證的信息，

靠至死也不顧惜自己的性命。

^12諸天和居於其中的一切啊，

歡慶吧！

可是大地與海洋有禍了！

因為魔鬼怒火中燒，

下到你們這裡，

曉得自己已來日無多。

13龍見自己被摔下塵世，便去追趕，要迫害那生了男嬰的女人。^14而婦人卻受賜了一雙大鷹的翅膀，可以飛進荒野躲避古蛇，到自己的地方受供養一個時段、兩個時段、半個時段。^15龍在婦人後面大口吐水，好像江河泛濫，欲把她捲走。^16大地卻救了女人，一張開口，把龍吐出的洪流喝個乾淨。^17龍對著婦人暴跳如雷，怒衝衝地轉而攻打她其餘的後裔，就是那些遵守神的誡命、堅持耶穌的見證的人。

^18龍來到海灘上，站定。

13章

1我望見海裡湧出一隻十角七頭猛獸，十隻角戴著十重王者頭飾帶，頭上有褻瀆的名號。^2那獸看似豹，腳掌像熊，口像獅子。龍將自己的能力、寶座、大權都交給他。^3七頭中有一個似乎受了致命傷，但那致命傷又愈合了。全世界都驚訝，去跟了獸。^4而人們都向龍叩拜，也向獸膜拜——因為獸的權柄是龍賜予的，說：“有誰可比那獸？誰能與他爭戰？”

5龍還給了他一張講大話褻瀆的嘴巴，並給了他四十二個月來行使特權。^6獸就張口褻瀆神，褻瀆他的聖名和他的帳幕，那些在天上搭起帳幕而居的。^7還獲許對聖徒開戰，打贏了他們。又受賜權力管治芸芸萬族萬民、萬語萬邦。^8凡大地的居民——即創世以來，所有名字不載於被宰殺了的羔羊的生命冊的，都要向他膜拜。^9有耳朵的，就應當聽：^10該被俘的人，必被俘；該死於劍下的人，必死於劍下。這裡，聖徒必須堅持到底，忠心不渝。

11我又看見，地裡冒出另一隻猛獸，長一對像羊羔的角，說話卻似龍。^12他在頭一隻獸面前代行一切權力，使大地和地上的居民膜拜那致命傷已得愈合的獸。^13他還大顯神蹟，在人們眼前，叫火從天上墜地。^14通過奉獸之命所施的神蹟而教唆地上的居民，為那受了劍傷卻還活著的獸做一尊塑像。^15而且獲許將氣息賦予這獸的塑像，令獸像能說話。凡拒絕膜拜獸像的，一律處死。^16又要所有人，無論大小貧富，不分奴隸自由人，都在右手或額頭打一個烙印。^17這樣，就令人沒法做買賣，除非烙上獸的名字，或其數目。^18這裡需要有智慧，有心智的可以算一算那獸的數目，因為這是某人的數目。數目是六百六十六。

14章

1啊，我還看見羔羊站在錫安山上，跟他在一起的還有十四萬四千，個個額上寫著他的名同他父的名。^2我聽見天上傳來一個聲音，彷彿眾水喧騰，又似雷霆霹靂。再聽，卻似琴手在彈里拉琴，^3在寶座、四活物與眾長老面前, 給自己所唱的一首新歌伴奏——這首歌無人能學會，除了從大地贖回的那十四萬四千。^4這些就是未曾同女人有染，慎保童貞的人，即不論羔羊到哪裡去，都追隨他的人。這些就是從世人中贖回，獻給神與羔羊的初熟果子，^5他們口裡找不著謊言，是沒有缺陷的。

6接著，又望見另一位天使在中天高飛，帶著永遠的福音，去向大地各邦各族、萬語萬民傳揚，^7邊飛邊叫：“敬畏神吧，因為他審判的時辰到了！敬拜他吧，創造天地海洋和眾水泉源的，是他！”

8緊隨其後，又有第二位天使說：“大巴比倫失勢了，覆滅了！是她拿自己行淫釀成的天怒列酒給萬邦喝。”

9接著，又有第三位天使高喊：“凡膜拜獸和獸像，額上或手上打了他的烙印的，^10必將喝從神憤怒之杯斟出的烈酒！都要在聖天使面前和羔羊面前，受烈火硫磺折磨，^11那酷刑的煙霧，要永永遠遠不停升騰。誰膜拜獸同獸像，烙了他的名號，誰就日日夜夜不得安息！”

12這裡，聖徒，即遵守神誡命、及持守耶穌的忠心的人們，必須堅持到底。^13我聽見天上傳來一個話音說：“你寫：

從今以後，

那些死於主內的人有福了！

靈說：是的，

他們不再辛勞，安息了，

他們努力的成績跟著他們，

一起進入安息了。”

14我又觀看，啊，一片白雲，雲上坐著一位看似人子，頭戴金桂冠，手持鋒利的鐮刀！^15另一位天使從聖所出來，對坐在雲朵上的那位高喊：“揮起你的鐮刀，收割吧！收穫的時辰到了，大地莊稼熟透了。”^16於是，那坐在雲上的把鐮刀揮向大地，大地的莊稼都被收割了。

17又有另一位天使從天上的聖所出來，也拿著一把鋒利的鐮刀。^18接著，再有另一位掌火的天使從祭壇下來，向那手持鐮刀的天使大聲說：“揮起你鋒利鐮刀，收穫大地累累的葡萄吧，葡萄都熟了！”^19於是，那天使把鐮刀揮向大地，收穫了大地的葡萄，扔進神的憤怒的大酒榨裡。^20那酒池就在城外，要踩至血從酒榨溢出，漲到馬的嘴環，流到一千六百司他迪以外。

15章

1我還望見天上另一個徵兆，大而奇妙：七位天使，手裡握著最後七災。因為神的憤怒藉這七災將發盡了。^2我又看見，彷彿摻了火的玻璃海。站在玻璃海邊的，是那些戰勝了獸和獸像及他名號的數目的人們，拿著神的里拉琴，^3一同唱著神的奴僕摩西之歌和羔羊之歌：

主啊全能神，

你所做的何等偉大奇妙！

萬邦之王啊，

你的道路何等正直真實！

^4主啊，誰敢不敬畏你，

不把榮耀歸你的名？

唯有你是聖潔。

萬邦都要來敬拜你。

你公義的作為已彰明。

5之後我觀看，見聖所開了，即天上安放約櫃的帳幕。^6那掌管七災的七位天使從聖所出來，身穿潔白光明細麻衣，胸束金帶。^7四活物之一取了七個金碗，盛滿萬世永生神的憤怒，交給七位天使。^8因著神的榮耀與權能，聖所瀰漫著青煙，在七位天使降完七災之前，無人能進入聖所。

16章

1我聽見聖所有大聲音對七天使說：“去，把這七碗神的憤怒都倒在大地上！”

2第一位天使便去把自己的碗往大地一傾，那些打了獸的烙印、膜拜獸像的人們身上就長了毒瘡，一碰就痛。

3第二位把自己的碗往大海一傾，海洋就變成死人般的污血，海洋一切生靈都死了。

4第三位把自己的碗對準江河和眾水的泉源一傾，水便變成血。^5我聽見掌水的天使說：

今在、昔在的聖者啊，

你這樣判決是公義的！

^6因為他們流了聖徒的血

與先知的血，

你才將血給他們喝，

他們應該喝。

^7我聽到祭壇有個話音說：

是的，主啊全能神，

你的判決至真、至公！

8第四位把自己的碗朝太陽一傾，太陽就受命用火烤人。^9人們被高溫燒灼，卻詛咒掌這些災難的神的名字，而不肯悔改把榮耀歸他。

10第五位把自己的碗對準獸的寶座一傾，他的國便陷入黑暗。人們痛苦得咬自己的舌頭，^11卻仍舊不肯為自己所做的悔改，反而因為痛苦和毒瘡，詛咒天上的神。

12第六位把自己的碗對準那大河幼法拉底一傾，河水便乾了，這是給來自日出之地的諸王預備通道。^13我看見龍、獸及假先知的口中，有三個青蛙似的污靈爬出來，^14是些能顯神蹟的邪靈。它們四出鼓動普天下君王，要他們集結了投入全能神大日子的決戰——^15看哪，我來了，像賊上門一樣！有福啊，那警醒著、守護自己外袍不至玷污的！他不必赤身出去，叫人看見他的羞恥。^16於是，他便把他們集結在那地方，希伯來語叫米吉度山。

17第七位把自己的碗向空中一傾，就有大聲音從聖所的寶座傳出：“成了！”^18頓時電光閃閃，隆隆雷轟，如此猛的大地震，自世上有人以來，還沒發生過這麼大的地震。^19那大城裂作三段，列邦的城邑紛紛坍塌。神沒有忘記大巴比倫，給她喝滿滿一杯憤怒的烈酒！^20島嶼逃遁，群山不見了。^21天上降下超大冰雹，砸到人們身上，一塊就重一它蘭特。由於這冰雹的災人們詛咒神，因為那一災太慘了。

17章

1此後，那拿著七碗的七天使之一過來對我說：“來，我指給你看，那坐在眾水之上的大淫婦要受的刑罰，^2地上萬王都同她行淫，大地居民也喝了她淫亂的酒，都醉倒了。”^3說著，便在靈中，帶我進入一片荒野。

我望見一個婦人，騎著一匹猩紅猛獸！這獸七頭十角，全身佈滿褻瀆的名號。^4而那女人身穿紫紅，綴滿黃金寶石和珍珠，手裡拿著一隻金杯，斟滿了可憎之物和她淫亂的污穢。^5額上寫著一個名號，是奧秘：大巴比倫，世上一切淫婦和穢物之母！^6我見她喝得稀裡糊塗，喝飽了聖徒的血和耶穌的見證人的血。

望著她，我大為驚愕。^7天使對我說：“你為甚麼吃驚呢？讓我告訴你這女人和馱她的那匹七頭十角猛獸的奧秘吧。^8你看到的獸，他先前在，現今不在，但快要從無底坑上來，而後走向滅亡。大地的居民，即創世以來，凡名字沒有載於生命冊上的，一見那獸都要大吃一驚。因為他先前在，現今不在，但將要到來。”

9“這裡需要有智慧的心智。七頭，就是那婦人所坐的七山。亦指七個王。^10其中五個已傾覆，一個還在，另一個尚未到來，他到來時，會逗留片時。^11那先前在、現今不在的獸，他自己就是第八個，也是出於他們七個，而後走向滅亡。^12至於你看見的那十角，就是十個王。他們還未取得王權，但會跟著獸一起取得權力，王者般地當政，只一個時辰。^13這伙人一條心，把自己的權力權柄都交予獸。^14他們一起攻打羔羊。但羔羊必戰勝他們，因為他是萬主之主萬王之王。而那些同羔羊一起的，即那些蒙召，被揀選，且忠心的人，也必戰勝他們。”

15他還說：“你看到的那淫婦座下的眾水，實即芸芸萬語、萬民、萬邦。^16你看見的十角，他們同獸要恨這淫婦，將她化為廢墟，一絲不掛，還要吃她的肉，把她一把火燒掉。^17其實，那是神將意念放入他們心中，令他們執行他的旨意，一條心把自己的王權交予獸，直至神的話全部應驗。^18你看到的女人，就是那座有權支配世界諸王的大城。”

18章

1此後，我看見另一位大權在握的天使從天而降，大地映照著他的光榮。^2他用強有力的話音高喊：

大巴比倫傾倒了，

覆滅了！

她成了邪靈的居處，

污靈常去的窩。

各種不潔可憎的飛鳥的巢穴，

^3因為萬國都喝了她淫亂的怒酒，

地上列王都與她行淫，

世上的商人紛紛發了財，

全靠她奢華的資源。

^4我又聽見天上傳來話音：

出來吧，我的子民，

離開她，

免得你跟她同罪，

遭受她的災殃！

^5因為她罪惡滔天，

神記得她的不義。

^6她如何待人，

你們便如何待她，

按她的作為雙倍回敬她，

用她調酒的杯雙倍調給她。

^7她怎樣炫耀自己怎樣奢華，

就給她怎樣的痛苦哀傷。

她心想：我是女王，

我穩坐著，我不是寡婦，

我絕不會看到哀傷。

^8為此，一日之內，

她的災難必然到齊：

瘟疫、哀痛、饑荒、

還有一場大火將她燒掉。

因為審判她的主神至強大。

9世上那些同她行淫窮奢極慾的諸王，看見那焚燒的黑煙，都要為她捶胸痛哭。^10又因害怕她所受的折磨，就遠遠站著說：

哀哉，大禍臨頭了，

至強的大城巴比倫！

一時之間，

你的懲罰臨到了。

11世上的商人也要為她哀傷痛哭，因為再也沒有人買他們的貨物了：^12金銀寶石和珍珠、紫紅的、朱紅的、亞麻布、絲綢、各式香木、象牙器皿、各種貴重木料、銅、鐵、雲石器皿、^13還有肉桂、豆蔻、熏香、沒藥、香膏、乳香、酒、橄欖油、細面和麥子、牛、羊、馬、車、及

奴隸

人口。

^14你的心貪愛的果品已消失，

一切珍饈、榮華、富貴，

都已消失，再也找不著了！

15販賣這些貨物靠她發了財的商人，因害怕她所受的折磨，都要遠遠站著，痛苦地說：

^16哀哉！

這大城身披紫紅亞麻衣裳，

綴滿黃金、寶石、珍珠。

如今大禍臨頭了！

^17因為一時之間，這麼多財富都化作了廢墟！

所有船主、乘客、水手和靠海謀生的人，都遠遠站著，^18望著那焚燒她的黑煙說：“啊，有誰及得上這大城？”^19說著，又朝頭上撒塵土，放聲痛哭哀號：

哀哉這大城，

大禍臨頭了！

凡有船隻出海的，

發了財，都是靠她的財富。

因為一時之間，

竟化作了廢墟！

20“蒼天，歡呼吧，她完了！讓聖徒、使徒、先知一同歡慶！因為神已經把她加在你們身上的懲罰，加在她身上。”

^21接著，一位大力天使舉起一塊大磨盤似的巨石，拋在海裡說：

“大城巴比倫，

就要這樣狠狠擲下去，

再也尋不見她的蹤影！

^22你城裡面

再不會聽到彈琴唱歌、

吹笛吹號的樂音。

再不會尋見

各行各業的手藝人，

連推磨的聲音也不會聽到。

^23再也沒有燈光照進你裡面，

也不會聽到

新郎新娘的笑語聲。

只因你的商人是世界巨頭，

列國曾被你的魔法所蒙蔽。

^24她裡面流了先知、聖徒、

甚至大地上

一切被屠殺者的鮮血！”

19章

^1這些事以後，我聽見天上傳出萬眾澎湃的歡呼聲：

哈利路雅！

救恩、榮耀、權能，

都屬於我們的神！

^2他的判決真實、公正，

他懲罰了大淫婦，

就是那以淫行敗壞了大地的，

並替自己的奴僕伸冤，

討還她手上的血債。

^3那歡呼聲再次傳出：

哈利路雅！

她的黑煙要不停升騰，

直到永永遠遠。

^4二十四長老同四活物，一起俯伏敬拜高坐寶座的神說：

阿們，哈利路雅！

^5此刻，寶座傳出一個話音：

所有神的奴僕，

一切敬畏他的人，

不分大小，

讚美我們的神吧！

^6我聽見萬眾的歡呼聲，彷彿眾水喧騰，又似雷霆隆隆：

哈利路雅！

主全能神當政為王了！

^7讓我們歡呼雀躍，

把榮耀歸他！

羔羊的婚宴來了。

新娘已預備好了，

^8有光明潔白的細麻衣

賜給她穿上。

這細麻衣就是聖徒的義行。

^9他吩咐我：“你寫：那些受邀赴羔羊婚宴的人有福了！”

他還說：“這話至真，這是神的聖言！”^10我就俯伏在他腳前，要拜他。但他對我說：“千萬不可！對神才須敬拜。我與你，以及你那些持守耶穌的見證的兄弟，是一起作奴僕的。因為預言的精神就是耶穌的見證。”

11啊，天空開了，我望見一匹白馬！那騎馬的叫“忠心真實”，不論他審判或爭戰，皆憑公義。^12兩眼看似火焰，頭戴多重頭飾帶，鐫著一個除了他自己沒有人知道的名號，^13身披一件浸過鮮血的外袍，他的名字叫“神的聖言”。^14天上萬軍緊隨其後，通通騎著白馬，個個身披潔白的細麻衣。^15從他的口發出一把利劍以擊打列國，他要以鐵杖放牧萬民，並要在全能神榨取憤怒的酒池裡猛踩。^16在他的外袍和大腿上寫著他的名號：萬王之王萬主之主。

17我看見一位天使站在太陽之上，大聲呼喚在中天飛翔的群鳥：“來呀，集合了吃神的盛宴！^18有君王的肉給你們吃，還有將軍的肉、壯士的肉、馬肉、騎手的肉、以及自由人奴隸，大大小小各種人的肉。”

19我望見那獸率領世上諸王，集結大軍要跟那騎馬的和他的軍隊開戰。^20但獸被擒，一起抓獲的，還有那個假先知，就是在獸面前顯神蹟、誘騙人接受獸的烙印並膜拜獸像的。這兩個被活活擲下那燒著硫磺的火湖裡。^21其餘的人，則被騎馬的那一位口吐利劍殺了，他們的肉都給各種飛鳥吃個飽。

20章

1我又看見一位天使從天而降，手裡拿著無底坑的鑰匙和一條大鎖鏈。^2他捉住龍，即那古蛇，魔鬼撒但，把他捆綁一千年之久，^3把他拋下無底坑，閉上穴口，貼好封條，不許他繼續誘騙列國，直至千年期滿。之後，必須把他釋放片時。

4我還望見一列寶座，坐在其上的，神為他們伸張正義。就是為了耶穌的見證，並為了神的聖言被斬首，沒有膜拜獸和獸像，額頭手上都沒有打烙印的人們。他們復活了，並同基督一起當政作王一千年。^5其餘的死人還沒有復活，直至千年期滿。這是頭一次復活。^6聖潔啊，那有份加入這頭一次復活的人有福了！對這些人，第二次的死無能為力。相反地，他們必做神和基督的祭司，與他一同當政作王一千年。

7及至一千年期滿，撒但要被釋放出獄，^8回來誘騙大地四方的萬民。歌革和瑪各要集結他們備戰，他們人數多如海沙，^9然後要遍地發難，蜂擁而上，圍攻聖徒的營壘和那蒙愛的城。可是有火從天而降，把他們吞噬。^10而那蒙騙他們的魔鬼，則被拋進那硫磺火湖，同獸和假先知一起受折磨，日日夜夜，直到永永遠遠。

11接著，我望見一駕巨大白色的寶座，我看見高坐其上的就是那一位。從他面前，天地都逃遁，再找不到他們的蹤影。^12我看見芸芸死了的人站在寶座前。有書卷一一展開。另有一卷，即生命冊，也展開了。死了的人就依照書卷所載，按各人的行事，一一受審。^13於是，海洋吐出海底的死人，死亡和陰間交出地下的死人，每一個人皆按照自己的行事受審。^14然後，死亡和陰間也被拋進火湖，這火湖就是第二次的死。^15但凡名字沒有記在生命冊上的，都被拋進火湖。

21章

1我望見新天新地，之前的天地都過去了，海洋也不在了。^2我看見聖城從天而降，新耶路撒冷從神而來，彷彿新娘妝飾停當，等候夫君。^3我聽見大聲音從寶座傳出：

看哪，神搭起了帳幕在人間，

神與人終在一起了！

他們要做他的子民，

神要做他們的神。

神親自與他們在一起，

^4抹乾他們的眼淚。

從此再無死亡，無悲傷，

無哀號，無痛苦。

之前的一切都過去了。

5那位高踞寶座的說：“看哪，我使萬象都更新了！”他還說：“你寫：這些話至可信靠，也至真。”^6又說：“成了！我是阿爾法，又是歐米加，是開始，又是終結。口渴的人，我要將生命之泉水白白賜給他。^7得勝的，必繼承這些權利：我要做他的神，他要做我的兒子。^8而那些膽怯的、背信的、可憎的、殺人的、淫亂的、弄魔法的、拜偶像的、連同所有撒謊的人，他們的那一份，是在烈火熊熊的硫磺火湖中。這是第二次的死。”

。

9一位天使，就是拿著斟滿七碗最後七災的七位天使之一，過來對我說：“來，讓我把新娘羔羊的妻指給你看。”^10說著，便在靈中，帶我上了一座極高的大山，將從天而降、從神而來的聖城耶路撒冷指給我看。^11只見她披著神的榮耀，風采看似寶石，亮如碧玉。^12城牆又高又厚，共有十二座門，由十二位天使守衛，門上寫著以色列子民十二支族的名字，^13東邊三門，北邊三門，南邊三門，西邊三門。^14城牆有十二塊基石，上面刻有羔羊十二使徒的十二個名字。

15那對我說話的天使，拿著一根金葦桿來丈量全城，包括城門城牆。^16城是個長寬相等的四方。用葦桿量城一周，共一萬二千司他迪，長、寬、高都一樣。^17然後量城牆，按天使用的人的尺寸，高一百四十四肘。^18牆是碧玉造的。城則是純金，如玻璃明淨。^19城牆基石，用各式各樣寶石裝飾：第一塊基石是碧玉，第二塊藍寶石，第三塊玉髓，第四塊綠寶石，^20第五塊紅瑪瑙，第六塊紅玉髓，第七塊黃晶，第八塊綠玉，第九塊紅玉，第十塊翡翠，第十一塊風信子石，第十二塊紫晶。^21十二座城門，彷如十二顆珍珠，每一座門都是用一顆珍珠造就。城內大街是純金，透明如玻璃。

22然而城內不見聖所，因為主全能神和羔羊，就是她的聖所。^23這城也無需日月照明，因為有神的榮耀輝映，有羔羊作她的燈。^24萬族要靠她的光行走，大地萬王也要向她獻上各自的榮華。^25白天，她的城門從不關閉，因為那裡並沒有黑夜。^26萬族的榮華富貴都要運來。^27而凡屬不潔的、行為可憎的、說謊的，決不得入內。唯有名字記在羔羊的生命冊的，才可以進去。

22章 1接著，他又把一條河指給我看。河明亮如水晶，是源自神同羔羊寶座的生命的水。^2河流經城內大街的中央，兩岸植有生命樹，一年結十二種果子，每月都結一種，樹葉有醫治萬族的療效。^3從此，再沒有咒詛了，有神同羔羊的寶座立於城內，他的奴僕要侍奉他，^4瞻仰他的聖容，他們額頭要寫上他的聖名。^5再沒有黑夜了，也不需要燈光或日光了，因為有主神照耀他們。他們要當政為王，直到永永遠遠。

22章

6他告訴我：“這些話至可信靠，也至真。是主神，即眾先知的靈之神，派了天使來給他的奴僕昭示，那必然而快要發生的事。^7看哪，我快要到了，那遵守此書的預言的人有福了。”

8我，約翰，這些都是我的所見所聞。我聽完又看見以後，就俯伏在那位指示我的天使腳前。^9然而他說：“千萬不可！我與你同是作奴僕的，是同屬你的兄弟眾先知的行列和遵守此書的預言的人的行列的。對神才須敬拜。”

10他還說：“此書的預言不可封住，因為時候近了。^11就讓不義的照舊不義，讓污穢的污穢下去吧。而行義的，要叫他繼續行義，聖潔的，要叫他聖潔到底。^12看哪，我快要到了！要帶著我的賞賜，按各人的行事報應。^13我是阿爾法又是歐米加，是第一又是末後，是開始又是終結。”

14那些洗淨自己衣袍的人有福了，這樣他們就有權享用生命樹，也可以從各城門進入聖城。^15至於城外，則是那些狗類、弄魔法的、淫亂的、殺人的、拜偶像的、以及愛撒謊造假的人。

16“是我，耶穌，派了我的使者來為你們見證眾教會的一切。我是大衛的根，是他的後裔，我是那顆明亮的晨星。”

17靈與新娘同聲說：“願你快來！”讓聽到的一起說：“願你快來！”讓口渴的都來，讓願意的，都白白領取生命的水！

18我要警告所有聽了此書的預言的人：誰如果對之有加添，神必把此書所載各樣災難加於他身上。^19誰如果對此書的預言有刪減，神必從此書所載的生命樹，並從聖城，刪去那人的一份。

^20見證這些事的那一位說：“是呀，我快要到了！”

阿們。願你快來，主耶穌！

^21願主耶穌的恩與全體同在！

1章

^1保羅，基督耶穌的奴僕，奉召作使徒，特選傳神的福音——

^2這福音是神藉著先知在經書上預先應許，^3就是論及他的兒子，按肉身來說，他是大衛的後裔；^4按聖潔的靈說，因著從死人中復活，強有力地被任命神的兒子，就是我們的主耶穌基督。^5通過他，我們領受了恩典和使徒的職分，為了傳揚他的名，要萬民都信而服從。^6其中便有你們，蒙召屬耶穌基督的人。

^7致全體在羅馬為神所愛，蒙召作聖徒的人：

願恩惠平安從我們的神天父和主耶穌基督臨到你們。

^8首先，我藉著耶穌基督，為你們大家感謝神，因為你們的信心已傳遍天下。^9我在傳揚他兒子的福音上用靈侍奉的神可以為我作證，我是怎樣不斷地提起你們，^10常常在祈禱中祈求我終能照神的旨意到你們這裡來。^11因為我渴望見到你們，好把一些屬靈恩賜分給你們，使你們堅強；^12或者說，好讓我在你們中間，藉著你我彼此的信心，我們一起得到鼓勵。^13各位兄弟，我還想讓你們知道我多次計劃要來，為了在你們中間也收穫一些果子，同其他民族中間一樣，可是迄今一直受阻。^14無論是希臘人或蠻夷人，聰明或愚笨，我都欠了他們的債。^15所以，對我來說，我急不可待想把福音也傳給你們在羅馬的人。

^16我不以福音為恥，福音是神的能力，凡信了的都要拯救，先是猶太人，但希臘人也一樣。^17福音所啓示的是神的義，而從始至終，都基於“信”。正如經上所記：“義人必因信而活。”

^18神的忿怒，從天上向所有不虔不義的人顯明出來。這些人壓制真理。^19神的事情，人所能知道的，在他們裡面原是明顯的，因為神已經在他們裡面顯明。^20其實，自從創世以來，神那看不見的存在，如他永恆的能力和神性，是可以察覺到的，就是從他所造的萬物可以領悟，叫他們無法辯解。^21因為他們雖然明知是神，卻不尊他為神，也不感謝他，反而他們的推理論證變得虛妄，愚昧的心一片黑暗。^22他們自以為聰明，卻成了愚蠢。^23他們用偶像，就是必朽的人、飛禽走獸、甚至爬蟲類的形狀，取代了永遠不死不朽的神的榮耀。

^24因此神拋棄了他們，任其姿情縱慾，陷入污穢，互相羞辱自己的身體。^25他們拿謊言取代了神的真理，對受造之物頂禮膜拜，而不敬拜造物之主。造物主是永遠可稱頌的，阿們！^26因此神任其放縱可恥的淫慾。他們的女人把自然性功能變成違反自然的；^27男人也一樣，丟棄了與女人自然性關係，慾火中燒，彼此貪戀，男人與男人幹那可恥的勾當。他們這樣妄為，就在自己身上受到該受的報應。^28他們既然不覺得神值得他們認識，神就任其心思腐敗，去行不應當行的事，^29浸淫於各種不義：淫亂、貪婪、忌恨、滿懷嫉妒、謀殺、爭鬥、詐騙、幸災樂禍、造謠、^30誹謗、憎恨神、傲慢無禮、驕橫自負、一味吹噓、密謀做壞事、忤逆父母、^31無智、無信、無情無義、無惻隱之心。^32他們雖然明知是神的規定，做這些事的人該當死，卻不僅自己去做，還為別人這樣做叫好。

2章

^1你這挑剔人的啊！無論你是誰，都不容辯解。你在甚麼事上挑剔別人，就在甚麼事上定自己的罪，因為你做的跟你挑剔的無異。^2我們知道，神必根據事實，正確地審判這樣行的人。^3可是你這個人啊，一邊挑剔做這些事的，一邊自己做的是一樣，你以為逃得過神的審判？^4還是你藐視神豐富的恩慈、寬容和忍耐，不懂得神的恩慈是要引你去悔改？^5可是你死硬了心，不思悔改，你只會給自己積蓄忿怒，就是那義憤之日所展現的神公平公正的判決！^16依照我傳的福音，在神藉基督耶穌審判人們隱情的日子，^6神必照各人的行事一一報應。^7以永生報答那些堅持行善，為了得著榮耀、尊貴和不朽而奮鬥的人。^8卻以天怒霹靂報應那些爭權奪利，不服從真理而隨從不義的人。^9災難痛苦要壓在所有作惡的人頭上，猶太人在先，然後希臘人；^10而榮耀、尊貴和平安則賜予所有行善的人，猶太人先、希臘人後。^11神並不偏待人。^12凡妥拉以外犯罪的，也必滅亡在妥拉以外；凡妥拉之內觸罪的，必依照妥拉受審。^13因為在神面前，不是聽律法的就是義人，而是行律法的才被看為義。^14沒有妥拉的外族，若順其本性行了合乎妥拉的事，他們儘管沒有妥拉，自己就是自己的妥拉，^15從而表明妥拉已經刻在他們的心裡，有他們的良知一同作證，他們的思想互相辯論，或告、或辯。

^17你身為猶太人，倚靠妥拉，仗著神自誇，^18而且明白他的旨意，受過妥拉教育，懂得辨別甚麼是好的，^19自信是瞎子的嚮導黑暗中的人的光，^20是愚蠢人的導師，幼兒的老師，在妥拉裡面你有了整套知識真理，^21那麼你教別人，教不教自己？你說人不可偷竊，自己偷不偷？^22說人不可姦淫，自己卻姦淫嗎？說是憎惡偶像，自己卻劫掠神廟嗎？^23這邊拿妥拉誇口那邊就違法，你這是給神帶來羞辱。^24正如經上所記：“神的名，因你的緣故在萬民中遭褻瀆。”^25如果你遵行律法，割禮當然有益處，但如果你違法，你那割禮就等於沒割。^26同樣，沒有受割禮的人，若遵守律法所規定的，他儘管沒有受過割禮，不也算是行了割禮嗎？^27那本來沒有受割禮卻成全律法的人就要定你的罪，你這個只顧字句和割禮卻違法的人。^28因為，是不是猶太人，不能看外表，割禮也不在皮肉。^29相反，是不是猶太人，是看內心，割禮也是看內心，在靈，而不在字句。這種人不是從人而是從神得稱讚。

3章

^1這樣說來，猶太人有甚麼優勢，割禮有甚麼益處？^2多了，各方面都有。首先，神的話是托付給他們的。^3即便有人不信，又何妨？莫非他們的不信能抵消了神的信實嗎？^4絕對不能！哪怕所有人都是說謊的，神卻是誠實的。正如經上所記：

願你的話證明你是對的，

你被挑剔時，願你獲全勝！

^5我且用常人的口吻說話，如果我們的不義可以凸顯神的義，我們該怎麼說？莫非神發怒降罰是他不義？^6絕對不是！否則，神怎能審判世界？^7可是，假設神的信實因我的謊言而光大，叫他得榮耀，為甚麼我還被判為罪人？^8何不就像那些誹謗我們的人，硬講我們這樣說過，“作惡反而達善”？這種人受罰是罪有應得。

^9怎麼說呢？我們比他們強嗎？不完全是。因為我們早就指控，無論猶太人希臘人都在罪惡之下。^10正如經上所記：

沒有義人，一個也沒有，

^11沒有一個人明白而尋求神。

^12全都偏離正途，

一同變得無用，

沒有一個人行善，

一個也沒有。

^13他們喉嚨像敞開的墳墓，

他們用舌頭蒙騙，

雙唇含著虺蛇的毒液，

^14滿口咒罵惡毒。

^15殺人流血，他們雙腳飛快，

^16所經之處，只見毀壞痛苦。

^17平安的路，他們不曉得，

^18眼裡從不畏懼神。

^19我們知道，凡妥拉所言，都是對妥拉之下的人說的，讓人人都閉嘴，全世界都伏在神的審判之下。^20在神面前，沒有一個人靠恪守律法可以稱義，因為藉著律法，人對罪才有充分的認識。

^21現在，有律法書和先知書可以證明，神的義在妥拉之外已經顯明出來，^22神的義，通過“信”耶穌基督，要賜給所有“信”的人。無須區分他是猶太人或外族，^23因為人人都犯了罪，都夠不著神的榮耀，^24之可以稱義，是靠神白白降賜恩澤，通過基督耶穌裡的救贖。^25神立了耶穌作贖罪的犧牲，為的是靠他的血，藉著“信”，要表達神的義。^26因為神寬仁，放過了人們從前所犯的罪，好讓今時可以證明他是公義的，並使“信”耶穌的人可以稱義。

^27既然如此，還有甚麼可誇耀？一樣也沒有！憑甚麼准則說沒有呢？靠行為？不，是憑“信”的准則。^28因為我們認定，人稱義是憑著“信”，不靠恪守律法。^29莫非神僅是猶太人的神嗎？他不也是外族的神麼？是的，他也是外族人的神。^30神既然只有一位，他必使受割禮的基於“信”稱義，也必使沒有受割禮的通過“信”稱義。^31這樣說來，我們會因為“信”便抵消了律法嗎？絕對不會！反而鞏固了律法。

4章

^1且說我們按肉身的先祖亞伯拉罕，他發現了甚麼？^2假如亞伯拉罕是靠行為被神看為義，他就有可誇耀的了，只是在神面前不行。^3聖經怎麼說？“亞伯拉罕相信神，神即算此為他的義。”^4作工的拿工錢，這不算恩典，是他該得的報酬。^5那不作工的，只信得過神能使不敬畏神的人稱義的，他的“信”才算是義。^6大衛也是這樣說，那不靠行為而蒙神算為義的人是有福的：

^7過犯蒙赦免，

罪惡得遮蓋的人有福了，

^8主不算為有罪的人有福了。

^9那麼那有福的人，是指奉割禮的，還是也指沒有受割禮的？因為我們說：“亞伯拉罕的信，神算為他的義”，^10這是怎麼個算法？是等他行過割禮之後，還是行割禮之前？是他還未受割禮，還留著包皮的時候，就算為義了。^11後來他才受了割禮作為記號，作為他受割禮之前因信稱義的印證。就這樣，他做了一切沒有奉割禮而信的人之父，使他們也被算為義，^12他也是奉割禮的人之父，就是那些不僅行割禮，並且追隨我們聖祖在未行割禮前的腳蹤，效法亞伯拉罕那種信的人。

^13的確，神賜予亞伯拉罕及其後裔繼承世界的應許，並不是通過律法，而是通過基於“信”而來的義。^14假若屬律法的人才能成為後嗣，“信”就無效，應許也落空了。^15因為律法招致天怒，沒有律法，就沒有違法的事。^16所以，成為後嗣必須是基於“信”，為的是要靠著恩，使應許可以靠得住，能被全體後裔所仰賴，不僅為屬律法的人，也為屬亞伯拉罕那種“信”的人。因為他是我們大家的父，^17如經上所記：“我已立你做萬民之父。”對這許諾，他信得過神能叫死人復生，使無變有，^18在無望中他抱著盼望，信得過自己會做萬民之父。正如先前所說：“將來，你的後裔必有那麼多。”^19他快到一百歲的時候，想到自己的身體好像已經死了，撒拉的子宮也早已不育，他的信心卻毫不疲弱，^20既也沒有因為不信而懷疑神的應許，反而堅信不移，把榮耀歸給神，^21滿心相信神所承諾的，他定能成就。^22因此，這就算為他的義。^23“算為他的義”這一句話，不僅是寫亞伯拉罕，^24更是寫我們這些將來得算為義的人，就是我們這些相信神使耶穌我們的主從死人中復活的人。^25耶穌為我們的過犯被交出去處死，為使我們能夠稱義而復活。

5章

^1所以，我們既然基於“信”得蒙稱義，就藉著我們的主耶穌基督與神和好，^2我們也藉著他，得以進入現在所站的這恩典中，並且，以有盼望親見神的榮耀為榮。^3不僅如此，我們更以磨難為榮，因為知道磨難產生毅力，^4毅力產生性格，性格產生盼望。^5那盼望是不會叫人失望的，因為神藉著賜予我們的聖靈，已經把他的愛傾注在我們心間。

^6當我們還軟弱時，基督就在所指定的日期，為不敬虔的人去死。^7為義人死，是少有的；為好人死，或有敢做的；^8唯有基督在我們還是罪人的時候為我們去死，神對我們的愛就在此顯明瞭！^9所以，我們現在既然因耶穌的血稱義，就更可以藉著他得救，免遭天怒。^10如果我們還作仇敵的時候，尚且藉著神兒子的死與神和好，如今和好了，就更可以因著神兒子的生而得救了。^11不但如此，神既然已經通過我們的主耶穌基督使我們與他和好，現在，藉著基督，我們更以神為榮。

12 故此，正如罪通過一個人入了世界，死亡又是從罪來的，這樣，死亡就傳遍所有人，因為人人都犯了罪。^13其實，沒有律法之前，罪已經在世上了，不過，沒有律法的時候，罪也不算罪而已。^14可是，從亞當到摩西，死亡就稱王掌權，甚至那些不像亞當那樣犯罪的人，也在死亡的權下。亞當原是要來的那一位的預表。

^15然而，恩賜和過犯是截然不同的。如果因著那一人的過犯，眾人都死了，那麼，神對眾人的洪恩，和耶穌基督這一人的恩慈饋贈，便更是加倍的豐富了。^16這饋贈和那一人犯罪的後果也是不同的。因為審判是由一人而來，以致定罪，恩賜卻由許多過犯而來，以致稱義。^17如果因著一人的過犯，死就通過那一人而掌權，那麼，那些蒙洪恩並領受了義為饋贈的人們，就更要通過這一位耶穌基督在生命中掌權了。^18這樣看來，一次過犯，便導致所有人都被定罪，照樣，因一次義行，所有人都可以稱義得生命了。^19那一人的違命導致眾人都被定為罪人，同樣，通過這一人的服從，眾人都被列為義人了。^20律法之所以半途出現，是為了叫過犯增生，然而罪在哪裡增多，哪裡恩典就更是綽綽有餘。^21就好像罪靠死亡掌權，照樣，恩典也通過義掌權，使人藉著我們的主耶穌基督可以進入永生！

6章

^1那麼我們是否應該說，我們就繼續在罪中，叫恩典增加好了？^2絕對不行！我們明明對罪死了的人，怎麼可以還活在裡面？^3莫非你們不懂，凡受洗歸入基督，都是受洗歸入他的死嗎？^4而且，我們通過那入死的洗禮已經與他合葬，為的是我們也過新生命的生活，正如基督通過父的榮耀從死人中復活一樣。^5只要我們在像基督那樣的死上已經與他結合，將來也必定在他的復活上與他結合。^6須知道，我們的舊人已經和他一同釘在十字架上，為使那被罪操控的身體起不了作用，使我們不再做罪的奴僕，^7因為既然人已死，就免於要對罪負責了。^8而只要我們已經與基督同死，就必定與他同活。^9我們知道，基督從死人中復活以後，就再不會死，死亡也再不能主宰他。^10他的死，是對罪的死，僅此一次；他活，是向神而活。^11你們也要這樣看自己，對罪是死的，向神，在基督耶穌裡，是活的。

^12所以，不要容罪在你們必死的身體上掌權，叫你們依從它的慾望，^13也不要把自己的肢體獻給罪，不要讓它淪為不義的工具。倒要像死而復生的人，把自己獻給神，並且把自己的肢體獻給神作義的工具。^14罪再主宰不了你們，因為你們已不是在律法之下，而是在恩典之下。

^15這是個甚麼說法？既然我們不在律法之下，而在恩典之下，是不是就可以犯罪？絕對不可！^16莫非你們不知道，獻上自己給誰做奴僕，就得服從誰，而服從誰，就是誰的奴隸，不是做罪的奴僕以致於死，就是做服從的奴僕以致達義嗎？^17感謝神，儘管你們曾經做過罪的奴僕，卻從內心服從了傳授給你們的教導規範，^18你們既然從罪裡得了釋放，就被獻給了義，做義的奴僕了。^19我這是顧及你們肉體軟弱，才用常人的話來說。你們從前把肢體獻給不潔及不法為奴，以致不法，現在你們也要照樣把肢體獻給義為奴，以致成聖。^20你們給罪做奴僕的時候，就不受義約束。^21那時候，你們收得甚麼果子？現在羞愧不及了吧。那種事的結局就是死亡。^22如今，你們從罪得了釋放，做了神的奴僕，所收的果子是成聖，而結局就是永生。^23因為罪所發的工資就是死亡，唯有神的恩賜，在我們的主基督耶穌裡，卻是永生。

7章

^1各位兄弟，我這是對懂妥拉的人說，莫非你們不懂，律法管人只是在他活著的時候嗎？^2已婚的女人，只要丈夫在世，便須受律法約束。但如果丈夫去世了，那關於丈夫的律法就沒有約束力了。^3所以，丈夫還在的時候，如果女人去跟了別的男人，就是淫婦。但如果丈夫死了，她就脫離了律法的約束，重新嫁人也不是淫婦。^4同樣，我的兄弟，通過基督的身體，你們對妥拉已經死了，使你們屬於另一個，就是從死人中復活的那一位，為的是要我們結果子獻給神。^5從前我們屬肉的時候，罪的情慾藉著律法在我們的肢體裡運作，就結出死亡的果子。^6但現在，我們既然向那束縛人的律法死掉，就脫離了它的約束，好讓我們用靈的新習慣服侍神，而非字句的舊一套。

^7這樣，還可以說甚麼呢？難道律法是罪嗎？絕對不是！不過，若不是藉著律法，我不會知道甚麼是罪。如果不是律法說“不可貪心”，我就不知道甚麼是貪。^8但罪趁著機會，利用那條誡命在我裡面生出種種貪慾，因為沒有律法，罪是死的。^9從前沒有律法的時候，我活過。但誡命一來，罪就活了，^10我卻死了。我發覺，那本來領我通往生命的誡命，反而導致我死亡，^11因為罪利用誡命乘機誘騙我，害死了我。^12所以，律法確是聖潔的，誡命也是聖潔、公義、良善的。^13這樣說來，是那良善的害死了我嗎？絕對不是！是罪利用那良善的導致我死亡，目的是要藉著誡命來暴露罪是那麼窮兇極惡。

^14我們知道律法是屬靈的，可是，我是屬肉，已經被賣給了罪。^15我不明白自己的行為，願意的不去做，憎惡的偏偏要做。^16但倘若我做的不是我願意的，我就不得不承認律法是好的。^17既是這樣，那就不是我做的，而是住在我裡面的罪做的。^18我知道在我裡面，即我的肉體裡面，沒有良善，因為我有意行善，卻無力去做。^19我想要的善，我沒去做，不想要的惡，我倒去做。^20倘若我做的不是我願意的，那造孽的就不是我，而是住在我裡面的罪。^21因此，我發現了這條規律，我一想到行善，惡就冒出來纏住我。^22按我裡面的人來說，我是愛神的律，^23但我卻看見肢體裡面另有一個律和我內心的律爭鬥，把我擄去交與肢體裡面的罪的規律。^24我這個人真苦啊！誰來救救我，掙脫這叫我死定的軀體？^25感謝神，藉著耶穌基督我們的主就能掙脫！就這樣，我的心智服侍神的律，無奈肉體卻服侍罪的律。

8章

^1現在那些在基督耶穌裡的人就不被定罪了，^2因為賜生命的靈的規律在基督耶穌裡使你獲得釋放，擺脫了罪和死的規律。^3因為人肉體軟弱的緣故，律法是無能為力，然而律法所做不到的，神卻做到了。神差派自己的兒子來，兒子所取的是被罪掌控的肉體的模樣。神這樣做，為了要除掉罪，要在肉體裡面把罪定罪，^4為使我們這些不依從肉行事而隨從靈的人，可以做到律法的要求。^5因為依從肉的人，就執迷肉的事；隨從靈的人，就想著靈的事。^6執迷於肉的必導致死亡，常以靈的事為念的，必享生命平安。^7因為執迷於肉便是與神為敵，既不服神之律，也確實不能服，^8那些屬肉的人不可能取悅神。^9可是如果神的靈住在你們裡面，你們並非屬肉，而是屬靈。倘若人沒有基督的靈，就不屬於基督。^10但只要基督在你們裡面，縱然肉體因為罪是死的，靈基於義卻是生命。^11而且，那使耶穌從死人中復活的，一旦他的靈住在你們裡面，那使基督從死人中復活的，必通過住在你們裡面的靈，賜你們必死的身體復生！

^12所以，各位兄弟，我們並沒有欠肉的債，非依從肉而活不可。^13倘若你們依從肉而活，就死定了！但只要你們靠著靈治死身體的惡習，就必活著。^14因為蒙神的靈引導的，都是神的兒子。^15你們領受的不是奴隸的靈，使你們再度懼怕；你們領受的是義子的靈，使我們呼喚“阿爸啊父親！”^16那靈親自和我們的靈一同見證，我們是神的兒女。^17既是兒女便是後嗣，是神的後嗣，和基督一同作後嗣。只要我們和他一同受苦，就必和他一同得榮耀。

^18我認為現時的苦難，與將來向我們展現的榮耀，是沒法相比的。^19宇宙萬物急不及待地期待著神的眾子顯現出來。^20因為被造的萬物伏在虛妄之下，並非自己願意這樣，而是出於使它屈服的那一位。^21宇宙萬物盼望自己也能擺脫腐朽的束縛，得著附隨神兒女的榮耀而來的自由。^22我們知道宇宙萬物直至現在都一同在痛苦呻吟。^23不但這樣，連我們這些擁有靈的初熟果子的人，自己也在心裡呻吟，急切地期待著義子的名分，就是我們的軀體獲救贖。^24我們得救的時候就抱有這盼望，但看得見的盼望不是盼望，因為已看見的東西，誰還會盼望？^25但如果我們盼望那沒有看見的，就耐心地熱切地期待。

^26照樣，靈也在我們的軟弱中幫助我們。因為我們不曉得應該怎樣祈禱，但靈親自替我們代求，聲聲嘆息，不可言喻。^27那洞察人心的，明瞭靈強烈的訴求，因為靈照著神的旨意為聖徒代求。^28我們知道萬事都一同效力，叫愛神的人得益處，就是照神的計劃蒙召的人。^29因為神預先知道的人，神也預先決定了他們要像他兒子的形象，使他兒子在許多兄弟中做長子。^30那些神所預定的，神就召來；神召來的，就使稱義；稱義了的，就使得榮耀。

^31既是這樣，我們對這一切還有甚麼可說呢？只要神是幫助我們，誰能抵擋我們？^32他連自己的兒子都沒有捨不得，為了我們眾人把他交出，難道就不也把萬有和他一同賜予我們嗎？這有可能嗎？^33使人稱義的是神，誰能控告神揀選的人？^34是基督耶穌死了，不，更是復活了，並坐在神的右邊，是他為我們代求，誰能定我們的罪？^35誰能隔斷我們與基督的愛？是磨難、困苦、還是迫害？是缺衣、斷糧，險境、或刀劍？^36正如經上所記：

為了你的緣故，

我們終日遭殺戮，

任人屠宰，

如綿羊一樣。

^37但靠著愛我們的那一位，我們在這一切事上就得勝有餘了。^38因為我們深信這一點，無論是死是生，是天使、統治者、現在的事、未來的事、或任何大能者，^39無論是高處是深淵，還是別的受造之物，都不能隔斷我們與神的愛；這愛是在我們的主基督耶穌裡的！

9章

^1我在基督裡說的是實話，並無說謊，我的良心被聖靈感動一同為我作證，^2我內心極度憂傷，痛苦不止。^3為了我的同胞我的骨肉之親，即使自己受咒詛與基督隔絕，我也心甘！^4他們是以色列人，義子的名分、目睹神的榮光、一次次的立約、妥拉的降賜、禮拜規格的啓示及各樣的應許，都屬於他們，^5列祖也屬於他們，而且按肉身來說，基督也是出於他們這一族。願高在萬有之上的神，永享稱頌！阿們。

^6但這並非說神的話落了空。因為生來是以色列人的未必屬以色列，^7亞伯拉罕的後裔，也不一定都是他的兒女。因為：“只有以撒生的才能稱為你的後裔。”^8就是說，肉身生的兒女並不是神的兒女，唯有基於應許生的兒女才算是後裔。^9因為那應許是這樣說的：“明年此時，我還要回來這裡，撒拉必生一個兒子。”^10不但如此，利百加也是這樣，她懷上了我們祖先以撒一個人的雙胞胎，^11孩子還沒有生下來，善惡也沒有行出來，但為了貫徹神的揀選計劃，^12不靠行為，而靠那呼召人的，神就對她說：“將來大的要服事小的。”^13正如經上所記：

雅各是我的所愛，

以掃我惡。

^14這樣，還有甚麼可說？莫非神不公平？絕對不是！^15因為他對摩西說：

我要憐憫誰，就憐憫誰；

要恩待誰，就恩待誰。

^16所以，這與人的意願和努力都無關，只在憐憫人的神。^17聖經又有話對法老說：“之所以把你興起，是要藉著你證明我的能力，讓全地頌揚我的名。”^18這樣看來，他願意憐憫誰，就憐憫誰；想誰剛硬，就令誰剛硬。

^19或許你會問我：“那麼他為甚麼還要怪責人？有誰可以抗拒他的意旨？”^20可是人哪！你是誰，竟敢跟神頂嘴？哪裡有製品對造他的說“你怎麼把我造成這個樣子”？^21莫非陶匠無權決定一團粘土製成貴重的器皿，另一團做卑賤的器皿嗎？^22假設神想要表示他的聖怒，彰顯他的大能，卻一再忍耐那些惹他動怒只配打碎的器皿，^23為了要使他豐富的榮耀彰顯在蒙恩的器皿上，就是那些早已預備要進榮耀的器皿，這又有何不可？^24蒙恩的器皿，就是我們這些被他選召的人，不單是猶太人，更有外族人。^25就如神在何西阿書上說：

我要把原非子民的稱作子民，

把原非所愛的喚作愛人。

^26還要在當初斥責他們：

“你們不是我的子民”的同一個地方，

稱他們永生神的兒子！

^27論到以色列，以賽亞曾呼喊：“以色列子孫的數目雖多如海沙，只有少數可獲救留下。”^28因為主必在地上迅速地執行他的話，但卻要縮短他要做的。^29就如以賽亞早已預言：

若非萬軍之主留給我們後裔，

我們早已落了所多瑪和蛾摩拉一樣的下場。

^30既是這樣，還有甚麼可說呢？外族不追求義，卻得著了義，就是那基於“信”而得的義。^31以色列追求義的妥拉，反而達不到妥拉。^32為甚麼？因為他們不是基於“信”去追求，而好像是基於行為。他們絆倒在那絆腳石上，^33正如經上所記：

看，我在錫安放了絆腳的石頭，

一塊叫人跌跤的磐石，

凡信靠他的必不會蒙羞。

10章^1各位兄弟，我的心願，我為以色列向神祈求的，是要他們得救。^2我可以為他們作證，他們對神有熱心，但不是依循真知。^3他們既然不明白神的義，而又企圖建立一套自己的，就不服神的義了。^4因為妥拉的終點是基督，使所有信的人都能達義。

10章

^5論到基於律法的義，摩西寫著說：“恪守這些的，就必須靠這些而活。”^6但那基於“信”的義卻這樣說：你心裡不要說：“誰能上天？”——就是要把基督領下來，^7或者說：“誰能下深淵？”——就是把耶穌從死人中領上來。^8聖經怎麼說？

這信息就在眼前，

在你口中，

在你心裡。

這就是我們所傳的“信”的信息。^9你若口裡承認耶穌為主，心裡相信神使他從死人中復活，就必得救。^10因為心裡相信就達義，開口承認便得救。^11聖經說：“凡信靠他的，必不致失望。”^12其實並不分猶太人希臘人，因為大家都同有一位主，他慷慨恩待所有求告他的人。^13因為：“凡求告主名的，都必得救。”

^14可是人還未相信，怎能求告他呢？未曾聽見他，怎能相信呢？如果沒有傳道的，怎能聽見呢？^15若沒有蒙差派，怎能傳道？如經上所記：“那些報佳音傳喜訊的人，他們的腳蹤多美啊！”^16但並不是所有人都服從福音，因為以賽亞說：“主啊，我們傳的，有誰相信？”^17可見“信”是從聽見的信息來的，而聽見的信息是通過基督的話來的。^18但我說，莫非他們尚未聽聞？不，他們確實聽到了，如經上所記：

他們的聲音傳遍全地，

他們的言語傳到地極。

^19我又說，是以色列不明白嗎？首先摩西說：

我要用那不成子民的讓你們嫉恨，

藉蠢笨的異族把你們激怒。

^20以賽亞大膽地說：

那沒有找我的，我讓他們找到，

沒有問詢我的，我向他們顯現。

^21論及以色列，他卻說：

我整天伸出雙手，

向一群悖逆頂嘴之民！

11章

^1於是我問，莫非神丟棄了他的子民麼？絕對沒有！我自己就是以色列人，亞伯拉罕的後裔，便雅憫支族的一員。^2不，神早已預知的子民，他絕沒有丟棄。莫非你們不知道，聖經講到以利亞向神控訴以色列是怎麼說的？^3主啊，“他們殘殺你的先知，搗毀你的祭壇，我是僅存的一個，他們還要謀我的性命。”^4然而神如何回答他？“我給自己留下七千人，都是未向巴力屈膝的。”^5現在也是這樣，按著揀選的恩典，還有留下的餘數。^6既然是靠恩典，就不再是靠行為，否則，恩典就不再是恩典了。^7那又怎麼樣呢？以色列尋尋覓覓的，他們沒有得著，唯有蒙揀選的人得著了。其餘的人都冥頑不化，^8如經上所記：

神給了他們麻木的靈，

有眼不看，有耳不聽，

直至今日。

^9大衛也說：

願他們的宴席

變成他們的羅網、圈套、

絆腳石和報應！

^10願他們的兩眼昏暗

不得看見，

永遠彎腰曲背，

傴僂而行。

^11於是我問，他們跌跤了就爬不起來，是嗎？絕對不是！相反，因為他們的過犯，救恩就臨到外族，為了要惹起他們嫉妒。^12既然他們的過犯能使世界富足，他們的失敗能使外族富足，他們一旦達到滿盈，更將如何？

^13我現在對你們外族人說話，因為我是外族人的使徒，自然以我的職分為榮，^14這樣或許可促使我的同胞嫉妒攀比，從而拯救一些人。^15既然他們被拋棄可以使世界與神復和，他們一旦被接納，不就等於從死人中復活？^16如果首先獻上的小麵團是聖的，整團亦是聖的；如果樹根是聖的，枝子亦是聖的。

^17但如果有幾根枝子折了下來，讓你這一根野橄欖可以嫁接上去，一同分享那橄欖樹根的膏汁，^18你就不可向那些枝子誇口。你若要誇口，就應該想想，不是你托著樹根，是樹根托著你。^19你會說，那些枝子斷掉，就是要讓我嫁接上去。^20沒錯，他們因為不信才被折下，而你是因著信了才站穩。只是不可自高自大，反而應該畏懼。^21神既然沒有顧惜原生的枝子，也不會顧惜你。^22所以要看清楚，神既恩慈也嚴厲。對那些

從恩典中

墜落的，他就嚴厲。對你，只要你繼續在神的恩慈裡，他便施恩，不然的話，你也會被砍下。^23至於他們，只要不再執迷不信，仍然會接上去，因為神能夠把他們重新接上。^24畢竟你這野生的橄欖枝子，砍了下來都能逆性接到栽培的橄欖樹上，何況那些原生的枝子，不是更能接回自家的橄欖樹上嗎？

^25各位兄弟，我不願意你們對這奧秘一無所知，免得你們自以為聰明。這奧秘就是以色列人當中有一部分是死硬了心，要等到外族進入滿盈，^26這樣，全以色列便會得救，如經上所記：

那拯救者必來自錫安，

從雅各驅逐不虔不敬。

^27我除去他們罪孽之時，

這就是我與他們的誓約。

^28就福音而言，因你們的緣故，他們是敵人；但就揀選而言，因列祖的緣故，他們仍是至愛。^29因為神的恩賜和選召絕不會撤回。^30正如你們從前不服從神，現在卻因他們不服從神倒蒙了憐憫；^31同樣，他們現在不順服，但藉著你們

向他們所施

的憐憫，使他們也可以蒙憐憫。^32因為神將所有人都關在不服從裡面，為了要憐憫所有人。

^33啊，多麼深奧，神的豐富、智慧和知識！他的判斷是多麼難測，他的道路多麼難尋！

^34主的心意誰能知曉？

有誰做過他的謀臣？

^35有誰先向他贈禮，

而後收他的回贈？

^36因為萬有都出於他、倚靠他、歸於他。願榮耀歸於他，直到永遠！阿們。

12章

^1所以各位兄弟，我憑著神的慈悲勸你們，要把你們各人的身體獻上，作一個聖潔而蒙神悅納的活祭，這是你們理所當然的侍奉。^2不要讓這世代改造你們，倒要藉著更新心思而轉變，使你們可以辨認甚麼是神的旨意，甚麼是美好的、蒙他悅納的和完全的事。

^3我憑著所賜給我的恩惠，對你們各人說，不可自視過高，高於所當看的，應照著神分給各人信心的大小，看得適中。^4正如一個身體有多個部位，各部位功用都不一，^5同樣，在基督裡我們大家也是一個身體，人人互為手足。^6照著所賜給我們的恩惠，我們各人有不同的恩賜。做先知發言的，就應當照著信心的程度去做；^7服侍的服侍，教導的教導；^8勸勉的勸勉；把財物分給人的，心態要單純；領導的，就得勤快；行慈善的，要高高興興。

^9愛不可虛偽。惡要厭惡，善要持守。^10要用手足之情彼此親愛，用恭敬的心互相敬重。^11要勤奮，不可鬆懈，心靈要火熱，常常侍奉主。^12盼望中要樂觀，磨難中要堅持，祈禱要有恆心。^13聖徒窮困要分擔。接待客旅要熱情。^14即使迫害你們的，也要祝福，只可祝福，不可咒詛。^15要和歡樂的一起歡樂，與哀哭的一起哀哭。^16彼此之間要同心，不可自高自大。相反，要走在卑微者當中，不可自以為聰明。^17對任何人都不可以惡報惡。大家眼中的好事，便要考慮去做。^18可能的話，就盡力與大家和睦相處。^19親愛的，不要為自己伸冤，寧可留待天怒，因為經上記著：“主說，伸冤在我，我必報應。”^20相反地，“仇人餓了，給他吃，若他口渴，給他水喝。因為你這樣做，就是把紅碳堆在他頭頂上。”^21不可被惡所勝，反要以善勝惡。

13章

1a在上的權柄，人人都應該服從。1b因為沒有一樣權柄不在神

的管治

之下，1c現有的權柄都是神的安排。^2所以抗拒權柄的，就是反對神所設立的，反對的人必自討刑罰。^3人行善便無須害怕官長，作惡才要懼怕。你想不怕掌權的嗎？只要行善，就會得到稱讚。^4因為他是神的僕役，是對你有益的。但如果你作惡，就應該懼怕。因為他並非無來由地佩劍。他是神的僕役，是對作孽的人執行天怒的。^5所以你們必須服從，不單是因為刑罰，也是為了良心。^6也是這個緣故，你們也納稅，因為他們是神的差役，專責辦好此事的。^7你們要向各人交付所欠的。該納稅的要納稅；該納貢的要納貢；該敬畏的要敬畏；該尊敬的要尊敬。

^8凡事都不可虧負人，除了彼此相愛。愛別人的，就成全了律法。^9其實，諸如“不可姦淫、不可殺人、不可偷盜、不可貪心”等等的誡命，都包含在“愛人如己”這一條裡面了。^10愛是不加害於人的，所以愛就成全律法。

^11再說，你們知道這是甚麼時候了，已經是你們應該睡醒的時辰，因為我們得救，現在比初信的時候更接近了。^12長夜即將過去，白天快要來臨，讓我們脫下黑暗的行為，披掛光明的武裝。^13讓我們端正行為，好像行在白天。不荒宴醉酒，不放蕩淫亂，不紛爭忌妒。^14要穿上主耶穌基督。不要為肉安排，去放縱情慾。

14章

^1你們應當接納信心軟弱的人，具爭議性的事，不要爭論。^2有人相信甚麼都可以吃，有人卻軟弱些，只吃蔬菜。^3吃肉的就不可鄙視不吃的，不吃肉的也不可批評吃的，因為神已經接納了他。^4你是誰，竟然批評別人家奴的是非？他站穩，他跌倒，只與他的主人有關。但他必定站穩，因為主能夠叫他站穩。

^5有人認為這日較那日要緊，也有人認為天天都一樣，就讓他們各自都堅定不疑吧。^6守節日的是為主而守，那吃肉的是為主而吃，因為他向神謝恩；同樣，那不吃肉的也是為主不吃，他也向神謝恩。^7我們沒有一個人為自己活，也沒有一個人為自己死。^8活，就是為主而活；死，亦是為主而死。所以，無論生死，我們都屬於主。^9基督死而復生，正是為了這目的，做死者和生者的主。

^10你啊，為甚麼還要批評你的兄弟？還有你，為甚麼鄙視你的兄弟？將來我們全部都要站在神的審判台前。^11因為經上記著：

主說：“我指著我的永生起誓：

萬膝必向我跪拜，

萬口必稱頌神。”

^12這樣看來，我們每一個人都要向神交代。

^13所以，我們不可再彼此批評，而應立定主意，誰也不可給兄弟設障礙，絆他跌跤。^14我知道，並在主耶穌裡深信，沒有一樣東西的本身是不潔的，除非誰把它看作不潔，對那人來說才是不潔。^15如果為了食物而傷害兄弟的感情，你就不再是憑著愛行事了。切勿為了食物毀滅人，基督是為他死的！^16所以，你們自己看為好的事，也不應該讓人詆毀。^17因為神的國不在吃喝，而是在公義、和睦以及聖靈中的喜樂。^18這樣侍奉基督的人，必蒙神悅納，又得眾人嘉許。^19所以，就讓我們追求有助於和睦的事，和有利於彼此建立的事吧。^20不可為了食物拆毀神的工程。所有食物都是潔淨的，但倘若人吃了會使兄弟跌跤，對他來說，這便是惡事。^21無論是吃肉，是喝酒，或是甚麼使你的兄弟跌倒的事，一律不做才好。^22你有的信心，就應在神面前自己守住。人在經自己辨別後認可的事上，能夠不自責，才算是有福。^23但那猶豫不決的人，如果他吃了，他就有罪了，因為他不是出於信心。凡不是出於信心的，就是罪。

15章

^1我們堅強的人，應該擔當不堅強的人的軟弱，不應該求自己喜悅。^2我們各人都要叫鄰舍喜悅，好讓他得到益處、被建立。^3因為基督也不求自己喜悅，反而如經上所記：“辱罵你的人的辱罵，都落在我身上。”^4的確，從前聖經所寫的，都是為教訓我們而寫的，好使我們憑著毅力，通過聖經的鼓勵，能緊握住那盼望。^5願賜毅力和鼓勵的神，賜你們彼此同心，效法基督耶穌，^6同心一口，把榮耀歸於神我們主耶穌基督的父。

^7所以你們要彼此接納，好像基督接納了你們一樣，使榮耀歸於神。^8我還要說，基督之成為受割禮的人的僕役，一方面，是要藉著落實神對列祖的承諾而證明神的可靠性，^9另一方面，也是要證明神對外族的憐憫，使榮耀歸於神。如經上所記：

為此我要在萬國頌揚你，

歌頌你的名。

^10又說：

外族啊，和他的子民

一起歡呼吧。

^11又說：

萬國啊，讚美主吧，

萬民啊，你們都來頌贊他。

^12而且，以賽亞也說：

將來必有耶西的根，

就是那要起來統治萬國的，

外族都寄望於他。

^13願賜希望的神，因著你們的“信”，把一切喜樂平安充滿你們，使你們靠著聖靈的能力有著豐富的盼望。

^14我的兄弟，我個人深信你們自己充滿良善，知識豐富，並且能夠彼此勸導。^15不過有幾個問題，我寫得略微大膽，為的是提醒你們。我因著神賜我的恩典，^16專為外族做基督耶穌的僕役，當了神福音的祭司，為使當作祭品獻上的外族人，既然靠聖靈成為聖潔，便得蒙悅納。^17所以，在神的事上，我在基督耶穌裡倒有可以引以為榮的。18-19別的我不敢說，我只說基督通過我成就的事，就是藉著我的言行，神蹟奇事的能力，以及

神的

靈的能力，引領萬民服從。這樣，我從耶路撒冷，繞了一個圈，直到以利里古省，到處把基督的福音傳開了，^20並且照我的志向，傳福音只去未聽過基督之名的地方，免得房子蓋在別人的根基上。^21如經上所記：

那些對他一無所知的，

將要看見，

未曾聽說的，

必將明白。

^22這就是我多次受到攔阻，一直未能來拜訪的原因。^23但現在這一帶已經沒有去處了，而我很想來看你們，實現多年的心願，^24所以，只待我到西班牙去的時候，都希望順道能來看你們，先與你們歡聚片時，然後再由你們送行到那裡去。^25不過現在我先得去耶路撒冷為聖徒效勞，^26因為馬其頓和亞該亞兩省已捐出善款，樂意參與捐助耶路撒冷的貧苦聖徒。^27他們是樂意的，而其實他們也算是欠債，因為外族人既然分享了以色列的屬靈的好處，現在給他們供應些物質的需要也是應該的。^28等我辦好這件事，把這善果交到他們手裡，我就要路過你們這裡前往西班牙去。^29我知道我來的時候，一定會滿載著基督的祝福而來。

^30我藉著我們的主耶穌基督，憑著靈的愛，懇請你們和我一起奮鬥，為我向神祈禱，^31求神救我，叫我擺脫猶太地拒絕服從的人，使我帶到耶路撒冷的捐款可以被聖徒悅納。^32也求神按著他的旨意，讓我高高興興地到你們這裡來，好與你們一同得到休息。^33願賜平安的神與你們全體同在。阿們。

16章

^1我向你們推薦我們的姊妹菲比，堅革里教會的執事。^2請你們在主內用合乎聖徒身份的態度接待她。她若有任何需要，亦煩請關照她，因她幫助過許多人，包括我自己。

^3請問候百基拉和亞居拉，我基督耶穌裡的同工。^4他們為救我的命置生死於度外，不但我要感激他們，連外族的眾教會也感激他們。^5也請一並問候他們家的教會。

請問候我親愛的以拜尼妥，他是亞細亞省的初熟果子。^6問候瑪利亞，她為了你們多麼辛勞。^7問候安多尼古和猶尼亞，我的族人獄中難友，他們在使徒當中是有名望的，也比我先加入基督。^8問候主內我親愛的暗伯利。^9問候珥巴努，我們基督裡的同工，還有我親愛的士達古。^10問候在基督裡通得過驗證的亞比利。問候亞里斯多博全家。^11問候希羅天，我的族人。問候拿其舒家中歸主的人。^12問候在主內辛勞的崔菲娜、崔芙莎。問候親愛的彼息，她主內辛勞有加。^13問候蒙主揀選的魯孚和他母親，也是我的母親。^14問候亞遜多、弗勒弓、赫米、八羅巴、赫馬，及和他們在一起的各位兄弟。^15問候非羅洛哥和猶麗婭，尼利亞兄妹，還有阿林巴及和他們在一起的眾聖徒。^16你們要用聖潔的親吻互相問安。基督的眾教會都問候你們！

^17各位兄弟，我勸你們要提防人離間絆倒你們，使你們反對所學的教導。你們要離他們遠一點，^18因為這種人不是在服侍我們的主基督，而是服侍自己的肚腹。那一番花言巧語，最能迷惑老實人的心。^19你們的服從已經傳遍四方，所以我為你們高興。但我願意你們對善事明智，於惡事清白。^20快了，賜平安的神要將撒但踐踏在你們腳下。願我們主耶穌的恩惠與你們同在！

^21我的同工提摩太、及我的族人路求、耶孫和所西巴德都問候你們。^22本人德丟筆錄此信，在主內向各位問安。^23該尤，我的東道主，也是整個教會的東道主，問候你們。本城司庫以拉都和卦爾都兄弟也問候你們。

按NA28及UBS5，在此羅馬書完，但有抄本加插下面讚詞：

 25願能使你們堅強的大能者——

依我傳的福音及耶穌基督宣告的信息，

這奧秘之啓示萬古以來隱藏不宣，

^26但如今通過眾先知載錄，奉永恆之神的諭旨，

已向萬民彰顯，使他們信而服從——

參

1.5

，

16.19

^27願榮耀藉著耶穌基督歸於獨一全智的神，直到永遠！阿們。

1章

^1保羅，神的奴僕，耶穌基督的使徒——

這是為著神的選民的信仰，和對真理有充分的認識。這真理是符合敬虔的，2a是基於永生的盼望的。2b絕無謊言的神，在萬世之前就許諾永生，^3到了適當的時候，更以傳令的方式把自己的聖言彰明。我是遵照神我們救主的命令，被托付以這傳令者的職分。

^4致提多，在共同的信仰上我的真孩兒：

願恩惠平安從神天父與基督耶穌我們的救主臨到你。

^5我留你在克里特島的目的，是要你把未做完的事做好，照我所吩咐的在各城立長老。^6如果有人無可指摘，只做一個妻子的丈夫，兒女皆是信徒，也沒有人告他們放蕩不羈或不受約束，才可以做長老。^7因為監督是神的管家，必須無可指摘才可以，不可任性暴躁、或醉酒欺人、也不可貪不義之財，^8應當好客、樂善、慎重、公正、聖潔、克己，^9堅守那符合教導的可靠的聖言。這樣，方能用純正的教導勸勉人，並且能夠駁倒反對的人。

^10因為有許多不受約束、好講空話和欺騙人的，特別是那些奉割禮的人，^11他們為了可恥的利益，教一些不該教的東西，這種人翻倒整家整戶，他們的嘴必須堵住。^12有一位克里特本地的先知說過：“克里特人始終是撒謊的傢伙，是惡獸，好吃懶做。”^13這見證千真萬確。為這緣故，你要嚴厲地責備他們，讓他們深感有錯，在信仰上健全，^14不再理會猶太人無稽的傳聞和背棄真理的人所定的各樣戒律。^15對潔淨的人，百物都是潔淨；但對那不信的玷污了的人，沒有一物是潔淨，更準確地說，這等人的思想和良心都是玷污了的。^16他們口稱認識神，卻在行為上否認他。如此令人憎厭，忤逆成性，做甚麼善事都通不過驗證。

2章

^1你所講的必須與純正的教導相符。

^2長者應穩重、有尊嚴、有自律，在忠心愛心毅力上都要健全。^3同樣，年老的婦女應舉止敬虔、不饒舌誹謗、不被酒奴役，要做好老師，^4教育年輕的婦女愛丈夫愛兒女，^5並且應自律、貞潔、善於持家、依從自己丈夫，免得神的聖言受人詆毀。^6照樣，還要敦促年輕的男子自律。

^7無論在甚麼事上，你都要做個好行為的榜樣，在教導上要誠摯，要莊重，^8說話要純正、無可挑剔，讓那些作對的因為無從詆毀，就自覺慚愧。

^9勸奴隸要順服主人，處處讓他滿意，不要頂撞。^10不要私取財物，要一片忠心，顯出善良，做到每做一件事都可以為我們救主的教導增榮。

^11神拯救萬民的恩典已經顯明出來，^12這恩典為我們指出錯誤，訓導我們擯棄不敬虔的生活和俗世的慾望，在今世過著自律、公正、虔敬的生活，^13並等候那幸福的盼望，就是偉大的神和我們救主耶穌基督的榮耀顯現。^14耶穌為我們捨己，為要把我們從一切不法之中救贖出來，潔淨我們做他自己的子民，熱心行善。

^15這些你都要講，用全權勸告人、責備人，別讓人輕看你。

3章

1 你要提醒他們服從掌權的官長，遵守法令，準備好每個機會行善。^2不可詆毀人，要與人無爭，和善有禮，對所有人都要謙順。^3從前我們自己也是無知、忤逆、誤入歧途、被種種情慾和享樂所奴役，生活在惡毒和嫉妒之中，面目可憎，並且彼此仇恨。^4然而，當神我們的救主昭示恩慈和愛憐的時候，^5他便救了我們，那並不是基於我們所行的義，而是由於他的憐憫，藉著重生的洗和聖靈的更新，^6聖靈就是神通過耶穌基督我們的救主豐豐富富地傾注在我們身上的，^7讓我們既然靠著他的恩典而稱義，便可以基於永生的盼望成為後嗣。

^8這話是可靠的，我願意你一一強調這些事，使信了神的人專心行善，這些都是美的事，並且於人有益。

^9愚蠢的辯論、家譜的爭論、關於妥拉的吵架，你一律要避開，因為這些都是無用的，是虛妄的。^10至於拉幫結伙的人，給他一兩次警告，就要與他絕交。^11須知道，這種人已經變歪，執迷不悟，自己給自己定了罪。

^12等我派亞提馬或推基古到你這裡來的時候，你要趕緊來尼哥波立見我，因為我已決定在那裡過冬。^13關於送律法師西納和阿波羅兩位上路，你要熱情周到，不能讓他們缺甚麼。^14我們的人也要學習用心行善，供應他們的日常需要，免得不結果子。

^15我身邊的人都問候。請問候在信仰上愛我們的各位。

願恩惠與你們大家同在！